{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"La nueva Constituci\u00f3n Lee la propuesta constitucional a trav\u00e9s de los cap\u00edtulos y art\u00edculos que la componen y revisa con nosotros las evaluaciones que han realizado organizaciones de la sociedad civil.","title":"Inicio"},{"location":"#la-nueva-constitucion","text":"Lee la propuesta constitucional a trav\u00e9s de los cap\u00edtulos y art\u00edculos que la componen y revisa con nosotros las evaluaciones que han realizado organizaciones de la sociedad civil.","title":"La nueva Constituci\u00f3n"},{"location":"colofon/","text":"Colof\u00f3n La Convenci\u00f3n Constitucional que elabor\u00f3 esta propuesta de Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, fue elegida por los pueblos de Chile en las elecciones realizadas los d\u00edas 15 y 16 de mayo de 2021 y se constituy\u00f3 el 4 de julio de 2021. La Convenci\u00f3n Constitucional estuvo integrada por 154 convencionales: Damaris Abarca Gonz\u00e1lez Jorge Abarca Riveros Ignacio Jaime Achurra D\u00edaz Tiare Aguilera Hey Gloria Alvarado Jorquera Julio \u00c1lvarez Pinto Rodrigo \u00c1lvarez Zenteno Amaya Alvez Mar\u00edn Adriana Ampuero Barrientos Crist\u00f3bal Andrade Le\u00f3n Victorino Antilef \u00d1anco Jorge Arancibia Reyes Francisca Arauna Urrutia Marco Arellano Ortega Mart\u00edn Arrau Garc\u00eda-Huidobro Fernando Atria Lemaitre Wilfredo Bacian Delgado Jorge Baradit Morales Benito Baranda Ferran Luis Ram\u00f3n Barcel\u00f3 Amado Marcos Barraza G\u00f3mez Jaime Bassa Mercado Miguel \u00c1 ngel Botto Salinas Carol Bown Sep\u00falveda Daniel Bravo Silva Francisco Caama\u00f1o Rojas Alexis Caiguan Ancapan Carlos Calvo Mu\u00f1oz Adriana Cancino Meneses Roc\u00edo Cantuarias Rubio Alondra Carrillo Vidal Eduardo Castillo Vigouroux Mar\u00eda Trinidad Castillo Boilet Claudia Castro Guti\u00e9rrez Rosa Catrileo Arias Roberto Celed\u00f3n Fern\u00e1ndez Ra\u00fal Celis Montt Lorena C\u00e9spedes Fern\u00e1ndez Fuad Chahin Valenzuela Eric Chinga Ferreira Ruggero Cozzi Elzo Eduardo Cretton Rebolledo Andr\u00e9s Cruz Carrasco Marcela Cubillos Sigall Mauricio Daza Carrasco Bernardo De la Maza Ba\u00f1ados Aurora Delgado Vergara Gaspar Dom\u00ednguez Donoso Cristina Dorador Ortiz Patricio Fern\u00e1ndez Chadwick Alejandra Flores Carlos Bernardo Fontanie Talavera Javier Fuchslocher Baeza Bessy Gallardo Prado F\u00e9lix Galleguillos Aymani Renato Gar\u00edn Gonz\u00e1lez Elisa Giustinianovich Campos Isabel Godoy Monardez Claudio G\u00f3mez Castro Yarela G\u00f3mez S\u00e1nchez Dayyana Gonz\u00e1lez Araya Lidia Gonz\u00e1lez Calder\u00f3n Giovanna Grand\u00f3n Caro Paola Grand\u00f3n Gonz\u00e1lez Hugo Guti\u00e9rrez G\u00e1lvez Felipe Harboe Bascu\u00f1\u00e1n Natalia Henr\u00edquez Carre\u00f1o Vanessa Hoppe Espoz Constanza Hube Portus Maximiliano Hurtado Roco Ruth Hurtado Olave Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres \u00c1lvaro Jofr\u00e9 C\u00e1ceres Harry J\u00fcrgensen Caesar Basti\u00e1n Labb\u00e9 Salazar Patricia Labra Besserer Elsa Labra\u00f1a Pino Tom\u00e1s Laibe S\u00e1ez Hern\u00e1n Larra\u00edn Matte Margarita Letelier Cort\u00e9s Francisca Linconao Huircapan Natividad Llanquileo Pilquiman Rodrigo Logan Soto Elisa Loncon Antileo Tania Madriaga Flores Isabella Mamani Mamani Teresa Marinovic Vial Juan Jos\u00e9 Mart\u00edn Bravo Helmuth Mart\u00ednez Llancapan Luis Mayol Bouchon Jeniffer Mella Escobar Felipe Mena Villar Janis Meneses Palma Adolfo Millabur \u00d1ancuil Valentina Miranda Arce Cristi\u00e1n Monckeberg Bruner Katerine Montealegre Navarro Ricardo Montero Allende Alfredo Moreno Echeverr\u00eda Pedro Mu\u00f1oz Leiva Guillermo Namor Kong Geoconda Navarrete Arratia Ricardo Neumann Bert\u00edn Nicol\u00e1s N\u00fa\u00f1ez Gangas Ivanna Olivares Miranda Mat\u00edas Orellana Cuellar Manuel Jos\u00e9 Ossand\u00f3n Lira Mar\u00eda Jos\u00e9 Oyarz\u00fan Sol\u00eds Alejandra P\u00e9rez Espina Malucha Pinto Solari Patricia Politzer Kerekes Ericka Portilla Barrios Tammy Pustilnick Arditi Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres B\u00e1rbara Rebolledo Aguirre Mar\u00eda Ramona Reyes Painequeo Pollyana Rivera Bigas Mar\u00eda Magdalena Rivera Iribarren Giovanna Roa Cadin Manuela Royo Letelier Alvin Salda\u00f1a Mu\u00f1oz Fernando Salinas Manfredini Constanza San Juan Standen Beatriz S\u00e1nchez Mu\u00f1oz Constanza Sch\u00f6nhaut Soto B\u00e1rbara Sep\u00falveda Hales Carolina Sep\u00falveda Sep\u00falveda Mariela Serey Jim\u00e9nez Luciano Silva Mora Agust\u00edn Squella Narducci Daniel Stingo Camus Mar\u00eda Ang\u00e9lica Tepper Kolossa Fernando Tirado Soto Pablo Toloza Fern\u00e1ndez Mar\u00eda Cecilia Ubilla P\u00e9rez C\u00e9sar Uribe Araya Tatiana Urrutia Herrera C\u00e9sar Valenzuela Maass Paulina Valenzuela Rio Loreto Vallejos D\u00e1vila Margarita Vargas L\u00f3pez Mario Vargas Vidal Roberto Vega Campusano Hern\u00e1n Vel\u00e1squez N\u00fa\u00f1ez Paulina Veloso Mu\u00f1oz Lisette Vergara Riquelme Rossana Loreto Vidal Hern\u00e1ndez Carolina Videla Osorio Christian Viera \u00c1lvarez Carolina Vilches Fuenzalida Ingrid Villena Narbona Manuel Woldarsky Gonz\u00e1lez Camila Z\u00e1rate Z\u00e1rate Luis Arturo Z\u00fa\u00f1iga Jory Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres -- Presidenta Convenci\u00f3n Constitucional Gaspar Dom\u00ednguez Donoso -- Vicepresidente Convenci\u00f3n Constitucional John Smok Kazazian -- Secretario Convenci\u00f3n Constitucional De este ejemplar original de la propuesta de texto de Nueva Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile, que se entrega a S.E. el Presidente de la Rep\u00fablica, se han impreso adem\u00e1s nueve copias, igualmente aut\u00e9nticas, todas numeradas. Se ha reservado una copia para el Senado, una para la C\u00e1mara de Diputados, una para la Corte Suprema, una para el Tribunal Constitucional, una para la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, dos para la Biblioteca del Congreso Nacional y dos para el Archivo Nacional. Santiago, 4 de julio de 2022.","title":"Colof\u00f3n"},{"location":"colofon/#colofon","text":"La Convenci\u00f3n Constitucional que elabor\u00f3 esta propuesta de Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, fue elegida por los pueblos de Chile en las elecciones realizadas los d\u00edas 15 y 16 de mayo de 2021 y se constituy\u00f3 el 4 de julio de 2021. La Convenci\u00f3n Constitucional estuvo integrada por 154 convencionales: Damaris Abarca Gonz\u00e1lez Jorge Abarca Riveros Ignacio Jaime Achurra D\u00edaz Tiare Aguilera Hey Gloria Alvarado Jorquera Julio \u00c1lvarez Pinto Rodrigo \u00c1lvarez Zenteno Amaya Alvez Mar\u00edn Adriana Ampuero Barrientos Crist\u00f3bal Andrade Le\u00f3n Victorino Antilef \u00d1anco Jorge Arancibia Reyes Francisca Arauna Urrutia Marco Arellano Ortega Mart\u00edn Arrau Garc\u00eda-Huidobro Fernando Atria Lemaitre Wilfredo Bacian Delgado Jorge Baradit Morales Benito Baranda Ferran Luis Ram\u00f3n Barcel\u00f3 Amado Marcos Barraza G\u00f3mez Jaime Bassa Mercado Miguel \u00c1 ngel Botto Salinas Carol Bown Sep\u00falveda Daniel Bravo Silva Francisco Caama\u00f1o Rojas Alexis Caiguan Ancapan Carlos Calvo Mu\u00f1oz Adriana Cancino Meneses Roc\u00edo Cantuarias Rubio Alondra Carrillo Vidal Eduardo Castillo Vigouroux Mar\u00eda Trinidad Castillo Boilet Claudia Castro Guti\u00e9rrez Rosa Catrileo Arias Roberto Celed\u00f3n Fern\u00e1ndez Ra\u00fal Celis Montt Lorena C\u00e9spedes Fern\u00e1ndez Fuad Chahin Valenzuela Eric Chinga Ferreira Ruggero Cozzi Elzo Eduardo Cretton Rebolledo Andr\u00e9s Cruz Carrasco Marcela Cubillos Sigall Mauricio Daza Carrasco Bernardo De la Maza Ba\u00f1ados Aurora Delgado Vergara Gaspar Dom\u00ednguez Donoso Cristina Dorador Ortiz Patricio Fern\u00e1ndez Chadwick Alejandra Flores Carlos Bernardo Fontanie Talavera Javier Fuchslocher Baeza Bessy Gallardo Prado F\u00e9lix Galleguillos Aymani Renato Gar\u00edn Gonz\u00e1lez Elisa Giustinianovich Campos Isabel Godoy Monardez Claudio G\u00f3mez Castro Yarela G\u00f3mez S\u00e1nchez Dayyana Gonz\u00e1lez Araya Lidia Gonz\u00e1lez Calder\u00f3n Giovanna Grand\u00f3n Caro Paola Grand\u00f3n Gonz\u00e1lez Hugo Guti\u00e9rrez G\u00e1lvez Felipe Harboe Bascu\u00f1\u00e1n Natalia Henr\u00edquez Carre\u00f1o Vanessa Hoppe Espoz Constanza Hube Portus Maximiliano Hurtado Roco Ruth Hurtado Olave Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres \u00c1lvaro Jofr\u00e9 C\u00e1ceres Harry J\u00fcrgensen Caesar Basti\u00e1n Labb\u00e9 Salazar Patricia Labra Besserer Elsa Labra\u00f1a Pino Tom\u00e1s Laibe S\u00e1ez Hern\u00e1n Larra\u00edn Matte Margarita Letelier Cort\u00e9s Francisca Linconao Huircapan Natividad Llanquileo Pilquiman Rodrigo Logan Soto Elisa Loncon Antileo Tania Madriaga Flores Isabella Mamani Mamani Teresa Marinovic Vial Juan Jos\u00e9 Mart\u00edn Bravo Helmuth Mart\u00ednez Llancapan Luis Mayol Bouchon Jeniffer Mella Escobar Felipe Mena Villar Janis Meneses Palma Adolfo Millabur \u00d1ancuil Valentina Miranda Arce Cristi\u00e1n Monckeberg Bruner Katerine Montealegre Navarro Ricardo Montero Allende Alfredo Moreno Echeverr\u00eda Pedro Mu\u00f1oz Leiva Guillermo Namor Kong Geoconda Navarrete Arratia Ricardo Neumann Bert\u00edn Nicol\u00e1s N\u00fa\u00f1ez Gangas Ivanna Olivares Miranda Mat\u00edas Orellana Cuellar Manuel Jos\u00e9 Ossand\u00f3n Lira Mar\u00eda Jos\u00e9 Oyarz\u00fan Sol\u00eds Alejandra P\u00e9rez Espina Malucha Pinto Solari Patricia Politzer Kerekes Ericka Portilla Barrios Tammy Pustilnick Arditi Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres B\u00e1rbara Rebolledo Aguirre Mar\u00eda Ramona Reyes Painequeo Pollyana Rivera Bigas Mar\u00eda Magdalena Rivera Iribarren Giovanna Roa Cadin Manuela Royo Letelier Alvin Salda\u00f1a Mu\u00f1oz Fernando Salinas Manfredini Constanza San Juan Standen Beatriz S\u00e1nchez Mu\u00f1oz Constanza Sch\u00f6nhaut Soto B\u00e1rbara Sep\u00falveda Hales Carolina Sep\u00falveda Sep\u00falveda Mariela Serey Jim\u00e9nez Luciano Silva Mora Agust\u00edn Squella Narducci Daniel Stingo Camus Mar\u00eda Ang\u00e9lica Tepper Kolossa Fernando Tirado Soto Pablo Toloza Fern\u00e1ndez Mar\u00eda Cecilia Ubilla P\u00e9rez C\u00e9sar Uribe Araya Tatiana Urrutia Herrera C\u00e9sar Valenzuela Maass Paulina Valenzuela Rio Loreto Vallejos D\u00e1vila Margarita Vargas L\u00f3pez Mario Vargas Vidal Roberto Vega Campusano Hern\u00e1n Vel\u00e1squez N\u00fa\u00f1ez Paulina Veloso Mu\u00f1oz Lisette Vergara Riquelme Rossana Loreto Vidal Hern\u00e1ndez Carolina Videla Osorio Christian Viera \u00c1lvarez Carolina Vilches Fuenzalida Ingrid Villena Narbona Manuel Woldarsky Gonz\u00e1lez Camila Z\u00e1rate Z\u00e1rate Luis Arturo Z\u00fa\u00f1iga Jory Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres -- Presidenta Convenci\u00f3n Constitucional Gaspar Dom\u00ednguez Donoso -- Vicepresidente Convenci\u00f3n Constitucional John Smok Kazazian -- Secretario Convenci\u00f3n Constitucional De este ejemplar original de la propuesta de texto de Nueva Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile, que se entrega a S.E. el Presidente de la Rep\u00fablica, se han impreso adem\u00e1s nueve copias, igualmente aut\u00e9nticas, todas numeradas. Se ha reservado una copia para el Senado, una para la C\u00e1mara de Diputados, una para la Corte Suprema, una para el Tribunal Constitucional, una para la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, dos para la Biblioteca del Congreso Nacional y dos para el Archivo Nacional. Santiago, 4 de julio de 2022.","title":"Colof\u00f3n"},{"location":"disposiciones/","text":"Disposiciones transitorias ### Primera Esta Constituci\u00f3n entrar\u00e1 en vigencia desde la fecha de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial dentro de los diez d\u00edas siguientes a su promulgaci\u00f3n. A partir de esta fecha quedar\u00e1 derogada la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de 1980, promulgada mediante el decreto ley N\u00b03.464, de 1980, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado se encuentra establecido en el decreto supremo N\u00b0100, de 17 de septiembre de 2005, sus reformas constitucionales posteriores y sus leyes interpretativas, sin perjuicio de las reglas contenidas en estas disposiciones transitorias. ### Segunda Toda la normativa vigente seguir\u00e1 en vigor mientras no sea derogada, modificada o sustituida, o bien, mientras no sea declarada contraria a la Constituci\u00f3n por la Corte Constitucional de acuerdo con el procedimiento establecido en esta Constituci\u00f3n. A partir de la publicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, los jefes de servicio de los \u00f3rganos del Estado deber\u00e1n adaptar su normativa interna de conformidad con el principio de supremac\u00eda constitucional. Dentro de los cuatro a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, la iniciativa de derogaci\u00f3n de ley contenida en el art\u00edculo 158 tambi\u00e9n proceder\u00e1 respecto a leyes promulgadas con anterioridad a esta. ### Tercera 1. El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 iniciar el tr\u00e1mite legislativo para adecuar la legislaci\u00f3n electoral a esta Constituci\u00f3n en el plazo de un a\u00f1o desde su entrada en vigencia. 2. Si un a\u00f1o antes de la fecha de elecciones para \u00f3rganos colegiados previstas en esta Constituci\u00f3n no se ha adecuado la legislaci\u00f3n electoral para la determinaci\u00f3n territorial, as\u00ed como para la integraci\u00f3n paritaria de g\u00e9nero y de esca\u00f1os reservados para pueblos y naciones ind\u00edgenas; las elecciones se regir\u00e1n, por \u00fanica vez, por las siguientes reglas: a) El Congreso de Diputadas y Diputados estar\u00e1 compuesto por 155 representantes, m\u00e1s los representantes de esca\u00f1os reservados para pueblos y naciones ind\u00edgenas. Para la definici\u00f3n de los distritos electorales se seguir\u00e1 lo dispuesto en los art\u00edculos 187 y 188 de la ley N\u00ba18.700, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 2, de 2017, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia. b) Las asambleas regionales estar\u00e1n integradas seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 29 y 29 bis de la ley N\u00ba19.175, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 1-19.175, de 2005, del Ministerio del Interior. En el caso de los concejos comunales, se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el art\u00edculo 72 de la ley N\u00ba18.695, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 1, de 2006, del Ministerio del Interior. c) La C\u00e1mara de las Regiones se integrar\u00e1 por 3 representantes por regi\u00f3n, quienes se elegir\u00e1n conforme a las circunscripciones establecidas en el art\u00edculo 190 de la ley N\u00ba18.700, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 2, de 2017, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia d) Para garantizar el equilibrio de g\u00e9nero, se aplicar\u00e1 a la declaraci\u00f3n de candidaturas para las elecciones de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n popular lo establecido en la disposici\u00f3n transitoria trig\u00e9sima de la Constituci\u00f3n anterior, conforme con lo se\u00f1alado por el art\u00edculo 161. Asimismo, para garantizar la integraci\u00f3n paritaria de g\u00e9nero en las elecciones de cada distrito, regi\u00f3n y comuna se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el n\u00famero 4 de la disposici\u00f3n transitoria trig\u00e9sima primera de la Constituci\u00f3n anterior, siguiendo el mandato contenido en el art\u00edculo 6 inciso 2. Solo en el caso de la C\u00e1mara de las Regiones, dicha normativa se aplicar\u00e1 cuando su composici\u00f3n nacional no cumpla con la integraci\u00f3n paritaria, caso en el cual la correcci\u00f3n de g\u00e9nero se aplicar\u00e1 comenzando por la regi\u00f3n en que se haya asignado un esca\u00f1o al candidato porcentualmente menos votado de la lista menos votada. e) Para el cumplimiento de la integraci\u00f3n de esca\u00f1os reservados de pueblos y naciones ind\u00edgenas en estos \u00f3rganos, se aplicar\u00e1n, en lo pertinente y necesario, las reglas establecidas en las disposiciones transitorias cuadrag\u00e9sima tercera y siguientes de la Constituci\u00f3n anterior. El Servicio Electoral determinar\u00e1 la procedencia y, en su caso, el n\u00famero de esca\u00f1os reservados que correspondan para cada \u00f3rgano. En caso de proceder la integraci\u00f3n de esca\u00f1os reservados, estos se considerar\u00e1n por sobre el n\u00famero de representantes establecidos previamente con criterios de proporcionalidad, paridad y representatividad. 3. El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n, iniciar\u00e1 el tr\u00e1mite legislativo para regular la creaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n del Registro Electoral Ind\u00edgena a que se refiere el art\u00edculo 162 de esta Constituci\u00f3n. El Servicio Electoral asegurar\u00e1 la difusi\u00f3n y los medios log\u00edsticos necesarios para facilitar el registro de los electores ind\u00edgenas. ### Cuarta 1. Las actuales autoridades en ejercicio de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos de la Constituci\u00f3n o tribunales especiales continuar\u00e1n en sus funciones por el per\u00edodo que les corresponda de acuerdo con las normas vigentes al momento de su nombramiento, salvo disposici\u00f3n especial en contrario prevista en las disposiciones transitorias de esta Constituci\u00f3n. 2. Hasta el 11 de marzo de 2026, los nombramientos relativos a los \u00f3rganos creados por esta Constituci\u00f3n ser\u00e1n realizados conforme a los requisitos y procedimientos establecidos en esta Constituci\u00f3n por el Congreso Pleno cuando esta se refiera a la sesi\u00f3n conjunta del Poder Legislativo. En los dem\u00e1s casos, se mantendr\u00e1n en vigor los requisitos y procedimientos previstos en la Constituci\u00f3n anterior. ### Quinta 1. Las reglas de inhabilidades, incompatibilidades y l\u00edmites a la reelecci\u00f3n dispuestos en esta Constituci\u00f3n regir\u00e1n para las autoridades electas en el primer proceso eleccionario celebrado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. Excepcionalmente, las autoridades electas por votaci\u00f3n popular que se encuentren en ejercicio estar\u00e1n sujetas a las reglas de reelecci\u00f3n vigentes con anterioridad a la nueva Constituci\u00f3n. Para estos efectos, para las y los candidatos a diputado, asamble\u00edsta regional, gobernador regional, alcalde y concejal se computar\u00e1n los per\u00edodos que hubieren ejercido como diputado o diputada, consejero o consejera regional, gobernador o gobernadora regional, alcalde o alcaldesa y concejal o concejala, respectivamente. A dichas autoridades, hasta el t\u00e9rmino de su actual per\u00edodo, no se les aplicar\u00e1n inhabilidades ni incompatibilidades sobrevinientes. 2. La o el Presidente de la Rep\u00fablica elegido para el per\u00edodo 2022-2026 no podr\u00e1 presentarse a la reelecci\u00f3n para el per\u00edodo siguiente y continuar\u00e1 en el cargo con las atribuciones constitucionales para las cuales fue elegido. ### Sexta 1. La regla de paridad de g\u00e9nero a que se refiere el art\u00edculo 6 ser\u00e1 aplicable a los \u00f3rganos colegiados de elecci\u00f3n popular a partir del proceso electoral nacional, regional y local que se lleve a cabo inmediatamente despu\u00e9s de la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. Para ello, el Poder Legislativo deber\u00e1 dictar o adecuar la ley electoral, considerando lo establecido en el art\u00edculo 161. 2. Para los \u00f3rganos colegiados que no se renuevan mediante procesos electorales, as\u00ed como para los directorios de las empresas p\u00fablicas y semip\u00fablicas, la regla de paridad deber\u00e1 implementarse de manera progresiva a partir de las nuevas designaciones y nombramientos que correspondan, de conformidad con la ley. 3. Esta forma de implementaci\u00f3n no comprender\u00e1 a los \u00f3rganos colegiados superiores o directivos de la Administraci\u00f3n cuya conformaci\u00f3n est\u00e9 determinada por una ley en raz\u00f3n del cargo de las personas que los integran. La ley establecer\u00e1 los mecanismos que permita a dichos \u00f3rganos colegiados superiores o directivos de la Administraci\u00f3n alcanzar la paridad en su composici\u00f3n. 4. La integraci\u00f3n de los nuevos \u00f3rganos colegiados y \u00f3rganos aut\u00f3nomos deber\u00e1 cumplir con la regla de paridad desde su instalaci\u00f3n. 5. Corresponder\u00e1 a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica velar por el cumplimiento de la paridad de g\u00e9nero en los \u00f3rganos directivos y superiores de la Administraci\u00f3n del Estado. ### S\u00e9ptima Hasta el 11 de marzo de 2026, para la aprobaci\u00f3n de los proyectos de reforma constitucional se requerir\u00e1 el voto favorable de cuatro s\u00e9ptimos de las y los integrantes de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado. Los proyectos de reforma constitucional aprobados por el Congreso Nacional que alteren sustancialmente las materias se\u00f1aladas en el inciso 1 del art\u00edculo 384 de esta Constituci\u00f3n o los cap\u00edtulos de Naturaleza y Medioambiente y de Disposiciones Transitorias deber\u00e1n ser sometidos al refer\u00e9ndum ratificatorio de reforma constitucional establecido en el art\u00edculo 384. Si el proyecto de reforma es aprobado por dos tercios de las y los integrantes de ambas C\u00e1maras, no ser\u00e1 sometido a dicho refer\u00e9ndum. ### Octava 1. El procedimiento legislativo regulado en esta Constituci\u00f3n entrar\u00e1 en r\u00e9gimen el 11 de marzo de 202 6. Hasta entonces, la tramitaci\u00f3n legislativa se regir\u00e1 por el procedimiento legislativo vigente con anterioridad a la publicaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n, salvo lo dispuesto en los art\u00edculos 270 inciso 1 y 271, y la iniciativa popular e ind\u00edgena contemplada en el art\u00edculo 269 inciso 1, que entrar\u00e1n en vigencia junto con la presente Constituci\u00f3n. Para efectos del c\u00f3mputo del quorum, se entender\u00e1 que la referencia al Congreso de Diputadas y Diputados y a la C\u00e1mara de las Regiones es a la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y al Senado, respectivamente. 2. La tramitaci\u00f3n de los proyectos de ley que versen sobre las materias de acuerdo regional se\u00f1aladas en el art\u00edculo 268 de esta Constituci\u00f3n y que no hayan sido despachados al 11 de marzo de 2026 continuar\u00e1 conforme a las nuevas reglas. Respecto de los proyectos restantes y que se encuentren en tramitaci\u00f3n en el Senado, se presumir\u00e1 que la C\u00e1mara de las Regiones ha solicitado su revisi\u00f3n de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 273. ### Novena Se traspasar\u00e1n al Congreso de Diputadas y Diputados, sin soluci\u00f3n de continuidad, los bienes, derechos y obligaciones de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Lo mismo suceder\u00e1 con los bienes, derechos y obligaciones del Senado, los que se traspasar\u00e1n a la C\u00e1mara de las Regiones. ### D\u00e9cima Los \u00f3rganos competentes deber\u00e1n realizar en el plazo de un a\u00f1o las modificaciones necesarias para habilitar el ejercicio del derecho a sufragio para chilenas y chilenos en el exterior en los t\u00e9rminos establecidos en esta Constituci\u00f3n. ### Und\u00e9cima 1. Mientras no se dicten o modifiquen las leyes respectivas sobre las Fuerzas Armadas que regulen el procedimiento de designaci\u00f3n y duraci\u00f3n de sus autoridades institucionales, los comandantes en jefe del Ej\u00e9rcito, de la Armada y de la Fuerza A\u00e9rea ser\u00e1n designados por el Presidente de la Rep\u00fablica de entre los cinco oficiales generales de mayor antig\u00fcedad, considerando los dem\u00e1s requisitos establecidos en los estatutos institucionales correspondientes. Durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en sus funciones, no podr\u00e1n ser nombrados para un nuevo per\u00edodo y podr\u00e1n ser removidos por el Presidente de la Rep\u00fablica en los t\u00e9rminos que esta Constituci\u00f3n establece. 2. Mientras no se dicten las leyes que adec\u00faen las funciones de las Fuerzas Armadas, se mantendr\u00e1n vigentes los preceptos legales que fijan las competencias estatales de control mar\u00edtimo y de la aeronavegaci\u00f3n. ### Duod\u00e9cima 1. Mientras no se dicte o modifique la ley respectiva de Carabineros de Chile que regule el procedimiento de designaci\u00f3n y duraci\u00f3n del general director de Carabineros, este ser\u00e1 designado por el Presidente de la Rep\u00fablica de entre los cinco oficiales generales de mayor antig\u00fcedad, considerando los dem\u00e1s requisitos establecidos en el estatuto institucional correspondiente. Durar\u00e1 cuatro a\u00f1os en sus funciones, no podr\u00e1 ser nombrado para un nuevo per\u00edodo y podr\u00e1 ser removido por el Presidente de la Rep\u00fablica en los t\u00e9rminos que esta Constituci\u00f3n establece. 2. Mientras no se dicten las leyes que adec\u00faen las funciones de las polic\u00edas, se mantendr\u00e1n vigentes los preceptos legales que fijan las competencias estatales de control mar\u00edtimo y de la aeronavegaci\u00f3n. ### Decimotercera 1. El per\u00edodo presidencial iniciado en marzo de 2022 terminar\u00e1 el 11 de marzo de 2026, d\u00eda en que iniciar\u00e1 el pr\u00f3ximo per\u00edodo presidencial. Dicha elecci\u00f3n se realizar\u00e1 en noviembre de 2025, seg\u00fan lo contemplado en el art\u00edculo 281 de esta Constituci\u00f3n. 2. La legislatura ordinaria iniciada el 11 de marzo de 2022 terminar\u00e1 el 11 de marzo de 2026. Las y los actuales integrantes del Senado terminar\u00e1n sus mandatos el 11 de marzo de 2026 y podr\u00e1n postular a las elecciones para el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones que se realizar\u00e1 en noviembre de 2025, donde ser\u00e1n elegidas las diputadas y diputados y representantes regionales que ejercer\u00e1n sus funciones desde el 11 de marzo de 2026. De ser electos en los comicios celebrados en 2025 para ejercer como representantes regionales en la C\u00e1mara de las Regiones, se reputar\u00e1 dicha legislatura como su primer per\u00edodo en el cargo. Los representantes regionales que integran la C\u00e1mara de las Regiones ser\u00e1n electos, por esta \u00fanica vez, para ejercer sus cargos por el t\u00e9rmino de tres a\u00f1os. 3. Los gobernadores regionales que iniciaron su per\u00edodo en 2021 y los consejeros regionales que comenzaron su per\u00edodo en 2022 terminar\u00e1n sus mandatos el 6 de enero de 2025. La elecci\u00f3n de los gobernadores regionales y asamble\u00edstas regionales se realizar\u00e1 en octubre de 2024 y sus mandatos comenzar\u00e1n el 6 de enero de 2025. 4. El per\u00edodo de los alcaldes y concejales iniciado en 2021 terminar\u00e1 el 6 de diciembre de 2024, d\u00eda en que iniciar\u00e1 el mandato de los alcaldes y concejales electos en octubre de 2024. ### Decimocuarta Mientras el legislador no determine la urgencia con la que se tramitar\u00e1n las iniciativas populares de ley contenidas en el art\u00edculo 157 de esta Constituci\u00f3n, se aplicar\u00e1 la urgencia simple se\u00f1alada en el art\u00edculo 27 de la ley N\u00ba18.918. Asimismo, el Servicio Electoral, dentro de un plazo m\u00e1ximo de tres meses, dictar\u00e1 los instructivos y las directrices necesarias para la implementaci\u00f3n de este mecanismo de participaci\u00f3n popular y de la iniciativa de derogaci\u00f3n de ley contemplada en el art\u00edculo 158. Decimoquinta El legislador y los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado deber\u00e1n adecuar el contenido de la normativa relativa a la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y la integraci\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado regional y de sus entidades territoriales, transferencias de competencias y los m\u00ednimos generales para los estatutos comunales en no menos de seis meses antes de la elecci\u00f3n de sus autoridades. El consejo social regional y la asamblea social comunal se instalar\u00e1n y entrar\u00e1n en funcionamiento una vez que se dicten sus respectivas leyes de organizaci\u00f3n, funcionamiento y competencias. ### Decimosexta 1. La regi\u00f3n aut\u00f3noma y la comuna aut\u00f3noma ser\u00e1 la continuadora y sucesora legal del gobierno regional y de la municipalidad, respectivamente, pasando sus funcionarios a desempe\u00f1arse en aquellas sin soluci\u00f3n de continuidad, a los efectos de sus normas estatutarias, derechos y obligaciones. Igualmente, los bienes y los derechos u obligaciones que el gobierno regional o la municipalidad tengan en propiedad o a cualquier otro t\u00edtulo pasar\u00e1n a la regi\u00f3n aut\u00f3noma o a la comuna aut\u00f3noma, seg\u00fan corresponda, bajo el mismo r\u00e9gimen jur\u00eddico. 2. En las regiones aut\u00f3nomas, los gobernadores y gobernadoras regionales, a partir de su investidura, ser\u00e1n continuadores funcionales de los gobernadores de la regi\u00f3n respectiva, en relaci\u00f3n con las atribuciones que la legislaci\u00f3n vigente les atribuya, todo sin perjuicio de ulteriores modificaciones legislativas. Los alcaldes y alcaldesas y concejos municipales de las comunas aut\u00f3nomas ser\u00e1n continuadores funcionales en lo que fuere compatible, desde su investidura, de los alcaldes y concejos en relaci\u00f3n con las funciones y atribuciones que la ley les encomiende, todo sin perjuicio de ulteriores modificaciones legislativas. 3. Sin perjuicio de lo anterior, las actuales autoridades regionales o comunales ser\u00e1n responsables por las decisiones que puedan comprometer a futuro gravemente el patrimonio de las regiones o comunas aut\u00f3nomas. ### Decimos\u00e9ptima Dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica, previo proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, deber\u00e1 enviar al Poder Legislativo el proyecto de ley que regule los procedimientos de creaci\u00f3n, formas de delimitaci\u00f3n territorial, estatutos de funcionamiento, competencias, resoluci\u00f3n de contiendas entre entidades territoriales y dem\u00e1s materias relativas a las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Ingresado el proyecto, el Poder Legislativo tendr\u00e1 un plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os para su tramitaci\u00f3n y despacho. ### Decimoctava En el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de la Constituci\u00f3n, el Estado deber\u00e1 iniciar un proceso de consulta y participaci\u00f3n ind\u00edgena con el pueblo Rapanui para determinar el procedimiento, la integraci\u00f3n y el plazo de creaci\u00f3n de la Asamblea Territorial Rapa Nui, que se constituir\u00e1 con el objeto de elaborar el estatuto que regular\u00e1 el ejercicio de la autonom\u00eda del territorio. El estatuto deber\u00e1, adem\u00e1s, regular los mecanismos de coordinaci\u00f3n con el Estado y el resto de las entidades territoriales y la forma de implementaci\u00f3n de las leyes especiales que rigen en Rapa Nui. El estatuto y su proceso de elaboraci\u00f3n tienen como l\u00edmite lo se\u00f1alado en esta Constituci\u00f3n. ### Decimonovena Dentro del plazo de dos a\u00f1os contados desde la entrada en vigencia de la Constituci\u00f3n, deber\u00e1n dictarse los cuerpos legales para la creaci\u00f3n del Estatuto de Administraci\u00f3n y Gobierno del territorio especial de Juan Fern\u00e1ndez. ### Vig\u00e9sima 1. Dentro del plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, se convocar\u00e1 a dos consultas vinculantes e independientes entre s\u00ed, una en las comunas pertenecientes a la provincia de Chilo\u00e9 y la otra en las comunas pertenecientes a las provincias de San Felipe, de Los Andes y de Petorca, con el objeto de ratificar por parte de la ciudadan\u00eda la creaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Chilo\u00e9 y la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Aconcagua. 2. La c\u00e9dula electoral contendr\u00e1 la pregunta: \u201c\u00bfUsted aprueba la creaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Chilo\u00e9?\u201d y \u201c\u00bfUsted aprueba la creaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Aconcagua?\u201d. Cada una con dos opciones: \u201cApruebo\u201d o \u201cRechazo\u201d. 3. Las consultas ser\u00e1n organizadas por el \u00f3rgano electoral competente y su calificaci\u00f3n ser\u00e1 realizada por el tribunal electoral. 4. Si la cuesti\u00f3n planteada en cada una de estas consultas fuere aprobada por la mayor\u00eda de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, el Poder Legislativo deber\u00e1 expedir, en el plazo de dos a\u00f1os, una ley para la implementaci\u00f3n de las Regiones Aut\u00f3nomas de Aconcagua y de Chilo\u00e9, previa consideraci\u00f3n de los criterios establecidos en el inciso 3 del art\u00edculo 187, sobre creaci\u00f3n de entidades territoriales. ### Vigesimoprimera Dentro de los tres meses siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a todos los gobernadores regionales a la primera sesi\u00f3n del Consejo de las Gobernaciones, para organizar y desarrollar progresivamente las facultades que esta Constituci\u00f3n le confiere. ### Vigesimosegunda 1. Las disposiciones legales que establezcan tributos de afectaci\u00f3n en beneficio de las entidades territoriales seguir\u00e1n vigentes mientras no sean modificadas o derogadas. 2. Sin perjuicio de lo anterior, dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Congreso Nacional deber\u00e1 tramitar los proyectos de ley que establezcan tributos de afectaci\u00f3n territorial. ### Vigesimotercera 1. En el t\u00e9rmino no mayor de dos a\u00f1os a partir de la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n, el Poder Legislativo aprobar\u00e1 progresivamente las normas legales que regulen los distintos aspectos de la autonom\u00eda financiera y la descentralizaci\u00f3n fiscal de las entidades territoriales. 2. La autonom\u00eda financiera se implementar\u00e1 gradualmente una vez que asuman las nuevas autoridades regionales y comunales, sin perjuicio de las medidas de descentralizaci\u00f3n presupuestaria y transferencia de competencias que se realicen de conformidad con la normativa aplicable a los actuales gobiernos regionales y municipalidades. 3. Dentro de los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el proyecto de ley al que se refiere el art\u00edculo 248 inciso 2 de esta Constituci\u00f3n. Dicho organismo sugerir\u00e1 la f\u00f3rmula de distribuci\u00f3n de ingresos fiscales entre el Estado y las entidades territoriales desde la discusi\u00f3n de la Ley de Presupuestos del a\u00f1o 2025. ### Vigesimocuarta 1. Los funcionarios de los servicios u \u00f3rganos del Estado cuya denominaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funciones o atribuciones sean modificadas por esta Constituci\u00f3n, o los de aquellos que sean modificados o transformados, continuar\u00e1n desempe\u00f1ando sus labores, sin soluci\u00f3n de continuidad, en los nuevos servicios u \u00f3rganos p\u00fablicos establecidos por esta Constituci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. El personal de dichos servicios u \u00f3rganos mantendr\u00e1n los mismos derechos y obligaciones reconocidos por la ley y sus estatutos a la fecha de vigencia de esta Constituci\u00f3n. 2. Lo dispuesto en el inciso anterior no se aplicar\u00e1 en caso alguno a autoridades elegidas por votaci\u00f3n popular. ### Vigesimoquinta Las asociaciones de funcionarios regidas por la ley N\u00ba19.296 y los sindicatos de trabajadores que presten servicios al Estado bajo r\u00e9gimen de C\u00f3digo del Trabajo de los servicios u \u00f3rganos del Estado cuya denominaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funciones o atribuciones sean modificadas por esta Constituci\u00f3n, o los de aquellos que sean modificados o transformados, mantendr\u00e1n su vigencia, sin soluci\u00f3n de continuidad, en los nuevos servicios u \u00f3rganos p\u00fablicos establecidos por esta Constituci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. ### Vigesimosexta Dentro de los cuatro a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, la o el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley marco de ordenamiento territorial de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 197. El Poder Legislativo deber\u00e1 tramitar el proyecto dentro de los dos a\u00f1os siguientes a su presentaci\u00f3n. ### Vigesimos\u00e9ptima 1. El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar proyectos de ley que tengan por objeto la creaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los siguientes sistemas: Sistema de Seguridad Social y Sistema de Cuidados, en el plazo de doce meses; Sistema Nacional de Salud, en el plazo de dieciocho meses; y Sistema Nacional de Educaci\u00f3n, Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Sistema Integrado de Suelos P\u00fablicos, en veinticuatro meses. Los plazos antes se\u00f1alados se contar\u00e1n a partir de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. 2. El Poder Legislativo deber\u00e1 concluir la tramitaci\u00f3n de estos proyectos en un plazo no superior a veinticuatro meses contados desde la fecha de su presentaci\u00f3n. ### Vigesimoctava 1. Dentro del plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a una Comisi\u00f3n Territorial Ind\u00edgena, la cual determinar\u00e1 catastros, elaborar\u00e1 planes, pol\u00edticas, programas y presentar\u00e1 propuestas de acuerdos entre el Estado y los pueblos y naciones ind\u00edgenas para la regularizaci\u00f3n, titulaci\u00f3n, demarcaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras ind\u00edgenas. Sus avances ser\u00e1n remitidos peri\u00f3dicamente a los \u00f3rganos competentes para su progresiva implementaci\u00f3n, oblig\u00e1ndose estos a dar cuenta semestralmente de sus avances en la materia. 2. La Comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada por representantes de todos los pueblos y naciones ind\u00edgenas, determinados por sus organizaciones representativas, a trav\u00e9s de un proceso de participaci\u00f3n ind\u00edgena convocado de conformidad con el art\u00edculo 7 del Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. Dicha comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada, adem\u00e1s, por representantes del Estado y por personas de reconocida idoneidad, quienes ser\u00e1n nombradas por el Presidente de la Rep\u00fablica. El Estado deber\u00e1 garantizar su debido financiamiento, infraestructura, acceso a la informaci\u00f3n necesaria, asistencia t\u00e9cnica, administrativa y, adem\u00e1s, podr\u00e1 convocar a organismos internacionales para desempe\u00f1arse como observadores garantes del proceso. La Comisi\u00f3n funcionar\u00e1 durante cuatro a\u00f1os, prorrogables por otros dos. ### Vigesimonovena Dentro del plazo de dieciocho meses, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley modificatorio de la ley N\u00ba21.430, sobre Garant\u00edas y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de la Ni\u00f1ez y Adolescencia para incorporar en esta los mecanismos de prevenci\u00f3n, prohibici\u00f3n y sanci\u00f3n de la violencia contra la ni\u00f1ez y las adem\u00e1s adecuaciones que correspondan conforme a las normas de esta Constituci\u00f3n. ### Trig\u00e9sima 1. En el plazo de dieciocho meses desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley que adec\u00fae la legislaci\u00f3n laboral seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 47 del cap\u00edtulo sobre Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. 2. En el plazo de veinticuatro meses desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley que adec\u00fae la legislaci\u00f3n laboral, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 46 y 48 del cap\u00edtulo sobre Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. ### Trig\u00e9sima primera 1. La ley que crea el Sistema Nacional de Educaci\u00f3n deber\u00e1 contemplar la regulaci\u00f3n del financiamiento basal de las instituciones que forman parte del Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica y el financiamiento de aquellas instituciones que cumplan con los requisitos que establezca la ley y sean parte del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 36 del cap\u00edtulo de Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. Asimismo, deber\u00e1 regular el financiamiento progresivo de la gratuidad de la educaci\u00f3n superior, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 37 del cap\u00edtulo de Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. 2. La ley que crea el Sistema Nacional de Educaci\u00f3n deber\u00e1 garantizar la participaci\u00f3n de las comunidades educativas en el proceso de adecuaci\u00f3n del sistema educativo, seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 42 y 43 del cap\u00edtulo de Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. ### Trig\u00e9sima segunda 1. En un plazo de veinticuatro meses desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 ingresar un proyecto de ley integral sobre vivienda digna y ciudad, que adec\u00fae la normativa de vivienda vigente y regule los aspectos contemplados en los art\u00edculos 51 y 52. El legislador tendr\u00e1 un plazo de dos a\u00f1os desde el ingreso del proyecto de ley para despachar dicha norma para su promulgaci\u00f3n. 2. El ejecutivo, a trav\u00e9s del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, en coordinaci\u00f3n con otros ministerios y los organismos descentralizados que corresponda, deber\u00e1, en un plazo de dieciocho meses, dise\u00f1ar y dar inicio a la implementaci\u00f3n de un plan integral de emergencia para la implementaci\u00f3n de casas de acogida para v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y otras formas de vulneraci\u00f3n de derechos y la radicaci\u00f3n de asentamientos informales. 3. En tanto el legislador no regule el Sistema Integrado de Suelos P\u00fablicos a que se refiere el art\u00edculo 51, todo organismo p\u00fablico que vaya a enajenar o adquirir bienes ra\u00edces p\u00fablicos o fiscales o prometer la celebraci\u00f3n de uno de estos contratos deber\u00e1 informar al Ministerio de Vivienda y Urbanismo la respectiva operaci\u00f3n y sus condiciones con al menos cuarenta y cinco d\u00edas de anticipaci\u00f3n a su celebraci\u00f3n para poder ejercer las facultades que le permita la ley N\u00ba21.450 respecto de la ejecuci\u00f3n de un proyecto habitacional o urbano orientado a abordar el d\u00e9ficit de viviendas. ### Trig\u00e9sima tercera En el plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os a contar de la vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 implementar la Pol\u00edtica para Restauraci\u00f3n de Suelos y Bosque Nativo. Esta pol\u00edtica se realizar\u00e1 mediante un proceso de participaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n ampliado a nivel regional y local y contendr\u00e1 las adecuaciones normativas pertinentes y dem\u00e1s instrumentos necesarios de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 136 de esta Constituci\u00f3n. ### Trig\u00e9sima cuarta 1. En un plazo de doce meses, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 enviar un proyecto de ley para la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional del Agua y la adecuaci\u00f3n normativa relativa a las autorizaciones de uso de aguas. Asimismo, deber\u00e1 regular la creaci\u00f3n, la composici\u00f3n y el funcionamiento de los consejos de cuenca y la adecuaci\u00f3n de estatutos y participaci\u00f3n de las organizaciones de usuarios de agua en dicha instancia. 2. Mientras no entre en vigencia dicha ley, las funciones de la Agencia Nacional del Agua ser\u00e1n asumidas, en lo que respecta a sus competencias, por la Direcci\u00f3n General de Aguas del Ministerio de Obras P\u00fablicas, que actuar\u00e1 en coordinaci\u00f3n con los organismos p\u00fablicos competentes y con el apoyo de los gobiernos regionales. 3. En el caso de que no se dicte esta ley en el plazo de dos a\u00f1os, el Poder Legislativo tramitar\u00e1 el proyecto de ley seg\u00fan las reglas de discusi\u00f3n inmediata vigentes al cumplimiento de dicho plazo. ### Trig\u00e9sima quinta 1. Con la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n todos los derechos de aprovechamiento de aguas otorgados con anterioridad se considerar\u00e1n, para todos los efectos legales, autorizaciones de uso de agua seg\u00fan lo establecido en esta Constituci\u00f3n. Mientras no se dicte la legislaci\u00f3n ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior, se aplicar\u00e1n las reglas que prescribe el C\u00f3digo de Aguas en materia de constituci\u00f3n y extinci\u00f3n de autorizaciones de conformidad con esta Constituci\u00f3n, sin perjuicio de los procesos de revisi\u00f3n y ajuste de los caudales a ser redistribuidos en cada cuenca. En ning\u00fan caso se podr\u00e1n aplicar las reglas relativas a la constituci\u00f3n de estas autorizaciones por remate. 2. Los derechos de aprovechamiento otorgados, regularizados, reconocidos o constituidos por acto de autoridad competente antes del 6 de abril de 2022 se sujetar\u00e1n a lo dispuesto en las disposiciones transitorias de la ley N\u00b021.435, que reforma el C\u00f3digo de Aguas. No se aplicar\u00e1 lo establecido en los incisos primero y cuarto del art\u00edculo segundo transitorio de dicho cuerpo legal a los derechos de aprovechamiento constituidos por acto de autoridad, reconocidos, adquiridos u otorgados a las personas, asociaciones y comunidades ind\u00edgenas, de conformidad con los art\u00edculos 2, 9 y 36 de la ley N\u00b019.253, los que ser\u00e1n inscritos como autorizaci\u00f3n de uso tradicional de manera autom\u00e1tica en el registro respectivo. Mientras no se dicte la normativa pertinente, o en el plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os a partir de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, se aplicar\u00e1n las siguientes reglas: a) Solo previa autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Aguas, o su sucesor jur\u00eddico, se podr\u00e1n autorizar cambios de titularidad en las autorizaciones administrativas de uso de agua o actos jur\u00eddicos que impliquen que una persona distinta de la titular las ejerza, siempre que est\u00e9n fundadas en la satisfacci\u00f3n del derecho humano al agua y al saneamiento o la disponibilidad efectiva de las aguas en conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 57 y 142 de esta Constituci\u00f3n. Dicho acto administrativo deber\u00e1 ser fundado y deber\u00e1 inscribirse en el Catastro P\u00fablico de Aguas a que se refiere el art\u00edculo 112 del C\u00f3digo de Aguas. b) Los grav\u00e1menes constituidos conforme al art\u00edculo 113 del C\u00f3digo de Aguas antes de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n seguir\u00e1n vigentes en los t\u00e9rminos que establece su inscripci\u00f3n, hasta la regulaci\u00f3n de esta materia en la ley ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior. c) Las autorizaciones de uso de aguas otorgados, constituidos, regularizados o reconocidos antes de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n se sujetar\u00e1n a las normas del derecho com\u00fan para efectos de su transmisibilidad por causa de muerte, hasta la regulaci\u00f3n de esta materia en la ley ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior. 3. Con el objeto de asegurar la continuidad del servicio y el cumplimiento del derecho humano al agua y saneamiento establecidos en el art\u00edculo 57, y mientras no se dicte la ley indicada en la disposici\u00f3n transitoria anterior, se mantendr\u00e1n en vigor los actos jur\u00eddicos que tengan por objeto contar con agua para abastecer sectores urbanos, asentamientos rurales, cooperativas y comit\u00e9s de agua potable rural, destinados exclusivamente al consumo humano o al saneamiento, suscritos con titulares de autorizaciones de aguas o con organizaciones de usuarios de aguas, sin perjuicio de la revisi\u00f3n y autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Aguas. Las materias relativas a agua potable y saneamiento ser\u00e1n reguladas en la ley ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior. Una vez concluidos los plazos contemplados en el art\u00edculo segundo transitorio de la ley N\u00b021.435, los registros de aguas de los conservadores de bienes ra\u00edces se traspasar\u00e1n a la Agencia Nacional del Agua o a la Direcci\u00f3n General de Aguas en caso de no estar a\u00fan implementada. ### Trig\u00e9sima sexta 1. La Direcci\u00f3n General de Aguas o la Agencia Nacional del Agua, seg\u00fan corresponda, de manera gradual, progresiva y con sentido de urgencia, realizar\u00e1 el proceso de redistribuci\u00f3n de los caudales de las cuencas con el apoyo respectivo de los gobiernos regionales, para garantizar los usos prioritarios reconocidos en la Constituci\u00f3n. 2. Este proceso comprende la elaboraci\u00f3n de informes de diagn\u00f3stico y evaluaci\u00f3n a nivel regional, que se desarrollar\u00e1 por etapas y priorizando aquellas cuencas en crisis h\u00eddrica y con sobreotorgamiento de derechos de aprovechamiento de aguas. Dentro del plazo de seis meses, se iniciar\u00e1 el primer proceso regional. Esta redistribuci\u00f3n no se aplicar\u00e1 a peque\u00f1os agricultores; comunidades, asociaciones y personas ind\u00edgenas, gestores comunitarios de agua potable rural y otros peque\u00f1os autorizados. ### Trig\u00e9sima s\u00e9ptima En el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de la Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a la constituci\u00f3n de una comisi\u00f3n de transici\u00f3n ecol\u00f3gica. Depender\u00e1 del Ministerio del Medio Ambiente y estar\u00e1 encargada de dise\u00f1ar propuestas de legislaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n normativa y pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la implementaci\u00f3n de las normas constitucionales del ac\u00e1pite de naturaleza y medioambiente. Esta comisi\u00f3n ser\u00e1 integrada por acad\u00e9micos, organizaciones de la sociedad civil, representantes de los pueblos ind\u00edgenas y por los organismos p\u00fablicos pertinentes. ### Trig\u00e9sima octava La Corporaci\u00f3n Nacional del Cobre de Chile continuar\u00e1 ejerciendo los derechos que adquiri\u00f3 el Estado sobre la miner\u00eda del Cobre en virtud de la nacionalizaci\u00f3n prescrita en la disposici\u00f3n transitoria decimos\u00e9ptima de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1925, y ratificada en la disposici\u00f3n transitoria tercera de la Constituci\u00f3n de 1980, y seguir\u00e1 rigi\u00e9ndose por la normativa constitucional transitoria antes se\u00f1alada y su legislaci\u00f3n complementaria. ### Trig\u00e9sima novena Los arbitrajes forzosos que al momento de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n se encuentren radicados en tribunales arbitrales continuar\u00e1n su tramitaci\u00f3n hasta su conclusi\u00f3n. ### Cuadrag\u00e9sima 1. El cese de funciones a los setenta a\u00f1os de edad no ser\u00e1 aplicable a los jueces y las juezas que a la fecha de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n formen parte del escalaf\u00f3n primario del Poder Judicial regulado en el C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales, quienes cesar\u00e1n en sus funciones al cumplir los setenta y cinco a\u00f1os de edad. Para quienes se desempe\u00f1an como jueces y juezas de la Corte Suprema, el plazo del art\u00edculo 328 inciso 3 se computar\u00e1 desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. 2. El procedimiento de designaci\u00f3n de abogados y abogadas integrantes regulado en el art\u00edculo 219 del C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales, as\u00ed como su incorporaci\u00f3n a las cortes de apelaciones y la Corte Suprema establecida en los art\u00edculos 215 y 217 del mismo cuerpo normativo, seguir\u00e1 vigente hasta que se disponga la nueva normativa, la que deber\u00e1 dictarse en un plazo m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. ### Cuadrag\u00e9sima primera La regla establecida en el inciso 2 del art\u00edculo 374 entrar\u00e1 en vigencia cuando se promulgue la ley que permita la ampliaci\u00f3n de la planta de personal de la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica, proceso que deber\u00e1 quedar concluido dentro de los cinco a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. Concluido dicho plazo, no se podr\u00e1n realizar nuevas licitaciones, sin perjuicio de las excepciones establecidas en la ley. La ley podr\u00e1 establecer fechas diferentes para el inicio de la prestaci\u00f3n p\u00fablica exclusiva, pudi\u00e9ndose determinar la aplicaci\u00f3n gradual de ella en regiones diversas del pa\u00eds. ### Cuadrag\u00e9sima segunda Mientras no se promulgue la ley que regule el procedimiento para las acciones de tutela de derechos contempladas en los art\u00edculos 119 y 120, seguir\u00e1n vigentes los autos acordados de la Corte Suprema sobre tramitaci\u00f3n y fallo de las acciones constitucionales pertinentes. El tribunal competente para conocer de dichas acciones ser\u00e1 la corte de apelaciones respectiva y sus resoluciones ser\u00e1n apelables ante la Corte Suprema. ### Cuadrag\u00e9sima tercera 1. Dentro del plazo de seis meses, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el proyecto de ley mencionado en la disposici\u00f3n transitoria cuadrag\u00e9sima segunda y deber\u00e1 hacer presente la urgencia respectiva para su despacho y promulgaci\u00f3n. 2. Si dentro del plazo de seis a\u00f1os desde la entrada en vigor de la presente Constituci\u00f3n no se dicta la ley de procedimiento respectiva, ser\u00e1n competentes para conocer las acciones de tutela los tribunales que establece esta Constituci\u00f3n, conforme a los procedimientos indicados en la disposici\u00f3n transitoria cuadrag\u00e9sima segunda. Las acciones de tutela que ya se encuentren radicadas en las cortes de apelaciones o la Corte Suprema una vez vencido el mencionado plazo seguir\u00e1n su tramitaci\u00f3n conforme la regla de la disposici\u00f3n transitoria cuadrag\u00e9sima segunda. ### Cuadrag\u00e9sima cuarta 1. Dentro de los tres a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el o los proyectos de ley necesarios para establecer los tribunales administrativos se\u00f1alados en el art\u00edculo 332, fusionando los tribunales tributarios y aduaneros, el Tribunal de Cuentas, el Tribunal de Contrataci\u00f3n P\u00fablica y el Tribunal de Propiedad Industrial en los nuevos tribunales administrativos para su integraci\u00f3n al Sistema Nacional de Justicia. Si el proyecto de ley no fuese despachado en un plazo de cuatro a\u00f1os desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, los tribunales se\u00f1alados se integrar\u00e1n directamente al Sistema Nacional de Justicia. 2. Esta ley deber\u00e1 establecer el proceso administrativo que fije las bases de su orden jurisdiccional y determine un procedimiento de aplicaci\u00f3n general y los procedimientos especiales que correspondan. Mientras no se promulgue esta ley, los tribunales individualizados en este art\u00edculo continuar\u00e1n conociendo las causas que les correspondan de acuerdo con su competencia y procedimientos. 3. La ley deber\u00e1 crear progresivamente los nuevos tribunales ambientales previstos en la Constituci\u00f3n, y mientras ello no ocurra, los tribunales ambientales mantendr\u00e1n su competencia territorial y seguir\u00e1n conociendo conforme a las normas procedimentales vigentes. ### Cuadrag\u00e9sima quinta 1. El Tribunal Constitucional no podr\u00e1 conocer nuevas causas. Todos los requerimientos de inaplicabilidad ya radicados en el Tribunal Constitucional deber\u00e1n ser conocidos, tramitados y fallados por este \u00f3rgano dentro de los seis meses siguientes desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. En el ejercicio de dichas competencias, el Tribunal Constitucional resolver\u00e1 de acuerdo con las reglas establecidas en la Constituci\u00f3n anterior y en la ley N\u00ba17.997 org\u00e1nica constitucional del Tribunal Constitucional, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba5, de 2010, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia. Al t\u00e9rmino del plazo se\u00f1alado o terminada la tramitaci\u00f3n de dichas causas, el Tribunal Constitucional cesar\u00e1 en sus funciones y se disolver\u00e1 de pleno derecho. En ese momento, se traspasar\u00e1n a la Corte Constitucional, sin soluci\u00f3n de continuidad, los bienes, los derechos y las obligaciones del Tribunal Constitucional. 2. Las acciones de inaplicabilidad que a la fecha de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n se encuentren radicadas en el Tribunal Constitucional podr\u00e1n ser retiradas por quienes las hayan promovido hasta antes de la vista de la causa y se tendr\u00e1n como no presentadas. Las cuestiones de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del art\u00edculo 381 letra a) que se promuevan entre la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n y el inicio de funciones de la Corte Constitucional no ser\u00e1n remitidas a la Corte Constitucional hasta su instalaci\u00f3n. Excepcionalmente, aquellas inaplicabilidades relativas a causas penales en que se encuentre en riesgo la libertad personal del recurrente ser\u00e1n conocidas por cinco jueces y juezas de la Corte Suprema, elegidos por sorteo por la misma Corte para cada requerimiento planteado. 3. La Corte Constitucional deber\u00e1\u0301 instalarse dentro de los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. El proyecto de ley que regule la Corte Constitucional y sus procedimientos deber\u00e1 ser remitido por el Presidente de la Rep\u00fablica al Poder Legislativo dentro de los sesenta d\u00edas siguientes desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n y tendr\u00e1 prioridad en la implementaci\u00f3n de la nueva institucionalidad. Mientras no sea promulgada, su organizaci\u00f3n y funcionamiento se sujetar\u00e1n a las disposiciones de esta Constituci\u00f3n y de forma supletoria por la ley N\u00ba17.997\u2026, Org\u00e1nica Constitucional del Tribunal Constitucional. 4. Los jueces y juezas de la Corte Constitucional se proveer\u00e1n de acuerdo con las reglas establecidas en el art\u00edculo 378 de esta Constituci\u00f3n. Las y los ministros cesados que hayan ejercido menos de la mitad de su per\u00edodo podr\u00e1n ser nombrados para integrar la Corte Constitucional. Los nombramientos que correspondan al Poder Legislativo ser\u00e1n realizados por el Congreso Pleno y los que correspondan al Consejo de la Justicia ser\u00e1n designados por la Corte Suprema, previos concursos p\u00fablicos. Para cumplir con los nombramientos escalonados en el tiempo seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 378, inciso 2, se efectuar\u00e1 por \u00fanica vez, por cada \u00f3rgano facultado para nombrar jueces y juezas, un sorteo al momento de realizar su designaci\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos: a) De los cuatro nombramientos que realizar\u00e1 el Congreso Nacional, uno durar\u00e1 tres a\u00f1os, dos durar\u00e1n seis a\u00f1os y uno durar\u00e1 nueve a\u00f1os. b) De los tres nombramientos que corresponden al Presidente de la Rep\u00fablica, uno durar\u00e1 tres a\u00f1os, un segundo durar\u00e1 seis a\u00f1os y un tercero durar\u00e1 nueve a\u00f1os. c) De los cuatro nombramientos que designar\u00e1 el Consejo de la Justicia o la Corte Suprema, seg\u00fan corresponda, dos durar\u00e1n tres a\u00f1os, un tercero durar\u00e1 seis a\u00f1os y un cuarto durar\u00e1 nueve a\u00f1os. ### Cuadrag\u00e9sima sexta 1. Mientras no se dicte la ley que contemple el procedimiento general se\u00f1alado en el art\u00edculo sobre lo contencioso administrativo, y siempre que no exista un procedimiento especial, podr\u00e1 reclamarse jurisdiccionalmente la nulidad de un acto administrativo, as\u00ed como la declaraci\u00f3n de ilegalidad de una omisi\u00f3n, ante el juez de letras en lo civil del domicilio de la autoridad reclamada. 2. El plazo de esta reclamaci\u00f3n ser\u00e1 de noventa d\u00edas corridos, contados desde que sea conocido el acto impugnado. 3. El tribunal podr\u00e1 decretar, a petici\u00f3n de parte, la suspensi\u00f3n provisional de los efectos del acto impugnado para asegurar la eficacia de la decisi\u00f3n que pudiera recaer, si existiesen elementos de juicio suficientes para ello. ### Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima Las normas constitucionales relativas a los nuevos \u00f3rganos constitucionales entrar\u00e1n en vigor, en cada caso, con la dictaci\u00f3n de sus leyes de organizaci\u00f3n, funcionamiento y competencia. ### Cuadrag\u00e9sima octava 1. El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de cinco a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, deber\u00e1 presentar el proyecto de ley que regula la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos de la justicia vecinal, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de la planta, el r\u00e9gimen de remuneraciones y el estatuto de su personal. 2. Esta ley dispondr\u00e1 la forma en que los juzgados de polic\u00eda local transitar\u00e1n para la conformaci\u00f3n de la justicia vecinal, pudiendo establecer fechas diferentes para la entrada en vigor de sus disposiciones, como tambi\u00e9n determinar su aplicaci\u00f3n gradual en las diversas materias y regiones del pa\u00eds. La misma ley dispondr\u00e1 los t\u00e9rminos en que jueces y juezas, secretarios y secretarias, abogados y abogadas y funcionarios y funcionarias de los juzgados de polic\u00eda local podr\u00e1n desempe\u00f1arse en los organismos que componen la justicia vecinal. ### Cuadrag\u00e9sima novena El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar, dentro del a\u00f1o siguiente a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, un proyecto de ley relativo al Consejo de la Justicia conforme a lo establecido en el art\u00edculo 345. Mientras esta ley no se promulgue, el sistema de nombramientos, as\u00ed como el gobierno y la administraci\u00f3n de los tribunales de justicia en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 343, se regir\u00e1n por las normas vigentes al momento de la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n. La constituci\u00f3n del Consejo de la Justicia tendr\u00e1 prioridad en la implementaci\u00f3n de la nueva institucionalidad. ### Quincuag\u00e9sima Mientras no se dicte la ley que incorpore las nuevas competencias del fiscal nacional y cree el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico con sus nuevas competencias, el fiscal nacional y el Consejo General del Ministerio P\u00fablico seguir\u00e1n ejerciendo las atribuciones y competencias vigentes a la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n. ### Quincuag\u00e9sima primera Desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n y mientras no se dicten las disposiciones legales que den cumplimiento a las normas constitucionales relativas a las contralor\u00edas regionales, seguir\u00e1 en vigencia la Ley de Organizaci\u00f3n y Atribuciones de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, cuyo texto refundido fue fijado por el decreto N\u00ba2421, de 1964, del Ministerio de Hacienda, y las reglas sobre organizaci\u00f3n y atribuciones de las contralor\u00edas regionales establecidas en las resoluciones pertinentes del contralor general de la rep\u00fablica. Durante este per\u00edodo el contralor general podr\u00e1 modificar dichas resoluciones, garantizando la existencia de, a lo menos, una contralor\u00eda regional en cada regi\u00f3n del pa\u00eds. ### Quincuag\u00e9sima segunda Si el cumplimiento de una sentencia dictada contra el Estado de Chile por tribunales internacionales de derechos humanos reconocidos por este contraviene una sentencia judicial firme, la Corte Suprema podr\u00e1 rever extraordinariamente dicha sentencia de conformidad con el procedimiento establecido en los art\u00edculos 473 y siguientes del C\u00f3digo Procesal Penal, dentro del plazo de un a\u00f1o de notificada la sentencia internacional y teni\u00e9ndose como causal de revisi\u00f3n la referida contravenci\u00f3n. Todo ello, hasta que una ley regule un procedimiento diverso de cumplimiento general de las referidas sentencias. ### Quincuag\u00e9sima tercera Dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el proyecto de ley que regule la organizaci\u00f3n, el financiamiento y las atribuciones de la Defensor\u00eda del Pueblo y de la Defensor\u00eda de la Naturaleza. Desde su ingreso, el Poder Legislativo tendr\u00e1 un plazo de dieciocho meses para la tramitaci\u00f3n y el despacho a promulgaci\u00f3n. Para todos los efectos, se entender\u00e1 que la Defensor\u00eda del Pueblo creada por esta Constituci\u00f3n es la continuadora legal y sucesora en todos los bienes, los derechos y las obligaciones del Instituto Nacional de Derechos Humanos. ### Quincuag\u00e9sima cuarta En virtud de lo establecido en el art\u00edculo 24 de esta Constituci\u00f3n y mientras la legislaci\u00f3n penal no se adec\u00fae a esta, el art\u00edculo 103 del C\u00f3digo Penal no ser\u00e1 aplicable a hechos que, de acuerdo con los tratados e instrumentos internacionales ratificados por Chile, sean constitutivos de graves violaciones a los derechos humanos. ### Quincuag\u00e9sima quinta Los \u00f3rganos que previo a la dictaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n contaban con rango legal y que en virtud de esta han sido elevados a rango constitucional efectuar\u00e1n su transici\u00f3n conforme con lo dispuesto por su propia normativa, la ley y esta Constituci\u00f3n. ### Quincuag\u00e9sima sexta 1. Se encontrar\u00e1n exentos de responsabilidad penal por el delito tipificado en el art\u00edculo 62 del decreto ley N\u00ba211, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba1, de 2004, del Ministerio de Econom\u00eda, Fomento y Reconstrucci\u00f3n, las personas a que se refiere el inciso primero del art\u00edculo 63 del mismo cuerpo legal, sin necesidad de la declaraci\u00f3n del Tribunal de Defensa de la Libre Competencia a que se refiere el inciso primero de dicho art\u00edculo, mientras el legislador no regule el modo y las condiciones de obtenci\u00f3n de los beneficios de los art\u00edculos 39 bis y 63, inciso primero, del mencionado decreto ley, en concordancia con lo establecido en el art\u00edculo 365 inciso 3 de la Constituci\u00f3n. 2. Asimismo, se rebajar\u00e1 en un grado la pena determinada, seg\u00fan lo que dispone el inciso tercero del art\u00edculo 62 del decreto ley N\u00ba 211 cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba1, de 2004, del Ministerio de Econom\u00eda, Fomento y Reconstrucci\u00f3n, a las personas a que se refiere el inciso cuarto del art\u00edculo 63 del mismo cuerpo legal, sin necesidad de la declaraci\u00f3n del Tribunal de Defensa de la Libre Competencia a que se refiere dicho inciso, mientras el legislador no regule el modo y las condiciones de obtenci\u00f3n de los beneficios de los art\u00edculos 39 bis y 63, inciso cuarto, del mencionado decreto ley, en concordancia con lo establecido en el art\u00edculo 365 inciso 3 de la Constituci\u00f3n. ### Quincuag\u00e9sima s\u00e9ptima Dentro del plazo de tres a\u00f1os contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 ingresar un proyecto de ley integral de patrimonios que aborde la institucionalidad y regulaci\u00f3n del patrimonio cultural, natural e ind\u00edgena, dando cumplimiento a los art\u00edculos 24 inciso 5, 93, 101, 102 y 202 letra h) e i).","title":"Disposiciones transitorias"},{"location":"disposiciones/#disposiciones-transitorias","text":"### Primera Esta Constituci\u00f3n entrar\u00e1 en vigencia desde la fecha de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial dentro de los diez d\u00edas siguientes a su promulgaci\u00f3n. A partir de esta fecha quedar\u00e1 derogada la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de 1980, promulgada mediante el decreto ley N\u00b03.464, de 1980, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado se encuentra establecido en el decreto supremo N\u00b0100, de 17 de septiembre de 2005, sus reformas constitucionales posteriores y sus leyes interpretativas, sin perjuicio de las reglas contenidas en estas disposiciones transitorias. ### Segunda Toda la normativa vigente seguir\u00e1 en vigor mientras no sea derogada, modificada o sustituida, o bien, mientras no sea declarada contraria a la Constituci\u00f3n por la Corte Constitucional de acuerdo con el procedimiento establecido en esta Constituci\u00f3n. A partir de la publicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, los jefes de servicio de los \u00f3rganos del Estado deber\u00e1n adaptar su normativa interna de conformidad con el principio de supremac\u00eda constitucional. Dentro de los cuatro a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, la iniciativa de derogaci\u00f3n de ley contenida en el art\u00edculo 158 tambi\u00e9n proceder\u00e1 respecto a leyes promulgadas con anterioridad a esta. ### Tercera 1. El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 iniciar el tr\u00e1mite legislativo para adecuar la legislaci\u00f3n electoral a esta Constituci\u00f3n en el plazo de un a\u00f1o desde su entrada en vigencia. 2. Si un a\u00f1o antes de la fecha de elecciones para \u00f3rganos colegiados previstas en esta Constituci\u00f3n no se ha adecuado la legislaci\u00f3n electoral para la determinaci\u00f3n territorial, as\u00ed como para la integraci\u00f3n paritaria de g\u00e9nero y de esca\u00f1os reservados para pueblos y naciones ind\u00edgenas; las elecciones se regir\u00e1n, por \u00fanica vez, por las siguientes reglas: a) El Congreso de Diputadas y Diputados estar\u00e1 compuesto por 155 representantes, m\u00e1s los representantes de esca\u00f1os reservados para pueblos y naciones ind\u00edgenas. Para la definici\u00f3n de los distritos electorales se seguir\u00e1 lo dispuesto en los art\u00edculos 187 y 188 de la ley N\u00ba18.700, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 2, de 2017, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia. b) Las asambleas regionales estar\u00e1n integradas seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 29 y 29 bis de la ley N\u00ba19.175, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 1-19.175, de 2005, del Ministerio del Interior. En el caso de los concejos comunales, se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el art\u00edculo 72 de la ley N\u00ba18.695, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 1, de 2006, del Ministerio del Interior. c) La C\u00e1mara de las Regiones se integrar\u00e1 por 3 representantes por regi\u00f3n, quienes se elegir\u00e1n conforme a las circunscripciones establecidas en el art\u00edculo 190 de la ley N\u00ba18.700, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba 2, de 2017, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia d) Para garantizar el equilibrio de g\u00e9nero, se aplicar\u00e1 a la declaraci\u00f3n de candidaturas para las elecciones de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n popular lo establecido en la disposici\u00f3n transitoria trig\u00e9sima de la Constituci\u00f3n anterior, conforme con lo se\u00f1alado por el art\u00edculo 161. Asimismo, para garantizar la integraci\u00f3n paritaria de g\u00e9nero en las elecciones de cada distrito, regi\u00f3n y comuna se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el n\u00famero 4 de la disposici\u00f3n transitoria trig\u00e9sima primera de la Constituci\u00f3n anterior, siguiendo el mandato contenido en el art\u00edculo 6 inciso 2. Solo en el caso de la C\u00e1mara de las Regiones, dicha normativa se aplicar\u00e1 cuando su composici\u00f3n nacional no cumpla con la integraci\u00f3n paritaria, caso en el cual la correcci\u00f3n de g\u00e9nero se aplicar\u00e1 comenzando por la regi\u00f3n en que se haya asignado un esca\u00f1o al candidato porcentualmente menos votado de la lista menos votada. e) Para el cumplimiento de la integraci\u00f3n de esca\u00f1os reservados de pueblos y naciones ind\u00edgenas en estos \u00f3rganos, se aplicar\u00e1n, en lo pertinente y necesario, las reglas establecidas en las disposiciones transitorias cuadrag\u00e9sima tercera y siguientes de la Constituci\u00f3n anterior. El Servicio Electoral determinar\u00e1 la procedencia y, en su caso, el n\u00famero de esca\u00f1os reservados que correspondan para cada \u00f3rgano. En caso de proceder la integraci\u00f3n de esca\u00f1os reservados, estos se considerar\u00e1n por sobre el n\u00famero de representantes establecidos previamente con criterios de proporcionalidad, paridad y representatividad. 3. El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n, iniciar\u00e1 el tr\u00e1mite legislativo para regular la creaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n del Registro Electoral Ind\u00edgena a que se refiere el art\u00edculo 162 de esta Constituci\u00f3n. El Servicio Electoral asegurar\u00e1 la difusi\u00f3n y los medios log\u00edsticos necesarios para facilitar el registro de los electores ind\u00edgenas. ### Cuarta 1. Las actuales autoridades en ejercicio de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos de la Constituci\u00f3n o tribunales especiales continuar\u00e1n en sus funciones por el per\u00edodo que les corresponda de acuerdo con las normas vigentes al momento de su nombramiento, salvo disposici\u00f3n especial en contrario prevista en las disposiciones transitorias de esta Constituci\u00f3n. 2. Hasta el 11 de marzo de 2026, los nombramientos relativos a los \u00f3rganos creados por esta Constituci\u00f3n ser\u00e1n realizados conforme a los requisitos y procedimientos establecidos en esta Constituci\u00f3n por el Congreso Pleno cuando esta se refiera a la sesi\u00f3n conjunta del Poder Legislativo. En los dem\u00e1s casos, se mantendr\u00e1n en vigor los requisitos y procedimientos previstos en la Constituci\u00f3n anterior. ### Quinta 1. Las reglas de inhabilidades, incompatibilidades y l\u00edmites a la reelecci\u00f3n dispuestos en esta Constituci\u00f3n regir\u00e1n para las autoridades electas en el primer proceso eleccionario celebrado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. Excepcionalmente, las autoridades electas por votaci\u00f3n popular que se encuentren en ejercicio estar\u00e1n sujetas a las reglas de reelecci\u00f3n vigentes con anterioridad a la nueva Constituci\u00f3n. Para estos efectos, para las y los candidatos a diputado, asamble\u00edsta regional, gobernador regional, alcalde y concejal se computar\u00e1n los per\u00edodos que hubieren ejercido como diputado o diputada, consejero o consejera regional, gobernador o gobernadora regional, alcalde o alcaldesa y concejal o concejala, respectivamente. A dichas autoridades, hasta el t\u00e9rmino de su actual per\u00edodo, no se les aplicar\u00e1n inhabilidades ni incompatibilidades sobrevinientes. 2. La o el Presidente de la Rep\u00fablica elegido para el per\u00edodo 2022-2026 no podr\u00e1 presentarse a la reelecci\u00f3n para el per\u00edodo siguiente y continuar\u00e1 en el cargo con las atribuciones constitucionales para las cuales fue elegido. ### Sexta 1. La regla de paridad de g\u00e9nero a que se refiere el art\u00edculo 6 ser\u00e1 aplicable a los \u00f3rganos colegiados de elecci\u00f3n popular a partir del proceso electoral nacional, regional y local que se lleve a cabo inmediatamente despu\u00e9s de la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. Para ello, el Poder Legislativo deber\u00e1 dictar o adecuar la ley electoral, considerando lo establecido en el art\u00edculo 161. 2. Para los \u00f3rganos colegiados que no se renuevan mediante procesos electorales, as\u00ed como para los directorios de las empresas p\u00fablicas y semip\u00fablicas, la regla de paridad deber\u00e1 implementarse de manera progresiva a partir de las nuevas designaciones y nombramientos que correspondan, de conformidad con la ley. 3. Esta forma de implementaci\u00f3n no comprender\u00e1 a los \u00f3rganos colegiados superiores o directivos de la Administraci\u00f3n cuya conformaci\u00f3n est\u00e9 determinada por una ley en raz\u00f3n del cargo de las personas que los integran. La ley establecer\u00e1 los mecanismos que permita a dichos \u00f3rganos colegiados superiores o directivos de la Administraci\u00f3n alcanzar la paridad en su composici\u00f3n. 4. La integraci\u00f3n de los nuevos \u00f3rganos colegiados y \u00f3rganos aut\u00f3nomos deber\u00e1 cumplir con la regla de paridad desde su instalaci\u00f3n. 5. Corresponder\u00e1 a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica velar por el cumplimiento de la paridad de g\u00e9nero en los \u00f3rganos directivos y superiores de la Administraci\u00f3n del Estado. ### S\u00e9ptima Hasta el 11 de marzo de 2026, para la aprobaci\u00f3n de los proyectos de reforma constitucional se requerir\u00e1 el voto favorable de cuatro s\u00e9ptimos de las y los integrantes de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado. Los proyectos de reforma constitucional aprobados por el Congreso Nacional que alteren sustancialmente las materias se\u00f1aladas en el inciso 1 del art\u00edculo 384 de esta Constituci\u00f3n o los cap\u00edtulos de Naturaleza y Medioambiente y de Disposiciones Transitorias deber\u00e1n ser sometidos al refer\u00e9ndum ratificatorio de reforma constitucional establecido en el art\u00edculo 384. Si el proyecto de reforma es aprobado por dos tercios de las y los integrantes de ambas C\u00e1maras, no ser\u00e1 sometido a dicho refer\u00e9ndum. ### Octava 1. El procedimiento legislativo regulado en esta Constituci\u00f3n entrar\u00e1 en r\u00e9gimen el 11 de marzo de 202 6. Hasta entonces, la tramitaci\u00f3n legislativa se regir\u00e1 por el procedimiento legislativo vigente con anterioridad a la publicaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n, salvo lo dispuesto en los art\u00edculos 270 inciso 1 y 271, y la iniciativa popular e ind\u00edgena contemplada en el art\u00edculo 269 inciso 1, que entrar\u00e1n en vigencia junto con la presente Constituci\u00f3n. Para efectos del c\u00f3mputo del quorum, se entender\u00e1 que la referencia al Congreso de Diputadas y Diputados y a la C\u00e1mara de las Regiones es a la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y al Senado, respectivamente. 2. La tramitaci\u00f3n de los proyectos de ley que versen sobre las materias de acuerdo regional se\u00f1aladas en el art\u00edculo 268 de esta Constituci\u00f3n y que no hayan sido despachados al 11 de marzo de 2026 continuar\u00e1 conforme a las nuevas reglas. Respecto de los proyectos restantes y que se encuentren en tramitaci\u00f3n en el Senado, se presumir\u00e1 que la C\u00e1mara de las Regiones ha solicitado su revisi\u00f3n de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 273. ### Novena Se traspasar\u00e1n al Congreso de Diputadas y Diputados, sin soluci\u00f3n de continuidad, los bienes, derechos y obligaciones de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Lo mismo suceder\u00e1 con los bienes, derechos y obligaciones del Senado, los que se traspasar\u00e1n a la C\u00e1mara de las Regiones. ### D\u00e9cima Los \u00f3rganos competentes deber\u00e1n realizar en el plazo de un a\u00f1o las modificaciones necesarias para habilitar el ejercicio del derecho a sufragio para chilenas y chilenos en el exterior en los t\u00e9rminos establecidos en esta Constituci\u00f3n. ### Und\u00e9cima 1. Mientras no se dicten o modifiquen las leyes respectivas sobre las Fuerzas Armadas que regulen el procedimiento de designaci\u00f3n y duraci\u00f3n de sus autoridades institucionales, los comandantes en jefe del Ej\u00e9rcito, de la Armada y de la Fuerza A\u00e9rea ser\u00e1n designados por el Presidente de la Rep\u00fablica de entre los cinco oficiales generales de mayor antig\u00fcedad, considerando los dem\u00e1s requisitos establecidos en los estatutos institucionales correspondientes. Durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en sus funciones, no podr\u00e1n ser nombrados para un nuevo per\u00edodo y podr\u00e1n ser removidos por el Presidente de la Rep\u00fablica en los t\u00e9rminos que esta Constituci\u00f3n establece. 2. Mientras no se dicten las leyes que adec\u00faen las funciones de las Fuerzas Armadas, se mantendr\u00e1n vigentes los preceptos legales que fijan las competencias estatales de control mar\u00edtimo y de la aeronavegaci\u00f3n. ### Duod\u00e9cima 1. Mientras no se dicte o modifique la ley respectiva de Carabineros de Chile que regule el procedimiento de designaci\u00f3n y duraci\u00f3n del general director de Carabineros, este ser\u00e1 designado por el Presidente de la Rep\u00fablica de entre los cinco oficiales generales de mayor antig\u00fcedad, considerando los dem\u00e1s requisitos establecidos en el estatuto institucional correspondiente. Durar\u00e1 cuatro a\u00f1os en sus funciones, no podr\u00e1 ser nombrado para un nuevo per\u00edodo y podr\u00e1 ser removido por el Presidente de la Rep\u00fablica en los t\u00e9rminos que esta Constituci\u00f3n establece. 2. Mientras no se dicten las leyes que adec\u00faen las funciones de las polic\u00edas, se mantendr\u00e1n vigentes los preceptos legales que fijan las competencias estatales de control mar\u00edtimo y de la aeronavegaci\u00f3n. ### Decimotercera 1. El per\u00edodo presidencial iniciado en marzo de 2022 terminar\u00e1 el 11 de marzo de 2026, d\u00eda en que iniciar\u00e1 el pr\u00f3ximo per\u00edodo presidencial. Dicha elecci\u00f3n se realizar\u00e1 en noviembre de 2025, seg\u00fan lo contemplado en el art\u00edculo 281 de esta Constituci\u00f3n. 2. La legislatura ordinaria iniciada el 11 de marzo de 2022 terminar\u00e1 el 11 de marzo de 2026. Las y los actuales integrantes del Senado terminar\u00e1n sus mandatos el 11 de marzo de 2026 y podr\u00e1n postular a las elecciones para el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones que se realizar\u00e1 en noviembre de 2025, donde ser\u00e1n elegidas las diputadas y diputados y representantes regionales que ejercer\u00e1n sus funciones desde el 11 de marzo de 2026. De ser electos en los comicios celebrados en 2025 para ejercer como representantes regionales en la C\u00e1mara de las Regiones, se reputar\u00e1 dicha legislatura como su primer per\u00edodo en el cargo. Los representantes regionales que integran la C\u00e1mara de las Regiones ser\u00e1n electos, por esta \u00fanica vez, para ejercer sus cargos por el t\u00e9rmino de tres a\u00f1os. 3. Los gobernadores regionales que iniciaron su per\u00edodo en 2021 y los consejeros regionales que comenzaron su per\u00edodo en 2022 terminar\u00e1n sus mandatos el 6 de enero de 2025. La elecci\u00f3n de los gobernadores regionales y asamble\u00edstas regionales se realizar\u00e1 en octubre de 2024 y sus mandatos comenzar\u00e1n el 6 de enero de 2025. 4. El per\u00edodo de los alcaldes y concejales iniciado en 2021 terminar\u00e1 el 6 de diciembre de 2024, d\u00eda en que iniciar\u00e1 el mandato de los alcaldes y concejales electos en octubre de 2024. ### Decimocuarta Mientras el legislador no determine la urgencia con la que se tramitar\u00e1n las iniciativas populares de ley contenidas en el art\u00edculo 157 de esta Constituci\u00f3n, se aplicar\u00e1 la urgencia simple se\u00f1alada en el art\u00edculo 27 de la ley N\u00ba18.918. Asimismo, el Servicio Electoral, dentro de un plazo m\u00e1ximo de tres meses, dictar\u00e1 los instructivos y las directrices necesarias para la implementaci\u00f3n de este mecanismo de participaci\u00f3n popular y de la iniciativa de derogaci\u00f3n de ley contemplada en el art\u00edculo 158. Decimoquinta El legislador y los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado deber\u00e1n adecuar el contenido de la normativa relativa a la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y la integraci\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado regional y de sus entidades territoriales, transferencias de competencias y los m\u00ednimos generales para los estatutos comunales en no menos de seis meses antes de la elecci\u00f3n de sus autoridades. El consejo social regional y la asamblea social comunal se instalar\u00e1n y entrar\u00e1n en funcionamiento una vez que se dicten sus respectivas leyes de organizaci\u00f3n, funcionamiento y competencias. ### Decimosexta 1. La regi\u00f3n aut\u00f3noma y la comuna aut\u00f3noma ser\u00e1 la continuadora y sucesora legal del gobierno regional y de la municipalidad, respectivamente, pasando sus funcionarios a desempe\u00f1arse en aquellas sin soluci\u00f3n de continuidad, a los efectos de sus normas estatutarias, derechos y obligaciones. Igualmente, los bienes y los derechos u obligaciones que el gobierno regional o la municipalidad tengan en propiedad o a cualquier otro t\u00edtulo pasar\u00e1n a la regi\u00f3n aut\u00f3noma o a la comuna aut\u00f3noma, seg\u00fan corresponda, bajo el mismo r\u00e9gimen jur\u00eddico. 2. En las regiones aut\u00f3nomas, los gobernadores y gobernadoras regionales, a partir de su investidura, ser\u00e1n continuadores funcionales de los gobernadores de la regi\u00f3n respectiva, en relaci\u00f3n con las atribuciones que la legislaci\u00f3n vigente les atribuya, todo sin perjuicio de ulteriores modificaciones legislativas. Los alcaldes y alcaldesas y concejos municipales de las comunas aut\u00f3nomas ser\u00e1n continuadores funcionales en lo que fuere compatible, desde su investidura, de los alcaldes y concejos en relaci\u00f3n con las funciones y atribuciones que la ley les encomiende, todo sin perjuicio de ulteriores modificaciones legislativas. 3. Sin perjuicio de lo anterior, las actuales autoridades regionales o comunales ser\u00e1n responsables por las decisiones que puedan comprometer a futuro gravemente el patrimonio de las regiones o comunas aut\u00f3nomas. ### Decimos\u00e9ptima Dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica, previo proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, deber\u00e1 enviar al Poder Legislativo el proyecto de ley que regule los procedimientos de creaci\u00f3n, formas de delimitaci\u00f3n territorial, estatutos de funcionamiento, competencias, resoluci\u00f3n de contiendas entre entidades territoriales y dem\u00e1s materias relativas a las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Ingresado el proyecto, el Poder Legislativo tendr\u00e1 un plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os para su tramitaci\u00f3n y despacho. ### Decimoctava En el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de la Constituci\u00f3n, el Estado deber\u00e1 iniciar un proceso de consulta y participaci\u00f3n ind\u00edgena con el pueblo Rapanui para determinar el procedimiento, la integraci\u00f3n y el plazo de creaci\u00f3n de la Asamblea Territorial Rapa Nui, que se constituir\u00e1 con el objeto de elaborar el estatuto que regular\u00e1 el ejercicio de la autonom\u00eda del territorio. El estatuto deber\u00e1, adem\u00e1s, regular los mecanismos de coordinaci\u00f3n con el Estado y el resto de las entidades territoriales y la forma de implementaci\u00f3n de las leyes especiales que rigen en Rapa Nui. El estatuto y su proceso de elaboraci\u00f3n tienen como l\u00edmite lo se\u00f1alado en esta Constituci\u00f3n. ### Decimonovena Dentro del plazo de dos a\u00f1os contados desde la entrada en vigencia de la Constituci\u00f3n, deber\u00e1n dictarse los cuerpos legales para la creaci\u00f3n del Estatuto de Administraci\u00f3n y Gobierno del territorio especial de Juan Fern\u00e1ndez. ### Vig\u00e9sima 1. Dentro del plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, se convocar\u00e1 a dos consultas vinculantes e independientes entre s\u00ed, una en las comunas pertenecientes a la provincia de Chilo\u00e9 y la otra en las comunas pertenecientes a las provincias de San Felipe, de Los Andes y de Petorca, con el objeto de ratificar por parte de la ciudadan\u00eda la creaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Chilo\u00e9 y la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Aconcagua. 2. La c\u00e9dula electoral contendr\u00e1 la pregunta: \u201c\u00bfUsted aprueba la creaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Chilo\u00e9?\u201d y \u201c\u00bfUsted aprueba la creaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de Aconcagua?\u201d. Cada una con dos opciones: \u201cApruebo\u201d o \u201cRechazo\u201d. 3. Las consultas ser\u00e1n organizadas por el \u00f3rgano electoral competente y su calificaci\u00f3n ser\u00e1 realizada por el tribunal electoral. 4. Si la cuesti\u00f3n planteada en cada una de estas consultas fuere aprobada por la mayor\u00eda de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, el Poder Legislativo deber\u00e1 expedir, en el plazo de dos a\u00f1os, una ley para la implementaci\u00f3n de las Regiones Aut\u00f3nomas de Aconcagua y de Chilo\u00e9, previa consideraci\u00f3n de los criterios establecidos en el inciso 3 del art\u00edculo 187, sobre creaci\u00f3n de entidades territoriales. ### Vigesimoprimera Dentro de los tres meses siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a todos los gobernadores regionales a la primera sesi\u00f3n del Consejo de las Gobernaciones, para organizar y desarrollar progresivamente las facultades que esta Constituci\u00f3n le confiere. ### Vigesimosegunda 1. Las disposiciones legales que establezcan tributos de afectaci\u00f3n en beneficio de las entidades territoriales seguir\u00e1n vigentes mientras no sean modificadas o derogadas. 2. Sin perjuicio de lo anterior, dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Congreso Nacional deber\u00e1 tramitar los proyectos de ley que establezcan tributos de afectaci\u00f3n territorial. ### Vigesimotercera 1. En el t\u00e9rmino no mayor de dos a\u00f1os a partir de la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n, el Poder Legislativo aprobar\u00e1 progresivamente las normas legales que regulen los distintos aspectos de la autonom\u00eda financiera y la descentralizaci\u00f3n fiscal de las entidades territoriales. 2. La autonom\u00eda financiera se implementar\u00e1 gradualmente una vez que asuman las nuevas autoridades regionales y comunales, sin perjuicio de las medidas de descentralizaci\u00f3n presupuestaria y transferencia de competencias que se realicen de conformidad con la normativa aplicable a los actuales gobiernos regionales y municipalidades. 3. Dentro de los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el proyecto de ley al que se refiere el art\u00edculo 248 inciso 2 de esta Constituci\u00f3n. Dicho organismo sugerir\u00e1 la f\u00f3rmula de distribuci\u00f3n de ingresos fiscales entre el Estado y las entidades territoriales desde la discusi\u00f3n de la Ley de Presupuestos del a\u00f1o 2025. ### Vigesimocuarta 1. Los funcionarios de los servicios u \u00f3rganos del Estado cuya denominaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funciones o atribuciones sean modificadas por esta Constituci\u00f3n, o los de aquellos que sean modificados o transformados, continuar\u00e1n desempe\u00f1ando sus labores, sin soluci\u00f3n de continuidad, en los nuevos servicios u \u00f3rganos p\u00fablicos establecidos por esta Constituci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. El personal de dichos servicios u \u00f3rganos mantendr\u00e1n los mismos derechos y obligaciones reconocidos por la ley y sus estatutos a la fecha de vigencia de esta Constituci\u00f3n. 2. Lo dispuesto en el inciso anterior no se aplicar\u00e1 en caso alguno a autoridades elegidas por votaci\u00f3n popular. ### Vigesimoquinta Las asociaciones de funcionarios regidas por la ley N\u00ba19.296 y los sindicatos de trabajadores que presten servicios al Estado bajo r\u00e9gimen de C\u00f3digo del Trabajo de los servicios u \u00f3rganos del Estado cuya denominaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funciones o atribuciones sean modificadas por esta Constituci\u00f3n, o los de aquellos que sean modificados o transformados, mantendr\u00e1n su vigencia, sin soluci\u00f3n de continuidad, en los nuevos servicios u \u00f3rganos p\u00fablicos establecidos por esta Constituci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. ### Vigesimosexta Dentro de los cuatro a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, la o el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley marco de ordenamiento territorial de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 197. El Poder Legislativo deber\u00e1 tramitar el proyecto dentro de los dos a\u00f1os siguientes a su presentaci\u00f3n. ### Vigesimos\u00e9ptima 1. El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar proyectos de ley que tengan por objeto la creaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los siguientes sistemas: Sistema de Seguridad Social y Sistema de Cuidados, en el plazo de doce meses; Sistema Nacional de Salud, en el plazo de dieciocho meses; y Sistema Nacional de Educaci\u00f3n, Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Sistema Integrado de Suelos P\u00fablicos, en veinticuatro meses. Los plazos antes se\u00f1alados se contar\u00e1n a partir de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. 2. El Poder Legislativo deber\u00e1 concluir la tramitaci\u00f3n de estos proyectos en un plazo no superior a veinticuatro meses contados desde la fecha de su presentaci\u00f3n. ### Vigesimoctava 1. Dentro del plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a una Comisi\u00f3n Territorial Ind\u00edgena, la cual determinar\u00e1 catastros, elaborar\u00e1 planes, pol\u00edticas, programas y presentar\u00e1 propuestas de acuerdos entre el Estado y los pueblos y naciones ind\u00edgenas para la regularizaci\u00f3n, titulaci\u00f3n, demarcaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras ind\u00edgenas. Sus avances ser\u00e1n remitidos peri\u00f3dicamente a los \u00f3rganos competentes para su progresiva implementaci\u00f3n, oblig\u00e1ndose estos a dar cuenta semestralmente de sus avances en la materia. 2. La Comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada por representantes de todos los pueblos y naciones ind\u00edgenas, determinados por sus organizaciones representativas, a trav\u00e9s de un proceso de participaci\u00f3n ind\u00edgena convocado de conformidad con el art\u00edculo 7 del Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. Dicha comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada, adem\u00e1s, por representantes del Estado y por personas de reconocida idoneidad, quienes ser\u00e1n nombradas por el Presidente de la Rep\u00fablica. El Estado deber\u00e1 garantizar su debido financiamiento, infraestructura, acceso a la informaci\u00f3n necesaria, asistencia t\u00e9cnica, administrativa y, adem\u00e1s, podr\u00e1 convocar a organismos internacionales para desempe\u00f1arse como observadores garantes del proceso. La Comisi\u00f3n funcionar\u00e1 durante cuatro a\u00f1os, prorrogables por otros dos. ### Vigesimonovena Dentro del plazo de dieciocho meses, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley modificatorio de la ley N\u00ba21.430, sobre Garant\u00edas y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de la Ni\u00f1ez y Adolescencia para incorporar en esta los mecanismos de prevenci\u00f3n, prohibici\u00f3n y sanci\u00f3n de la violencia contra la ni\u00f1ez y las adem\u00e1s adecuaciones que correspondan conforme a las normas de esta Constituci\u00f3n. ### Trig\u00e9sima 1. En el plazo de dieciocho meses desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley que adec\u00fae la legislaci\u00f3n laboral seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 47 del cap\u00edtulo sobre Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. 2. En el plazo de veinticuatro meses desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar un proyecto de ley que adec\u00fae la legislaci\u00f3n laboral, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 46 y 48 del cap\u00edtulo sobre Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. ### Trig\u00e9sima primera 1. La ley que crea el Sistema Nacional de Educaci\u00f3n deber\u00e1 contemplar la regulaci\u00f3n del financiamiento basal de las instituciones que forman parte del Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica y el financiamiento de aquellas instituciones que cumplan con los requisitos que establezca la ley y sean parte del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 36 del cap\u00edtulo de Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. Asimismo, deber\u00e1 regular el financiamiento progresivo de la gratuidad de la educaci\u00f3n superior, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 37 del cap\u00edtulo de Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. 2. La ley que crea el Sistema Nacional de Educaci\u00f3n deber\u00e1 garantizar la participaci\u00f3n de las comunidades educativas en el proceso de adecuaci\u00f3n del sistema educativo, seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 42 y 43 del cap\u00edtulo de Derechos Fundamentales y Garant\u00edas. ### Trig\u00e9sima segunda 1. En un plazo de veinticuatro meses desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 ingresar un proyecto de ley integral sobre vivienda digna y ciudad, que adec\u00fae la normativa de vivienda vigente y regule los aspectos contemplados en los art\u00edculos 51 y 52. El legislador tendr\u00e1 un plazo de dos a\u00f1os desde el ingreso del proyecto de ley para despachar dicha norma para su promulgaci\u00f3n. 2. El ejecutivo, a trav\u00e9s del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, en coordinaci\u00f3n con otros ministerios y los organismos descentralizados que corresponda, deber\u00e1, en un plazo de dieciocho meses, dise\u00f1ar y dar inicio a la implementaci\u00f3n de un plan integral de emergencia para la implementaci\u00f3n de casas de acogida para v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y otras formas de vulneraci\u00f3n de derechos y la radicaci\u00f3n de asentamientos informales. 3. En tanto el legislador no regule el Sistema Integrado de Suelos P\u00fablicos a que se refiere el art\u00edculo 51, todo organismo p\u00fablico que vaya a enajenar o adquirir bienes ra\u00edces p\u00fablicos o fiscales o prometer la celebraci\u00f3n de uno de estos contratos deber\u00e1 informar al Ministerio de Vivienda y Urbanismo la respectiva operaci\u00f3n y sus condiciones con al menos cuarenta y cinco d\u00edas de anticipaci\u00f3n a su celebraci\u00f3n para poder ejercer las facultades que le permita la ley N\u00ba21.450 respecto de la ejecuci\u00f3n de un proyecto habitacional o urbano orientado a abordar el d\u00e9ficit de viviendas. ### Trig\u00e9sima tercera En el plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os a contar de la vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 implementar la Pol\u00edtica para Restauraci\u00f3n de Suelos y Bosque Nativo. Esta pol\u00edtica se realizar\u00e1 mediante un proceso de participaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n ampliado a nivel regional y local y contendr\u00e1 las adecuaciones normativas pertinentes y dem\u00e1s instrumentos necesarios de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 136 de esta Constituci\u00f3n. ### Trig\u00e9sima cuarta 1. En un plazo de doce meses, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 enviar un proyecto de ley para la creaci\u00f3n de la Agencia Nacional del Agua y la adecuaci\u00f3n normativa relativa a las autorizaciones de uso de aguas. Asimismo, deber\u00e1 regular la creaci\u00f3n, la composici\u00f3n y el funcionamiento de los consejos de cuenca y la adecuaci\u00f3n de estatutos y participaci\u00f3n de las organizaciones de usuarios de agua en dicha instancia. 2. Mientras no entre en vigencia dicha ley, las funciones de la Agencia Nacional del Agua ser\u00e1n asumidas, en lo que respecta a sus competencias, por la Direcci\u00f3n General de Aguas del Ministerio de Obras P\u00fablicas, que actuar\u00e1 en coordinaci\u00f3n con los organismos p\u00fablicos competentes y con el apoyo de los gobiernos regionales. 3. En el caso de que no se dicte esta ley en el plazo de dos a\u00f1os, el Poder Legislativo tramitar\u00e1 el proyecto de ley seg\u00fan las reglas de discusi\u00f3n inmediata vigentes al cumplimiento de dicho plazo. ### Trig\u00e9sima quinta 1. Con la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n todos los derechos de aprovechamiento de aguas otorgados con anterioridad se considerar\u00e1n, para todos los efectos legales, autorizaciones de uso de agua seg\u00fan lo establecido en esta Constituci\u00f3n. Mientras no se dicte la legislaci\u00f3n ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior, se aplicar\u00e1n las reglas que prescribe el C\u00f3digo de Aguas en materia de constituci\u00f3n y extinci\u00f3n de autorizaciones de conformidad con esta Constituci\u00f3n, sin perjuicio de los procesos de revisi\u00f3n y ajuste de los caudales a ser redistribuidos en cada cuenca. En ning\u00fan caso se podr\u00e1n aplicar las reglas relativas a la constituci\u00f3n de estas autorizaciones por remate. 2. Los derechos de aprovechamiento otorgados, regularizados, reconocidos o constituidos por acto de autoridad competente antes del 6 de abril de 2022 se sujetar\u00e1n a lo dispuesto en las disposiciones transitorias de la ley N\u00b021.435, que reforma el C\u00f3digo de Aguas. No se aplicar\u00e1 lo establecido en los incisos primero y cuarto del art\u00edculo segundo transitorio de dicho cuerpo legal a los derechos de aprovechamiento constituidos por acto de autoridad, reconocidos, adquiridos u otorgados a las personas, asociaciones y comunidades ind\u00edgenas, de conformidad con los art\u00edculos 2, 9 y 36 de la ley N\u00b019.253, los que ser\u00e1n inscritos como autorizaci\u00f3n de uso tradicional de manera autom\u00e1tica en el registro respectivo. Mientras no se dicte la normativa pertinente, o en el plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os a partir de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, se aplicar\u00e1n las siguientes reglas: a) Solo previa autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Aguas, o su sucesor jur\u00eddico, se podr\u00e1n autorizar cambios de titularidad en las autorizaciones administrativas de uso de agua o actos jur\u00eddicos que impliquen que una persona distinta de la titular las ejerza, siempre que est\u00e9n fundadas en la satisfacci\u00f3n del derecho humano al agua y al saneamiento o la disponibilidad efectiva de las aguas en conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 57 y 142 de esta Constituci\u00f3n. Dicho acto administrativo deber\u00e1 ser fundado y deber\u00e1 inscribirse en el Catastro P\u00fablico de Aguas a que se refiere el art\u00edculo 112 del C\u00f3digo de Aguas. b) Los grav\u00e1menes constituidos conforme al art\u00edculo 113 del C\u00f3digo de Aguas antes de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n seguir\u00e1n vigentes en los t\u00e9rminos que establece su inscripci\u00f3n, hasta la regulaci\u00f3n de esta materia en la ley ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior. c) Las autorizaciones de uso de aguas otorgados, constituidos, regularizados o reconocidos antes de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n se sujetar\u00e1n a las normas del derecho com\u00fan para efectos de su transmisibilidad por causa de muerte, hasta la regulaci\u00f3n de esta materia en la ley ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior. 3. Con el objeto de asegurar la continuidad del servicio y el cumplimiento del derecho humano al agua y saneamiento establecidos en el art\u00edculo 57, y mientras no se dicte la ley indicada en la disposici\u00f3n transitoria anterior, se mantendr\u00e1n en vigor los actos jur\u00eddicos que tengan por objeto contar con agua para abastecer sectores urbanos, asentamientos rurales, cooperativas y comit\u00e9s de agua potable rural, destinados exclusivamente al consumo humano o al saneamiento, suscritos con titulares de autorizaciones de aguas o con organizaciones de usuarios de aguas, sin perjuicio de la revisi\u00f3n y autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Aguas. Las materias relativas a agua potable y saneamiento ser\u00e1n reguladas en la ley ordenada en la disposici\u00f3n transitoria anterior. Una vez concluidos los plazos contemplados en el art\u00edculo segundo transitorio de la ley N\u00b021.435, los registros de aguas de los conservadores de bienes ra\u00edces se traspasar\u00e1n a la Agencia Nacional del Agua o a la Direcci\u00f3n General de Aguas en caso de no estar a\u00fan implementada. ### Trig\u00e9sima sexta 1. La Direcci\u00f3n General de Aguas o la Agencia Nacional del Agua, seg\u00fan corresponda, de manera gradual, progresiva y con sentido de urgencia, realizar\u00e1 el proceso de redistribuci\u00f3n de los caudales de las cuencas con el apoyo respectivo de los gobiernos regionales, para garantizar los usos prioritarios reconocidos en la Constituci\u00f3n. 2. Este proceso comprende la elaboraci\u00f3n de informes de diagn\u00f3stico y evaluaci\u00f3n a nivel regional, que se desarrollar\u00e1 por etapas y priorizando aquellas cuencas en crisis h\u00eddrica y con sobreotorgamiento de derechos de aprovechamiento de aguas. Dentro del plazo de seis meses, se iniciar\u00e1 el primer proceso regional. Esta redistribuci\u00f3n no se aplicar\u00e1 a peque\u00f1os agricultores; comunidades, asociaciones y personas ind\u00edgenas, gestores comunitarios de agua potable rural y otros peque\u00f1os autorizados. ### Trig\u00e9sima s\u00e9ptima En el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigencia de la Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a la constituci\u00f3n de una comisi\u00f3n de transici\u00f3n ecol\u00f3gica. Depender\u00e1 del Ministerio del Medio Ambiente y estar\u00e1 encargada de dise\u00f1ar propuestas de legislaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n normativa y pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la implementaci\u00f3n de las normas constitucionales del ac\u00e1pite de naturaleza y medioambiente. Esta comisi\u00f3n ser\u00e1 integrada por acad\u00e9micos, organizaciones de la sociedad civil, representantes de los pueblos ind\u00edgenas y por los organismos p\u00fablicos pertinentes. ### Trig\u00e9sima octava La Corporaci\u00f3n Nacional del Cobre de Chile continuar\u00e1 ejerciendo los derechos que adquiri\u00f3 el Estado sobre la miner\u00eda del Cobre en virtud de la nacionalizaci\u00f3n prescrita en la disposici\u00f3n transitoria decimos\u00e9ptima de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1925, y ratificada en la disposici\u00f3n transitoria tercera de la Constituci\u00f3n de 1980, y seguir\u00e1 rigi\u00e9ndose por la normativa constitucional transitoria antes se\u00f1alada y su legislaci\u00f3n complementaria. ### Trig\u00e9sima novena Los arbitrajes forzosos que al momento de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n se encuentren radicados en tribunales arbitrales continuar\u00e1n su tramitaci\u00f3n hasta su conclusi\u00f3n. ### Cuadrag\u00e9sima 1. El cese de funciones a los setenta a\u00f1os de edad no ser\u00e1 aplicable a los jueces y las juezas que a la fecha de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n formen parte del escalaf\u00f3n primario del Poder Judicial regulado en el C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales, quienes cesar\u00e1n en sus funciones al cumplir los setenta y cinco a\u00f1os de edad. Para quienes se desempe\u00f1an como jueces y juezas de la Corte Suprema, el plazo del art\u00edculo 328 inciso 3 se computar\u00e1 desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. 2. El procedimiento de designaci\u00f3n de abogados y abogadas integrantes regulado en el art\u00edculo 219 del C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales, as\u00ed como su incorporaci\u00f3n a las cortes de apelaciones y la Corte Suprema establecida en los art\u00edculos 215 y 217 del mismo cuerpo normativo, seguir\u00e1 vigente hasta que se disponga la nueva normativa, la que deber\u00e1 dictarse en un plazo m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. ### Cuadrag\u00e9sima primera La regla establecida en el inciso 2 del art\u00edculo 374 entrar\u00e1 en vigencia cuando se promulgue la ley que permita la ampliaci\u00f3n de la planta de personal de la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica, proceso que deber\u00e1 quedar concluido dentro de los cinco a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. Concluido dicho plazo, no se podr\u00e1n realizar nuevas licitaciones, sin perjuicio de las excepciones establecidas en la ley. La ley podr\u00e1 establecer fechas diferentes para el inicio de la prestaci\u00f3n p\u00fablica exclusiva, pudi\u00e9ndose determinar la aplicaci\u00f3n gradual de ella en regiones diversas del pa\u00eds. ### Cuadrag\u00e9sima segunda Mientras no se promulgue la ley que regule el procedimiento para las acciones de tutela de derechos contempladas en los art\u00edculos 119 y 120, seguir\u00e1n vigentes los autos acordados de la Corte Suprema sobre tramitaci\u00f3n y fallo de las acciones constitucionales pertinentes. El tribunal competente para conocer de dichas acciones ser\u00e1 la corte de apelaciones respectiva y sus resoluciones ser\u00e1n apelables ante la Corte Suprema. ### Cuadrag\u00e9sima tercera 1. Dentro del plazo de seis meses, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el proyecto de ley mencionado en la disposici\u00f3n transitoria cuadrag\u00e9sima segunda y deber\u00e1 hacer presente la urgencia respectiva para su despacho y promulgaci\u00f3n. 2. Si dentro del plazo de seis a\u00f1os desde la entrada en vigor de la presente Constituci\u00f3n no se dicta la ley de procedimiento respectiva, ser\u00e1n competentes para conocer las acciones de tutela los tribunales que establece esta Constituci\u00f3n, conforme a los procedimientos indicados en la disposici\u00f3n transitoria cuadrag\u00e9sima segunda. Las acciones de tutela que ya se encuentren radicadas en las cortes de apelaciones o la Corte Suprema una vez vencido el mencionado plazo seguir\u00e1n su tramitaci\u00f3n conforme la regla de la disposici\u00f3n transitoria cuadrag\u00e9sima segunda. ### Cuadrag\u00e9sima cuarta 1. Dentro de los tres a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el o los proyectos de ley necesarios para establecer los tribunales administrativos se\u00f1alados en el art\u00edculo 332, fusionando los tribunales tributarios y aduaneros, el Tribunal de Cuentas, el Tribunal de Contrataci\u00f3n P\u00fablica y el Tribunal de Propiedad Industrial en los nuevos tribunales administrativos para su integraci\u00f3n al Sistema Nacional de Justicia. Si el proyecto de ley no fuese despachado en un plazo de cuatro a\u00f1os desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, los tribunales se\u00f1alados se integrar\u00e1n directamente al Sistema Nacional de Justicia. 2. Esta ley deber\u00e1 establecer el proceso administrativo que fije las bases de su orden jurisdiccional y determine un procedimiento de aplicaci\u00f3n general y los procedimientos especiales que correspondan. Mientras no se promulgue esta ley, los tribunales individualizados en este art\u00edculo continuar\u00e1n conociendo las causas que les correspondan de acuerdo con su competencia y procedimientos. 3. La ley deber\u00e1 crear progresivamente los nuevos tribunales ambientales previstos en la Constituci\u00f3n, y mientras ello no ocurra, los tribunales ambientales mantendr\u00e1n su competencia territorial y seguir\u00e1n conociendo conforme a las normas procedimentales vigentes. ### Cuadrag\u00e9sima quinta 1. El Tribunal Constitucional no podr\u00e1 conocer nuevas causas. Todos los requerimientos de inaplicabilidad ya radicados en el Tribunal Constitucional deber\u00e1n ser conocidos, tramitados y fallados por este \u00f3rgano dentro de los seis meses siguientes desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. En el ejercicio de dichas competencias, el Tribunal Constitucional resolver\u00e1 de acuerdo con las reglas establecidas en la Constituci\u00f3n anterior y en la ley N\u00ba17.997 org\u00e1nica constitucional del Tribunal Constitucional, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba5, de 2010, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia. Al t\u00e9rmino del plazo se\u00f1alado o terminada la tramitaci\u00f3n de dichas causas, el Tribunal Constitucional cesar\u00e1 en sus funciones y se disolver\u00e1 de pleno derecho. En ese momento, se traspasar\u00e1n a la Corte Constitucional, sin soluci\u00f3n de continuidad, los bienes, los derechos y las obligaciones del Tribunal Constitucional. 2. Las acciones de inaplicabilidad que a la fecha de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n se encuentren radicadas en el Tribunal Constitucional podr\u00e1n ser retiradas por quienes las hayan promovido hasta antes de la vista de la causa y se tendr\u00e1n como no presentadas. Las cuestiones de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del art\u00edculo 381 letra a) que se promuevan entre la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n y el inicio de funciones de la Corte Constitucional no ser\u00e1n remitidas a la Corte Constitucional hasta su instalaci\u00f3n. Excepcionalmente, aquellas inaplicabilidades relativas a causas penales en que se encuentre en riesgo la libertad personal del recurrente ser\u00e1n conocidas por cinco jueces y juezas de la Corte Suprema, elegidos por sorteo por la misma Corte para cada requerimiento planteado. 3. La Corte Constitucional deber\u00e1\u0301 instalarse dentro de los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n. El proyecto de ley que regule la Corte Constitucional y sus procedimientos deber\u00e1 ser remitido por el Presidente de la Rep\u00fablica al Poder Legislativo dentro de los sesenta d\u00edas siguientes desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n y tendr\u00e1 prioridad en la implementaci\u00f3n de la nueva institucionalidad. Mientras no sea promulgada, su organizaci\u00f3n y funcionamiento se sujetar\u00e1n a las disposiciones de esta Constituci\u00f3n y de forma supletoria por la ley N\u00ba17.997\u2026, Org\u00e1nica Constitucional del Tribunal Constitucional. 4. Los jueces y juezas de la Corte Constitucional se proveer\u00e1n de acuerdo con las reglas establecidas en el art\u00edculo 378 de esta Constituci\u00f3n. Las y los ministros cesados que hayan ejercido menos de la mitad de su per\u00edodo podr\u00e1n ser nombrados para integrar la Corte Constitucional. Los nombramientos que correspondan al Poder Legislativo ser\u00e1n realizados por el Congreso Pleno y los que correspondan al Consejo de la Justicia ser\u00e1n designados por la Corte Suprema, previos concursos p\u00fablicos. Para cumplir con los nombramientos escalonados en el tiempo seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 378, inciso 2, se efectuar\u00e1 por \u00fanica vez, por cada \u00f3rgano facultado para nombrar jueces y juezas, un sorteo al momento de realizar su designaci\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos: a) De los cuatro nombramientos que realizar\u00e1 el Congreso Nacional, uno durar\u00e1 tres a\u00f1os, dos durar\u00e1n seis a\u00f1os y uno durar\u00e1 nueve a\u00f1os. b) De los tres nombramientos que corresponden al Presidente de la Rep\u00fablica, uno durar\u00e1 tres a\u00f1os, un segundo durar\u00e1 seis a\u00f1os y un tercero durar\u00e1 nueve a\u00f1os. c) De los cuatro nombramientos que designar\u00e1 el Consejo de la Justicia o la Corte Suprema, seg\u00fan corresponda, dos durar\u00e1n tres a\u00f1os, un tercero durar\u00e1 seis a\u00f1os y un cuarto durar\u00e1 nueve a\u00f1os. ### Cuadrag\u00e9sima sexta 1. Mientras no se dicte la ley que contemple el procedimiento general se\u00f1alado en el art\u00edculo sobre lo contencioso administrativo, y siempre que no exista un procedimiento especial, podr\u00e1 reclamarse jurisdiccionalmente la nulidad de un acto administrativo, as\u00ed como la declaraci\u00f3n de ilegalidad de una omisi\u00f3n, ante el juez de letras en lo civil del domicilio de la autoridad reclamada. 2. El plazo de esta reclamaci\u00f3n ser\u00e1 de noventa d\u00edas corridos, contados desde que sea conocido el acto impugnado. 3. El tribunal podr\u00e1 decretar, a petici\u00f3n de parte, la suspensi\u00f3n provisional de los efectos del acto impugnado para asegurar la eficacia de la decisi\u00f3n que pudiera recaer, si existiesen elementos de juicio suficientes para ello. ### Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima Las normas constitucionales relativas a los nuevos \u00f3rganos constitucionales entrar\u00e1n en vigor, en cada caso, con la dictaci\u00f3n de sus leyes de organizaci\u00f3n, funcionamiento y competencia. ### Cuadrag\u00e9sima octava 1. El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de cinco a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, deber\u00e1 presentar el proyecto de ley que regula la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos de la justicia vecinal, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de la planta, el r\u00e9gimen de remuneraciones y el estatuto de su personal. 2. Esta ley dispondr\u00e1 la forma en que los juzgados de polic\u00eda local transitar\u00e1n para la conformaci\u00f3n de la justicia vecinal, pudiendo establecer fechas diferentes para la entrada en vigor de sus disposiciones, como tambi\u00e9n determinar su aplicaci\u00f3n gradual en las diversas materias y regiones del pa\u00eds. La misma ley dispondr\u00e1 los t\u00e9rminos en que jueces y juezas, secretarios y secretarias, abogados y abogadas y funcionarios y funcionarias de los juzgados de polic\u00eda local podr\u00e1n desempe\u00f1arse en los organismos que componen la justicia vecinal. ### Cuadrag\u00e9sima novena El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar, dentro del a\u00f1o siguiente a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, un proyecto de ley relativo al Consejo de la Justicia conforme a lo establecido en el art\u00edculo 345. Mientras esta ley no se promulgue, el sistema de nombramientos, as\u00ed como el gobierno y la administraci\u00f3n de los tribunales de justicia en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 343, se regir\u00e1n por las normas vigentes al momento de la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n. La constituci\u00f3n del Consejo de la Justicia tendr\u00e1 prioridad en la implementaci\u00f3n de la nueva institucionalidad. ### Quincuag\u00e9sima Mientras no se dicte la ley que incorpore las nuevas competencias del fiscal nacional y cree el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico con sus nuevas competencias, el fiscal nacional y el Consejo General del Ministerio P\u00fablico seguir\u00e1n ejerciendo las atribuciones y competencias vigentes a la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n. ### Quincuag\u00e9sima primera Desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n y mientras no se dicten las disposiciones legales que den cumplimiento a las normas constitucionales relativas a las contralor\u00edas regionales, seguir\u00e1 en vigencia la Ley de Organizaci\u00f3n y Atribuciones de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, cuyo texto refundido fue fijado por el decreto N\u00ba2421, de 1964, del Ministerio de Hacienda, y las reglas sobre organizaci\u00f3n y atribuciones de las contralor\u00edas regionales establecidas en las resoluciones pertinentes del contralor general de la rep\u00fablica. Durante este per\u00edodo el contralor general podr\u00e1 modificar dichas resoluciones, garantizando la existencia de, a lo menos, una contralor\u00eda regional en cada regi\u00f3n del pa\u00eds. ### Quincuag\u00e9sima segunda Si el cumplimiento de una sentencia dictada contra el Estado de Chile por tribunales internacionales de derechos humanos reconocidos por este contraviene una sentencia judicial firme, la Corte Suprema podr\u00e1 rever extraordinariamente dicha sentencia de conformidad con el procedimiento establecido en los art\u00edculos 473 y siguientes del C\u00f3digo Procesal Penal, dentro del plazo de un a\u00f1o de notificada la sentencia internacional y teni\u00e9ndose como causal de revisi\u00f3n la referida contravenci\u00f3n. Todo ello, hasta que una ley regule un procedimiento diverso de cumplimiento general de las referidas sentencias. ### Quincuag\u00e9sima tercera Dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar el proyecto de ley que regule la organizaci\u00f3n, el financiamiento y las atribuciones de la Defensor\u00eda del Pueblo y de la Defensor\u00eda de la Naturaleza. Desde su ingreso, el Poder Legislativo tendr\u00e1 un plazo de dieciocho meses para la tramitaci\u00f3n y el despacho a promulgaci\u00f3n. Para todos los efectos, se entender\u00e1 que la Defensor\u00eda del Pueblo creada por esta Constituci\u00f3n es la continuadora legal y sucesora en todos los bienes, los derechos y las obligaciones del Instituto Nacional de Derechos Humanos. ### Quincuag\u00e9sima cuarta En virtud de lo establecido en el art\u00edculo 24 de esta Constituci\u00f3n y mientras la legislaci\u00f3n penal no se adec\u00fae a esta, el art\u00edculo 103 del C\u00f3digo Penal no ser\u00e1 aplicable a hechos que, de acuerdo con los tratados e instrumentos internacionales ratificados por Chile, sean constitutivos de graves violaciones a los derechos humanos. ### Quincuag\u00e9sima quinta Los \u00f3rganos que previo a la dictaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n contaban con rango legal y que en virtud de esta han sido elevados a rango constitucional efectuar\u00e1n su transici\u00f3n conforme con lo dispuesto por su propia normativa, la ley y esta Constituci\u00f3n. ### Quincuag\u00e9sima sexta 1. Se encontrar\u00e1n exentos de responsabilidad penal por el delito tipificado en el art\u00edculo 62 del decreto ley N\u00ba211, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba1, de 2004, del Ministerio de Econom\u00eda, Fomento y Reconstrucci\u00f3n, las personas a que se refiere el inciso primero del art\u00edculo 63 del mismo cuerpo legal, sin necesidad de la declaraci\u00f3n del Tribunal de Defensa de la Libre Competencia a que se refiere el inciso primero de dicho art\u00edculo, mientras el legislador no regule el modo y las condiciones de obtenci\u00f3n de los beneficios de los art\u00edculos 39 bis y 63, inciso primero, del mencionado decreto ley, en concordancia con lo establecido en el art\u00edculo 365 inciso 3 de la Constituci\u00f3n. 2. Asimismo, se rebajar\u00e1 en un grado la pena determinada, seg\u00fan lo que dispone el inciso tercero del art\u00edculo 62 del decreto ley N\u00ba 211 cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00ba1, de 2004, del Ministerio de Econom\u00eda, Fomento y Reconstrucci\u00f3n, a las personas a que se refiere el inciso cuarto del art\u00edculo 63 del mismo cuerpo legal, sin necesidad de la declaraci\u00f3n del Tribunal de Defensa de la Libre Competencia a que se refiere dicho inciso, mientras el legislador no regule el modo y las condiciones de obtenci\u00f3n de los beneficios de los art\u00edculos 39 bis y 63, inciso cuarto, del mencionado decreto ley, en concordancia con lo establecido en el art\u00edculo 365 inciso 3 de la Constituci\u00f3n. ### Quincuag\u00e9sima s\u00e9ptima Dentro del plazo de tres a\u00f1os contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 ingresar un proyecto de ley integral de patrimonios que aborde la institucionalidad y regulaci\u00f3n del patrimonio cultural, natural e ind\u00edgena, dando cumplimiento a los art\u00edculos 24 inciso 5, 93, 101, 102 y 202 letra h) e i).","title":"Disposiciones transitorias"},{"location":"introduccion/","text":"La nueva Constituci\u00f3n Lee la propuesta constitucional a trav\u00e9s de los cap\u00edtulos y art\u00edculos que la componen y revisa con nosotros las evaluaciones que han realizado organizaciones de la sociedad civil.","title":"Introducci\u00f3n"},{"location":"introduccion/#la-nueva-constitucion","text":"Lee la propuesta constitucional a trav\u00e9s de los cap\u00edtulos y art\u00edculos que la componen y revisa con nosotros las evaluaciones que han realizado organizaciones de la sociedad civil.","title":"La nueva Constituci\u00f3n"},{"location":"preambulo/","text":"Pre\u00e1mbulo Nosotras y nosotros, el pueblo de Chile, conformado por diversas naciones, nos otorgamos libremente esta Constituci\u00f3n, acordada en un proceso participativo, paritario y democr\u00e1tico.","title":"Pre\u00e1mbulo"},{"location":"preambulo/#preambulo","text":"Nosotras y nosotros, el pueblo de Chile, conformado por diversas naciones, nos otorgamos libremente esta Constituci\u00f3n, acordada en un proceso participativo, paritario y democr\u00e1tico.","title":"Pre\u00e1mbulo"},{"location":"capitulo1/articulo1/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 1 Chile es un Estado social y democr\u00e1tico de derecho. Es plurinacional, intercultural, regional y ecol\u00f3gico. Se constituye como una rep\u00fablica solidaria. Su democracia es inclusiva y paritaria. Reconoce como valores intr\u00ednsecos e irrenunciables la dignidad, la libertad, la igualdad sustantiva de los seres humanos y su relaci\u00f3n indisoluble con la naturaleza. La protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos humanos individuales y colectivos son el fundamento del Estado y orientan toda su actividad. Es deber del Estado generar las condiciones necesarias y proveer los bienes y servicios para asegurar el igual goce de los derechos y la integraci\u00f3n de las personas en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y cultural para su pleno desarrollo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Luc\u00eda Miranda Leibe - Flacso Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Observatorio Ciudadano Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 1"},{"location":"capitulo1/articulo1/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo1/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo1/#articulo-1","text":"Chile es un Estado social y democr\u00e1tico de derecho. Es plurinacional, intercultural, regional y ecol\u00f3gico. Se constituye como una rep\u00fablica solidaria. Su democracia es inclusiva y paritaria. Reconoce como valores intr\u00ednsecos e irrenunciables la dignidad, la libertad, la igualdad sustantiva de los seres humanos y su relaci\u00f3n indisoluble con la naturaleza. La protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos humanos individuales y colectivos son el fundamento del Estado y orientan toda su actividad. Es deber del Estado generar las condiciones necesarias y proveer los bienes y servicios para asegurar el igual goce de los derechos y la integraci\u00f3n de las personas en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y cultural para su pleno desarrollo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Luc\u00eda Miranda Leibe - Flacso Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Observatorio Ciudadano Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 1"},{"location":"capitulo1/articulo10/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 10 El Estado reconoce y protege a las familias en sus diversas formas, expresiones y modos de vida, sin restringirlas a v\u00ednculos exclusivamente filiativos o consangu\u00edneos, y les garantiza una vida digna. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Familias: Ahora Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 10"},{"location":"capitulo1/articulo10/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo10/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo10/#articulo-10","text":"El Estado reconoce y protege a las familias en sus diversas formas, expresiones y modos de vida, sin restringirlas a v\u00ednculos exclusivamente filiativos o consangu\u00edneos, y les garantiza una vida digna. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Familias: Ahora Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 10"},{"location":"capitulo1/articulo11/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 11 El Estado reconoce y promueve el di\u00e1logo intercultural, horizontal y transversal entre las diversas cosmovisiones de los pueblos y naciones que conviven en el pa\u00eds, con dignidad y respeto rec\u00edprocos. El ejercicio de las funciones p\u00fablicas debe garantizar los mecanismos institucionales y la promoci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que favorezcan el reconocimiento y la comprensi\u00f3n de la diversidad \u00e9tnica y cultural, superando las asimetr\u00edas existentes en el acceso, la distribuci\u00f3n y el ejercicio del poder, as\u00ed como en todos los \u00e1mbitos de la vida en sociedad.","title":"Art\u00edculo 11"},{"location":"capitulo1/articulo11/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo11/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo11/#articulo-11","text":"El Estado reconoce y promueve el di\u00e1logo intercultural, horizontal y transversal entre las diversas cosmovisiones de los pueblos y naciones que conviven en el pa\u00eds, con dignidad y respeto rec\u00edprocos. El ejercicio de las funciones p\u00fablicas debe garantizar los mecanismos institucionales y la promoci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que favorezcan el reconocimiento y la comprensi\u00f3n de la diversidad \u00e9tnica y cultural, superando las asimetr\u00edas existentes en el acceso, la distribuci\u00f3n y el ejercicio del poder, as\u00ed como en todos los \u00e1mbitos de la vida en sociedad.","title":"Art\u00edculo 11"},{"location":"capitulo1/articulo12/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 12 El Estado es pluriling\u00fce. Su idioma oficial es el castellano. Los idiomas ind\u00edgenas son oficiales en sus territorios y en zonas de alta densidad poblacional de cada pueblo y naci\u00f3n ind\u00edgena. El Estado promueve su conocimiento, revitalizaci\u00f3n, valoraci\u00f3n y respeto. Se reconoce la lengua de se\u00f1as chilena como lengua natural y oficial de las personas sordas, as\u00ed como sus derechos ling\u00fc\u00edsticos en todos los \u00e1mbitos de la vida social.","title":"Art\u00edculo 12"},{"location":"capitulo1/articulo12/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo12/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo12/#articulo-12","text":"El Estado es pluriling\u00fce. Su idioma oficial es el castellano. Los idiomas ind\u00edgenas son oficiales en sus territorios y en zonas de alta densidad poblacional de cada pueblo y naci\u00f3n ind\u00edgena. El Estado promueve su conocimiento, revitalizaci\u00f3n, valoraci\u00f3n y respeto. Se reconoce la lengua de se\u00f1as chilena como lengua natural y oficial de las personas sordas, as\u00ed como sus derechos ling\u00fc\u00edsticos en todos los \u00e1mbitos de la vida social.","title":"Art\u00edculo 12"},{"location":"capitulo1/articulo13/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 13 Son emblemas nacionales de Chile la bandera, el escudo y el himno nacional. El Estado reconoce los s\u00edmbolos y emblemas de los pueblos y naciones ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 13"},{"location":"capitulo1/articulo13/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo13/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo13/#articulo-13","text":"Son emblemas nacionales de Chile la bandera, el escudo y el himno nacional. El Estado reconoce los s\u00edmbolos y emblemas de los pueblos y naciones ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 13"},{"location":"capitulo1/articulo14/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 14 Las relaciones internacionales de Chile, como expresi\u00f3n de su soberan\u00eda, se fundan en el respeto al derecho internacional y a los principios de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, no intervenci\u00f3n en asuntos que son de la jurisdicci\u00f3n interna de los Estados, multilateralismo, solidaridad, cooperaci\u00f3n, autonom\u00eda pol\u00edtica e igualdad jur\u00eddica entre los Estados. De igual forma, se compromete con la promoci\u00f3n y el respeto de la democracia, el reconocimiento y protecci\u00f3n de los derechos humanos, la inclusi\u00f3n, la igualdad de g\u00e9nero, la justicia social, el respeto a la naturaleza, la paz, la convivencia y la soluci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos y con el reconocimiento, el respeto y la promoci\u00f3n de los derechos de los pueblos y naciones ind\u00edgenas y tribales conforme al derecho internacional de los derechos humanos. Chile declara a Am\u00e9rica Latina y el Caribe como zona prioritaria en sus relaciones internacionales. Se compromete con el mantenimiento de la regi\u00f3n como una zona de paz y libre de violencia; impulsa la integraci\u00f3n regional, pol\u00edtica, social, cultural, econ\u00f3mica y productiva entre los Estados, y facilita el contacto y la cooperaci\u00f3n transfronteriza entre pueblos ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 14"},{"location":"capitulo1/articulo14/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo14/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo14/#articulo-14","text":"Las relaciones internacionales de Chile, como expresi\u00f3n de su soberan\u00eda, se fundan en el respeto al derecho internacional y a los principios de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, no intervenci\u00f3n en asuntos que son de la jurisdicci\u00f3n interna de los Estados, multilateralismo, solidaridad, cooperaci\u00f3n, autonom\u00eda pol\u00edtica e igualdad jur\u00eddica entre los Estados. De igual forma, se compromete con la promoci\u00f3n y el respeto de la democracia, el reconocimiento y protecci\u00f3n de los derechos humanos, la inclusi\u00f3n, la igualdad de g\u00e9nero, la justicia social, el respeto a la naturaleza, la paz, la convivencia y la soluci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos y con el reconocimiento, el respeto y la promoci\u00f3n de los derechos de los pueblos y naciones ind\u00edgenas y tribales conforme al derecho internacional de los derechos humanos. Chile declara a Am\u00e9rica Latina y el Caribe como zona prioritaria en sus relaciones internacionales. Se compromete con el mantenimiento de la regi\u00f3n como una zona de paz y libre de violencia; impulsa la integraci\u00f3n regional, pol\u00edtica, social, cultural, econ\u00f3mica y productiva entre los Estados, y facilita el contacto y la cooperaci\u00f3n transfronteriza entre pueblos ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 14"},{"location":"capitulo1/articulo15/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 15 Los derechos y las obligaciones establecidos en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile, los principios generales del derecho internacional de los derechos humanos y el derecho internacional consuetudinario de la misma materia forman parte integral de esta Constituci\u00f3n y gozan de rango constitucional. El Estado debe prevenir, investigar, sancionar y reparar integralmente las violaciones a los derechos humanos.","title":"Art\u00edculo 15"},{"location":"capitulo1/articulo15/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo15/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo15/#articulo-15","text":"Los derechos y las obligaciones establecidos en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile, los principios generales del derecho internacional de los derechos humanos y el derecho internacional consuetudinario de la misma materia forman parte integral de esta Constituci\u00f3n y gozan de rango constitucional. El Estado debe prevenir, investigar, sancionar y reparar integralmente las violaciones a los derechos humanos.","title":"Art\u00edculo 15"},{"location":"capitulo1/articulo16/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 16 El Estado se funda en el principio de supremac\u00eda constitucional y en el respeto a los derechos humanos. Los preceptos de esta Constituci\u00f3n obligan a toda persona, grupo, autoridad o instituci\u00f3n. Los \u00f3rganos del Estado y sus titulares e integrantes act\u00faan previa investidura regular y someten su actuar a la Constituci\u00f3n y a las normas dictadas conforme a esta, dentro de los l\u00edmites y competencias por ellas establecidos. Ninguna magistratura, persona ni grupo de personas, civiles o militares, pueden atribuirse otra autoridad, competencia o derechos que los que expresamente se les haya conferido en virtud de la Constituci\u00f3n y las leyes, ni aun a pretexto de circunstancias extraordinarias. Todo acto en contravenci\u00f3n a este art\u00edculo es nulo y originar\u00e1 las responsabilidades y sanciones que la ley se\u00f1ale. La acci\u00f3n de nulidad se ejercer\u00e1 en los plazos y condiciones establecidos por esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 16"},{"location":"capitulo1/articulo16/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo16/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo16/#articulo-16","text":"El Estado se funda en el principio de supremac\u00eda constitucional y en el respeto a los derechos humanos. Los preceptos de esta Constituci\u00f3n obligan a toda persona, grupo, autoridad o instituci\u00f3n. Los \u00f3rganos del Estado y sus titulares e integrantes act\u00faan previa investidura regular y someten su actuar a la Constituci\u00f3n y a las normas dictadas conforme a esta, dentro de los l\u00edmites y competencias por ellas establecidos. Ninguna magistratura, persona ni grupo de personas, civiles o militares, pueden atribuirse otra autoridad, competencia o derechos que los que expresamente se les haya conferido en virtud de la Constituci\u00f3n y las leyes, ni aun a pretexto de circunstancias extraordinarias. Todo acto en contravenci\u00f3n a este art\u00edculo es nulo y originar\u00e1 las responsabilidades y sanciones que la ley se\u00f1ale. La acci\u00f3n de nulidad se ejercer\u00e1 en los plazos y condiciones establecidos por esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 16"},{"location":"capitulo1/articulo2/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 2 La soberan\u00eda reside en el pueblo de Chile, conformado por diversas naciones. Se ejerce democr\u00e1ticamente, de manera directa y representativa, reconociendo como l\u00edmite los derechos humanos en cuanto atributo que deriva de la dignidad humana. Ning\u00fan individuo ni sector del pueblo puede atribuirse su ejercicio. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Codepu Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 2"},{"location":"capitulo1/articulo2/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo2/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo2/#articulo-2","text":"La soberan\u00eda reside en el pueblo de Chile, conformado por diversas naciones. Se ejerce democr\u00e1ticamente, de manera directa y representativa, reconociendo como l\u00edmite los derechos humanos en cuanto atributo que deriva de la dignidad humana. Ning\u00fan individuo ni sector del pueblo puede atribuirse su ejercicio. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Codepu Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 2"},{"location":"capitulo1/articulo3/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 3 Chile, en su diversidad geogr\u00e1fica, natural, hist\u00f3rica y cultural, forma un territorio \u00fanico e indivisible.","title":"Art\u00edculo 3"},{"location":"capitulo1/articulo3/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo3/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo3/#articulo-3","text":"Chile, en su diversidad geogr\u00e1fica, natural, hist\u00f3rica y cultural, forma un territorio \u00fanico e indivisible.","title":"Art\u00edculo 3"},{"location":"capitulo1/articulo4/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 4 Las personas nacen y permanecen libres, interdependientes e iguales en dignidad y derechos.","title":"Art\u00edculo 4"},{"location":"capitulo1/articulo4/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo4/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo4/#articulo-4","text":"Las personas nacen y permanecen libres, interdependientes e iguales en dignidad y derechos.","title":"Art\u00edculo 4"},{"location":"capitulo1/articulo5/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 5 Chile reconoce la coexistencia de diversos pueblos y naciones en el marco de la unidad del Estado. Son pueblos y naciones ind\u00edgenas preexistentes los Mapuche, Aymara, Rapanui, Lickanantay, Quechua, Colla, Diaguita, Chango, Kaw\u00e9sqar, Yag\u00e1n, Selk'nam y otros que puedan ser reconocidos en la forma que establezca la ley. Es deber del Estado respetar, promover, proteger y garantizar el ejercicio de la libre determinaci\u00f3n, los derechos colectivos e individuales de los cuales son titulares y su efectiva participaci\u00f3n en el ejercicio y distribuci\u00f3n del poder, incorporando su representaci\u00f3n pol\u00edtica en \u00f3rganos de elecci\u00f3n popular a nivel comunal, regional y nacional, as\u00ed como en la estructura del Estado, sus \u00f3rganos e instituciones.","title":"Art\u00edculo 5"},{"location":"capitulo1/articulo5/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo5/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo5/#articulo-5","text":"Chile reconoce la coexistencia de diversos pueblos y naciones en el marco de la unidad del Estado. Son pueblos y naciones ind\u00edgenas preexistentes los Mapuche, Aymara, Rapanui, Lickanantay, Quechua, Colla, Diaguita, Chango, Kaw\u00e9sqar, Yag\u00e1n, Selk'nam y otros que puedan ser reconocidos en la forma que establezca la ley. Es deber del Estado respetar, promover, proteger y garantizar el ejercicio de la libre determinaci\u00f3n, los derechos colectivos e individuales de los cuales son titulares y su efectiva participaci\u00f3n en el ejercicio y distribuci\u00f3n del poder, incorporando su representaci\u00f3n pol\u00edtica en \u00f3rganos de elecci\u00f3n popular a nivel comunal, regional y nacional, as\u00ed como en la estructura del Estado, sus \u00f3rganos e instituciones.","title":"Art\u00edculo 5"},{"location":"capitulo1/articulo6/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 6 El Estado promueve una sociedad donde mujeres, hombres, diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero participen en condiciones de igualdad sustantiva, reconociendo que su representaci\u00f3n efectiva es un principio y condici\u00f3n m\u00ednima para el ejercicio pleno y sustantivo de la democracia y la ciudadan\u00eda. Todos los \u00f3rganos colegiados del Estado, los aut\u00f3nomos constitucionales, los superiores y directivos de la Administraci\u00f3n, as\u00ed como los directorios de las empresas p\u00fablicas y semip\u00fablicas, deber\u00e1n tener una composici\u00f3n paritaria que asegure que, al menos, el cincuenta por ciento de sus integrantes sean mujeres. El Estado promover\u00e1 la integraci\u00f3n paritaria en sus dem\u00e1s instituciones y en todos los espacios p\u00fablicos y privados y adoptar\u00e1 medidas para la representaci\u00f3n de personas de g\u00e9nero diverso a trav\u00e9s de los mecanismos que establezca la ley. Los poderes y \u00f3rganos del Estado adoptar\u00e1n las medidas necesarias para adecuar e impulsar la legislaci\u00f3n, las instituciones, los marcos normativos y la prestaci\u00f3n de servicios, con el fin de alcanzar la igualdad de g\u00e9nero y la paridad. Deber\u00e1n incorporar transversalmente el enfoque de g\u00e9nero en su dise\u00f1o institucional, de pol\u00edtica fiscal y presupuestaria y en el ejercicio de sus funciones. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo constitucional UAH Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ver\u00f3nica Aranda Friz Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 6"},{"location":"capitulo1/articulo6/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo6/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo6/#articulo-6","text":"El Estado promueve una sociedad donde mujeres, hombres, diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero participen en condiciones de igualdad sustantiva, reconociendo que su representaci\u00f3n efectiva es un principio y condici\u00f3n m\u00ednima para el ejercicio pleno y sustantivo de la democracia y la ciudadan\u00eda. Todos los \u00f3rganos colegiados del Estado, los aut\u00f3nomos constitucionales, los superiores y directivos de la Administraci\u00f3n, as\u00ed como los directorios de las empresas p\u00fablicas y semip\u00fablicas, deber\u00e1n tener una composici\u00f3n paritaria que asegure que, al menos, el cincuenta por ciento de sus integrantes sean mujeres. El Estado promover\u00e1 la integraci\u00f3n paritaria en sus dem\u00e1s instituciones y en todos los espacios p\u00fablicos y privados y adoptar\u00e1 medidas para la representaci\u00f3n de personas de g\u00e9nero diverso a trav\u00e9s de los mecanismos que establezca la ley. Los poderes y \u00f3rganos del Estado adoptar\u00e1n las medidas necesarias para adecuar e impulsar la legislaci\u00f3n, las instituciones, los marcos normativos y la prestaci\u00f3n de servicios, con el fin de alcanzar la igualdad de g\u00e9nero y la paridad. Deber\u00e1n incorporar transversalmente el enfoque de g\u00e9nero en su dise\u00f1o institucional, de pol\u00edtica fiscal y presupuestaria y en el ejercicio de sus funciones. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo constitucional UAH Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ver\u00f3nica Aranda Friz Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 6"},{"location":"capitulo1/articulo7/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 7 Chile est\u00e1 conformado por entidades territoriales aut\u00f3nomas y territorios especiales, en un marco de equidad y solidaridad, preservando la unidad e integridad del Estado. El Estado promover\u00e1 la cooperaci\u00f3n, la integraci\u00f3n arm\u00f3nica y el desarrollo adecuado y justo entre las diversas entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 7"},{"location":"capitulo1/articulo7/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo7/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo7/#articulo-7","text":"Chile est\u00e1 conformado por entidades territoriales aut\u00f3nomas y territorios especiales, en un marco de equidad y solidaridad, preservando la unidad e integridad del Estado. El Estado promover\u00e1 la cooperaci\u00f3n, la integraci\u00f3n arm\u00f3nica y el desarrollo adecuado y justo entre las diversas entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 7"},{"location":"capitulo1/articulo8/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 8 Las personas y los pueblos son interdependientes con la naturaleza y forman con ella un conjunto inseparable. El Estado reconoce y promueve el buen vivir como una relaci\u00f3n de equilibrio arm\u00f3nico entre las personas, la naturaleza y la organizaci\u00f3n de la sociedad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 8"},{"location":"capitulo1/articulo8/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo8/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo8/#articulo-8","text":"Las personas y los pueblos son interdependientes con la naturaleza y forman con ella un conjunto inseparable. El Estado reconoce y promueve el buen vivir como una relaci\u00f3n de equilibrio arm\u00f3nico entre las personas, la naturaleza y la organizaci\u00f3n de la sociedad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 8"},{"location":"capitulo1/articulo9/","text":"CAP\u00cdTULO I Principios y disposiciones generales Art\u00edculo 9 El Estado es laico. En Chile se respeta y garantiza la libertad de religi\u00f3n y de creencias espirituales. Ninguna religi\u00f3n ni creencia es la oficial, sin perjuicio de su reconocimiento y libre ejercicio, el cual no tiene m\u00e1s limitaci\u00f3n que lo dispuesto por esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 9"},{"location":"capitulo1/articulo9/#capitulo-i","text":"","title":"CAP\u00cdTULO I"},{"location":"capitulo1/articulo9/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/articulo9/#articulo-9","text":"El Estado es laico. En Chile se respeta y garantiza la libertad de religi\u00f3n y de creencias espirituales. Ninguna religi\u00f3n ni creencia es la oficial, sin perjuicio de su reconocimiento y libre ejercicio, el cual no tiene m\u00e1s limitaci\u00f3n que lo dispuesto por esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 9"},{"location":"capitulo1/capitulo1/","text":"Cap\u00edtulo I Principios y disposiciones generales","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo1/capitulo1/#capitulo-i","text":"","title":"Cap\u00edtulo I"},{"location":"capitulo1/capitulo1/#principios-y-disposiciones-generales","text":"","title":"Principios y disposiciones generales"},{"location":"capitulo10/articulo350/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 350 Todos los \u00f3rganos aut\u00f3nomos se rigen por el principio de paridad. Se promueve la implementaci\u00f3n de medidas de acci\u00f3n afirmativa, asegurando que al menos el cincuenta por ciento de sus integrantes sean mujeres.","title":"Art\u00edculo 350"},{"location":"capitulo10/articulo350/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo350/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo350/#articulo-350","text":"Todos los \u00f3rganos aut\u00f3nomos se rigen por el principio de paridad. Se promueve la implementaci\u00f3n de medidas de acci\u00f3n afirmativa, asegurando que al menos el cincuenta por ciento de sus integrantes sean mujeres.","title":"Art\u00edculo 350"},{"location":"capitulo10/articulo351/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica Art\u00edculo 351 La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica es un \u00f3rgano t\u00e9cnico, aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, encargada de velar por el cumplimiento del principio de probidad en la funci\u00f3n p\u00fablica, ejercer el control de constitucionalidad y legalidad de los actos de la Administraci\u00f3n del Estado, incluidos los gobiernos regionales, comunales y dem\u00e1s entidades, organismos y servicios que determine la ley. Est\u00e1 encargada de fiscalizar y auditar el ingreso, la inversi\u00f3n y el gasto de fondos p\u00fablicos. En el ejercicio de sus funciones, no podr\u00e1 evaluar el m\u00e9rito o conveniencia de las decisiones pol\u00edticas o administrativas. La ley establecer\u00e1 la organizaci\u00f3n, el funcionamiento, la planta, los procedimientos y las dem\u00e1s atribuciones de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 351"},{"location":"capitulo10/articulo351/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo351/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo351/#contraloria-general-de-la-republica","text":"","title":"Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica"},{"location":"capitulo10/articulo351/#articulo-351","text":"La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica es un \u00f3rgano t\u00e9cnico, aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, encargada de velar por el cumplimiento del principio de probidad en la funci\u00f3n p\u00fablica, ejercer el control de constitucionalidad y legalidad de los actos de la Administraci\u00f3n del Estado, incluidos los gobiernos regionales, comunales y dem\u00e1s entidades, organismos y servicios que determine la ley. Est\u00e1 encargada de fiscalizar y auditar el ingreso, la inversi\u00f3n y el gasto de fondos p\u00fablicos. En el ejercicio de sus funciones, no podr\u00e1 evaluar el m\u00e9rito o conveniencia de las decisiones pol\u00edticas o administrativas. La ley establecer\u00e1 la organizaci\u00f3n, el funcionamiento, la planta, los procedimientos y las dem\u00e1s atribuciones de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 351"},{"location":"capitulo10/articulo352/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 352 En el ejercicio del control de constitucionalidad y legalidad, la Contralor\u00eda General tomar\u00e1 raz\u00f3n de los decretos, resoluciones y otros actos administrativos o representar\u00e1 su ilegalidad. Deber\u00e1 darles curso cuando la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica insista con la firma de todas sus ministras y ministros, y enviar\u00e1 copia de los respectivos decretos al Congreso de Diputadas y Diputados. En ning\u00fan caso dar\u00e1 curso a los decretos de gastos que excedan el l\u00edmite se\u00f1alado en la Constituci\u00f3n o la ley y remitir\u00e1 copia \u00edntegra de los antecedentes al Congreso de Diputadas y Diputados. Trat\u00e1ndose de la representaci\u00f3n por inconstitucionalidad no proceder\u00e1 la insistencia y el pronunciamiento de la Contralor\u00eda ser\u00e1 reclamable ante la Corte Constitucional. Adem\u00e1s, le corresponder\u00e1 tomar raz\u00f3n de los decretos con fuerza de ley, debiendo representarlos cuando ellos excedan o contravengan la respectiva ley delegatoria. Respecto de los decretos, resoluciones y otros actos administrativos de entidades territoriales que, de acuerdo con la ley, deban tramitarse por la Contralor\u00eda, la toma de raz\u00f3n corresponder\u00e1 a la respectiva contralor\u00eda regional. Los antecedentes que debieran remitirse, en su caso, lo ser\u00e1n a la correspondiente asamblea regional.","title":"Art\u00edculo 352"},{"location":"capitulo10/articulo352/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo352/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo352/#articulo-352","text":"En el ejercicio del control de constitucionalidad y legalidad, la Contralor\u00eda General tomar\u00e1 raz\u00f3n de los decretos, resoluciones y otros actos administrativos o representar\u00e1 su ilegalidad. Deber\u00e1 darles curso cuando la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica insista con la firma de todas sus ministras y ministros, y enviar\u00e1 copia de los respectivos decretos al Congreso de Diputadas y Diputados. En ning\u00fan caso dar\u00e1 curso a los decretos de gastos que excedan el l\u00edmite se\u00f1alado en la Constituci\u00f3n o la ley y remitir\u00e1 copia \u00edntegra de los antecedentes al Congreso de Diputadas y Diputados. Trat\u00e1ndose de la representaci\u00f3n por inconstitucionalidad no proceder\u00e1 la insistencia y el pronunciamiento de la Contralor\u00eda ser\u00e1 reclamable ante la Corte Constitucional. Adem\u00e1s, le corresponder\u00e1 tomar raz\u00f3n de los decretos con fuerza de ley, debiendo representarlos cuando ellos excedan o contravengan la respectiva ley delegatoria. Respecto de los decretos, resoluciones y otros actos administrativos de entidades territoriales que, de acuerdo con la ley, deban tramitarse por la Contralor\u00eda, la toma de raz\u00f3n corresponder\u00e1 a la respectiva contralor\u00eda regional. Los antecedentes que debieran remitirse, en su caso, lo ser\u00e1n a la correspondiente asamblea regional.","title":"Art\u00edculo 352"},{"location":"capitulo10/articulo353/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 353 La direcci\u00f3n de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica est\u00e1 a cargo de una contralora o un contralor general, quien ser\u00e1 designado por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con el acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. La contralora o el contralor general durar\u00e1 en su cargo un periodo de ocho a\u00f1os, sin posibilidad de reelecci\u00f3n. Un Consejo de la Contralor\u00eda, cuya conformaci\u00f3n y funcionamiento determinar\u00e1 la ley, aprobar\u00e1 anualmente el programa de fiscalizaci\u00f3n y auditor\u00eda de servicios p\u00fablicos, determinando los servicios o programas que, a su juicio, deben necesariamente ser incluidos en el referido programa. Los dict\u00e1menes que modifican la jurisprudencia administrativa de la Contralor\u00eda ser\u00e1n consultados al Consejo.","title":"Art\u00edculo 353"},{"location":"capitulo10/articulo353/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo353/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo353/#articulo-353","text":"La direcci\u00f3n de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica est\u00e1 a cargo de una contralora o un contralor general, quien ser\u00e1 designado por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con el acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. La contralora o el contralor general durar\u00e1 en su cargo un periodo de ocho a\u00f1os, sin posibilidad de reelecci\u00f3n. Un Consejo de la Contralor\u00eda, cuya conformaci\u00f3n y funcionamiento determinar\u00e1 la ley, aprobar\u00e1 anualmente el programa de fiscalizaci\u00f3n y auditor\u00eda de servicios p\u00fablicos, determinando los servicios o programas que, a su juicio, deben necesariamente ser incluidos en el referido programa. Los dict\u00e1menes que modifican la jurisprudencia administrativa de la Contralor\u00eda ser\u00e1n consultados al Consejo.","title":"Art\u00edculo 353"},{"location":"capitulo10/articulo354/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 354 La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica podr\u00e1 emitir dict\u00e1menes obligatorios para toda autoridad, funcionario o trabajador de cualquier \u00f3rgano integrante de la Administraci\u00f3n del Estado, de las regiones y de las comunas, incluyendo los directivos de empresas p\u00fablicas o sociedades en las que tenga participaci\u00f3n el Estado. Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado, los gobiernos regionales y comunales, los \u00f3rganos aut\u00f3nomos, las empresas p\u00fablicas, las sociedades en que el Estado tenga participaci\u00f3n, las personas jur\u00eddicas que dispongan de recursos fiscales o administren bienes p\u00fablicos y los dem\u00e1s que defina la ley estar\u00e1n sujetos a la fiscalizaci\u00f3n y auditor\u00edas de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. La ley regular\u00e1 el ejercicio de estas potestades fiscalizadoras y auditoras.","title":"Art\u00edculo 354"},{"location":"capitulo10/articulo354/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo354/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo354/#articulo-354","text":"La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica podr\u00e1 emitir dict\u00e1menes obligatorios para toda autoridad, funcionario o trabajador de cualquier \u00f3rgano integrante de la Administraci\u00f3n del Estado, de las regiones y de las comunas, incluyendo los directivos de empresas p\u00fablicas o sociedades en las que tenga participaci\u00f3n el Estado. Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado, los gobiernos regionales y comunales, los \u00f3rganos aut\u00f3nomos, las empresas p\u00fablicas, las sociedades en que el Estado tenga participaci\u00f3n, las personas jur\u00eddicas que dispongan de recursos fiscales o administren bienes p\u00fablicos y los dem\u00e1s que defina la ley estar\u00e1n sujetos a la fiscalizaci\u00f3n y auditor\u00edas de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. La ley regular\u00e1 el ejercicio de estas potestades fiscalizadoras y auditoras.","title":"Art\u00edculo 354"},{"location":"capitulo10/articulo355/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 355 La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica funcionar\u00e1 desconcentradamente en cada una de las regiones del pa\u00eds mediante contralor\u00edas regionales. La direcci\u00f3n de cada contralor\u00eda regional estar\u00e1 a cargo de una contralora o un contralor regional, que designar\u00e1 la contralora o el contralor general de la rep\u00fablica. En el ejercicio de sus funciones, deber\u00e1n mantener la unidad de acci\u00f3n con el fin de aplicar un criterio uniforme en todo el territorio del pa\u00eds. La ley determinar\u00e1 las dem\u00e1s atribuciones de las contralor\u00edas regionales y regular\u00e1 su organizaci\u00f3n y funcionamiento. Las contralor\u00edas regionales controlan la legalidad de la actividad financiera de las entidades territoriales, la gesti\u00f3n y los resultados de la administraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos.","title":"Art\u00edculo 355"},{"location":"capitulo10/articulo355/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo355/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo355/#articulo-355","text":"La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica funcionar\u00e1 desconcentradamente en cada una de las regiones del pa\u00eds mediante contralor\u00edas regionales. La direcci\u00f3n de cada contralor\u00eda regional estar\u00e1 a cargo de una contralora o un contralor regional, que designar\u00e1 la contralora o el contralor general de la rep\u00fablica. En el ejercicio de sus funciones, deber\u00e1n mantener la unidad de acci\u00f3n con el fin de aplicar un criterio uniforme en todo el territorio del pa\u00eds. La ley determinar\u00e1 las dem\u00e1s atribuciones de las contralor\u00edas regionales y regular\u00e1 su organizaci\u00f3n y funcionamiento. Las contralor\u00edas regionales controlan la legalidad de la actividad financiera de las entidades territoriales, la gesti\u00f3n y los resultados de la administraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos.","title":"Art\u00edculo 355"},{"location":"capitulo10/articulo356/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 356 Las tesorer\u00edas del Estado no podr\u00e1n efectuar ning\u00fan pago sino en virtud de un decreto o resoluci\u00f3n expedido por una autoridad competente, en que se exprese la ley o la parte del presupuesto que autorice aquel gasto. Los pagos se efectuar\u00e1n considerando, adem\u00e1s, el orden cronol\u00f3gico establecido en ella y previa refrendaci\u00f3n presupuestaria del documento que ordene el pago.","title":"Art\u00edculo 356"},{"location":"capitulo10/articulo356/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo356/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo356/#articulo-356","text":"Las tesorer\u00edas del Estado no podr\u00e1n efectuar ning\u00fan pago sino en virtud de un decreto o resoluci\u00f3n expedido por una autoridad competente, en que se exprese la ley o la parte del presupuesto que autorice aquel gasto. Los pagos se efectuar\u00e1n considerando, adem\u00e1s, el orden cronol\u00f3gico establecido en ella y previa refrendaci\u00f3n presupuestaria del documento que ordene el pago.","title":"Art\u00edculo 356"},{"location":"capitulo10/articulo357/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Banco Central Art\u00edculo 357 El Banco Central es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, de car\u00e1cter t\u00e9cnico, encargado de formular y conducir la pol\u00edtica monetaria. La ley regular\u00e1 su organizaci\u00f3n, atribuciones y sistemas de control, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de instancias de coordinaci\u00f3n entre el Banco y el Gobierno.","title":"Art\u00edculo 357"},{"location":"capitulo10/articulo357/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo357/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo357/#banco-central","text":"","title":"Banco Central"},{"location":"capitulo10/articulo357/#articulo-357","text":"El Banco Central es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, de car\u00e1cter t\u00e9cnico, encargado de formular y conducir la pol\u00edtica monetaria. La ley regular\u00e1 su organizaci\u00f3n, atribuciones y sistemas de control, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de instancias de coordinaci\u00f3n entre el Banco y el Gobierno.","title":"Art\u00edculo 357"},{"location":"capitulo10/articulo358/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 358 Le corresponde en especial al Banco Central, para contribuir al bienestar de la poblaci\u00f3n, velar por la estabilidad de los precios y el normal funcionamiento de los pagos internos y externos. Para el cumplimiento de su objeto, el Banco Central deber\u00e1 considerar la estabilidad financiera, la volatilidad cambiaria, la protecci\u00f3n del empleo, el cuidado del medioambiente y del patrimonio natural y los principios que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. El Banco, al adoptar sus decisiones, deber\u00e1 tener presente la orientaci\u00f3n general de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno.","title":"Art\u00edculo 358"},{"location":"capitulo10/articulo358/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo358/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo358/#articulo-358","text":"Le corresponde en especial al Banco Central, para contribuir al bienestar de la poblaci\u00f3n, velar por la estabilidad de los precios y el normal funcionamiento de los pagos internos y externos. Para el cumplimiento de su objeto, el Banco Central deber\u00e1 considerar la estabilidad financiera, la volatilidad cambiaria, la protecci\u00f3n del empleo, el cuidado del medioambiente y del patrimonio natural y los principios que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. El Banco, al adoptar sus decisiones, deber\u00e1 tener presente la orientaci\u00f3n general de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno.","title":"Art\u00edculo 358"},{"location":"capitulo10/articulo359/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 359 Son atribuciones del Banco Central la regulaci\u00f3n de la cantidad de dinero y de cr\u00e9dito en circulaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n de operaciones de cr\u00e9dito y cambios internacionales, y la potestad para dictar normas en materia monetaria, crediticia, financiera y de cambios internacionales, y las dem\u00e1s que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 359"},{"location":"capitulo10/articulo359/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo359/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo359/#articulo-359","text":"Son atribuciones del Banco Central la regulaci\u00f3n de la cantidad de dinero y de cr\u00e9dito en circulaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n de operaciones de cr\u00e9dito y cambios internacionales, y la potestad para dictar normas en materia monetaria, crediticia, financiera y de cambios internacionales, y las dem\u00e1s que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 359"},{"location":"capitulo10/articulo360/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 360 El Banco Central solo podr\u00e1 efectuar operaciones con instituciones financieras, sean estas p\u00fablicas o privadas. De ninguna manera podr\u00e1 otorgarles su garant\u00eda ni adquirir documentos emitidos por el Estado, sus \u00f3rganos o empresas. Ning\u00fan gasto p\u00fablico o pr\u00e9stamo podr\u00e1 financiarse con cr\u00e9ditos directos e indirectos del Banco Central. Sin perjuicio de lo anterior, en situaciones excepcionales y transitorias en las que as\u00ed lo requiera la preservaci\u00f3n del normal funcionamiento de los pagos internos y externos, el Banco Central podr\u00e1 comprar durante un per\u00edodo determinado y vender en el mercado secundario abierto, instrumentos de deuda emitidos por el fisco, en conformidad con la ley.","title":"Art\u00edculo 360"},{"location":"capitulo10/articulo360/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo360/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo360/#articulo-360","text":"El Banco Central solo podr\u00e1 efectuar operaciones con instituciones financieras, sean estas p\u00fablicas o privadas. De ninguna manera podr\u00e1 otorgarles su garant\u00eda ni adquirir documentos emitidos por el Estado, sus \u00f3rganos o empresas. Ning\u00fan gasto p\u00fablico o pr\u00e9stamo podr\u00e1 financiarse con cr\u00e9ditos directos e indirectos del Banco Central. Sin perjuicio de lo anterior, en situaciones excepcionales y transitorias en las que as\u00ed lo requiera la preservaci\u00f3n del normal funcionamiento de los pagos internos y externos, el Banco Central podr\u00e1 comprar durante un per\u00edodo determinado y vender en el mercado secundario abierto, instrumentos de deuda emitidos por el fisco, en conformidad con la ley.","title":"Art\u00edculo 360"},{"location":"capitulo10/articulo361/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 361 El Banco Central rendir\u00e1 cuenta peri\u00f3dica al Congreso de Diputadas y Diputados y a la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, sobre la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas a su cargo, las medidas y normas generales que adopte en el ejercicio de sus funciones y atribuciones y los dem\u00e1s asuntos que se le soliciten, mediante informes u otros mecanismos que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 361"},{"location":"capitulo10/articulo361/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo361/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo361/#articulo-361","text":"El Banco Central rendir\u00e1 cuenta peri\u00f3dica al Congreso de Diputadas y Diputados y a la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, sobre la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas a su cargo, las medidas y normas generales que adopte en el ejercicio de sus funciones y atribuciones y los dem\u00e1s asuntos que se le soliciten, mediante informes u otros mecanismos que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 361"},{"location":"capitulo10/articulo362/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 362 La direcci\u00f3n y administraci\u00f3n superior del Banco Central estar\u00e1 a cargo de un consejo, al que le corresponder\u00e1 cumplir las funciones y ejercer las atribuciones que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. El Consejo estar\u00e1 integrado por siete consejeras y consejeros designados por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con el acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. Durar\u00e1n en el cargo un per\u00edodo de diez a\u00f1os, no ser\u00e1n reelegibles, y se renovar\u00e1n por parcialidades en conformidad con la ley. Las consejeras y los consejeros del Banco Central deben ser profesionales de comprobada idoneidad y trayectoria en materias relacionadas con las competencias de la instituci\u00f3n. La ley determinar\u00e1 sus requisitos, responsabilidades, inhabilidades e incompatibilidades. La presidenta o el presidente del Consejo, que lo ser\u00e1 tambi\u00e9n del Banco Central, ser\u00e1 designado por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica de entre quienes integren el Consejo, y durar\u00e1 cinco a\u00f1os en este cargo o el tiempo menor que le reste como consejero, pudiendo ser reelegido para un nuevo per\u00edodo.","title":"Art\u00edculo 362"},{"location":"capitulo10/articulo362/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo362/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo362/#articulo-362","text":"La direcci\u00f3n y administraci\u00f3n superior del Banco Central estar\u00e1 a cargo de un consejo, al que le corresponder\u00e1 cumplir las funciones y ejercer las atribuciones que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. El Consejo estar\u00e1 integrado por siete consejeras y consejeros designados por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con el acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. Durar\u00e1n en el cargo un per\u00edodo de diez a\u00f1os, no ser\u00e1n reelegibles, y se renovar\u00e1n por parcialidades en conformidad con la ley. Las consejeras y los consejeros del Banco Central deben ser profesionales de comprobada idoneidad y trayectoria en materias relacionadas con las competencias de la instituci\u00f3n. La ley determinar\u00e1 sus requisitos, responsabilidades, inhabilidades e incompatibilidades. La presidenta o el presidente del Consejo, que lo ser\u00e1 tambi\u00e9n del Banco Central, ser\u00e1 designado por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica de entre quienes integren el Consejo, y durar\u00e1 cinco a\u00f1os en este cargo o el tiempo menor que le reste como consejero, pudiendo ser reelegido para un nuevo per\u00edodo.","title":"Art\u00edculo 362"},{"location":"capitulo10/articulo363/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 363 Quienes integren el Consejo podr\u00e1n ser destituidos de sus cargos por resoluci\u00f3n de la mayor\u00eda de los integrantes del pleno de la Corte Suprema, previo requerimiento de la mayor\u00eda de quienes ejerzan como consejeros, de la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica o por la mayor\u00eda de diputadas y diputados o de representantes regionales en ejercicio, conforme al procedimiento que establezca la ley. La remoci\u00f3n solo podr\u00e1 fundarse en que el consejero haya realizado actos graves en contra de la probidad p\u00fablica, o haya incurrido en alguna de las prohibiciones o incompatibilidades establecidas en la Constituci\u00f3n o la ley, o haya concurrido con su voto a decisiones que afecten gravemente la consecuci\u00f3n del objeto del Banco Central. La persona destituida no podr\u00e1 ser designada nuevamente como consejera, ni ser funcionaria del Banco Central o prestarle servicios, sin perjuicio de las dem\u00e1s sanciones que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 363"},{"location":"capitulo10/articulo363/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo363/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo363/#articulo-363","text":"Quienes integren el Consejo podr\u00e1n ser destituidos de sus cargos por resoluci\u00f3n de la mayor\u00eda de los integrantes del pleno de la Corte Suprema, previo requerimiento de la mayor\u00eda de quienes ejerzan como consejeros, de la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica o por la mayor\u00eda de diputadas y diputados o de representantes regionales en ejercicio, conforme al procedimiento que establezca la ley. La remoci\u00f3n solo podr\u00e1 fundarse en que el consejero haya realizado actos graves en contra de la probidad p\u00fablica, o haya incurrido en alguna de las prohibiciones o incompatibilidades establecidas en la Constituci\u00f3n o la ley, o haya concurrido con su voto a decisiones que afecten gravemente la consecuci\u00f3n del objeto del Banco Central. La persona destituida no podr\u00e1 ser designada nuevamente como consejera, ni ser funcionaria del Banco Central o prestarle servicios, sin perjuicio de las dem\u00e1s sanciones que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 363"},{"location":"capitulo10/articulo364/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 364 No podr\u00e1n integrar el Consejo quienes en los doce meses anteriores a su designaci\u00f3n hayan participado en la propiedad o ejercido como director, gerente o ejecutivo principal de una empresa bancaria, administradora de fondos, o cualquiera otra que preste servicios de intermediaci\u00f3n financiera, sin perjuicio de las dem\u00e1s inhabilidades que establezca la ley. Una vez que cesen en su cargo, quienes hayan integrado el Consejo tendr\u00e1n la misma inhabilidad por un per\u00edodo de doce meses.","title":"Art\u00edculo 364"},{"location":"capitulo10/articulo364/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo364/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo364/#articulo-364","text":"No podr\u00e1n integrar el Consejo quienes en los doce meses anteriores a su designaci\u00f3n hayan participado en la propiedad o ejercido como director, gerente o ejecutivo principal de una empresa bancaria, administradora de fondos, o cualquiera otra que preste servicios de intermediaci\u00f3n financiera, sin perjuicio de las dem\u00e1s inhabilidades que establezca la ley. Una vez que cesen en su cargo, quienes hayan integrado el Consejo tendr\u00e1n la misma inhabilidad por un per\u00edodo de doce meses.","title":"Art\u00edculo 364"},{"location":"capitulo10/articulo365/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Ministerio P\u00fablico Art\u00edculo 365 El Ministerio P\u00fablico es un organismo aut\u00f3nomo y jerarquizado, cuya funci\u00f3n es dirigir en forma exclusiva la investigaci\u00f3n de los hechos que pudiesen ser constitutivos de delito, los que determinen la participaci\u00f3n punible y los que acrediten la inocencia del imputado. Ejerce la acci\u00f3n penal p\u00fablica en representaci\u00f3n de la sociedad, en la forma prevista por la ley. En dichas funciones debe velar por el respeto y promoci\u00f3n de los derechos humanos, considerando tambi\u00e9n los intereses de las v\u00edctimas, respecto de quienes deber\u00e1 adoptar todas las medidas que sean necesarias para protegerlas, al igual que a los testigos. La facultad exclusiva de ciertos \u00f3rganos de la administraci\u00f3n para presentar denuncias y querellas no impide que el Ministerio P\u00fablico investigue y ejerza la acci\u00f3n penal p\u00fablica en el caso de delitos que atenten en contra de la probidad, el patrimonio p\u00fablico o lesionen bienes jur\u00eddicos colectivos. En caso alguno podr\u00e1 ejercer funciones jurisdiccionales. La v\u00edctima del delito y las dem\u00e1s personas que determine la ley podr\u00e1n ejercer igualmente la acci\u00f3n penal. El Ministerio P\u00fablico podr\u00e1 impartir \u00f3rdenes directas a las Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica para el ejercicio de sus funciones, caso en el que podr\u00e1, adem\u00e1s, participar tanto en la fijaci\u00f3n de metas y objetivos como en la evaluaci\u00f3n del cumplimiento de todas ellas. La autoridad policial requerida deber\u00e1 cumplir sin m\u00e1s tr\u00e1mite dichas \u00f3rdenes y no podr\u00e1 calificar su fundamento, oportunidad, justicia o legalidad, salvo requerir la exhibici\u00f3n, a menos que esta sea oral, de la autorizaci\u00f3n judicial. Las actuaciones que amenacen, priven o perturben al imputado o a terceros del ejercicio de los derechos que esta Constituci\u00f3n asegura requerir\u00e1n siempre autorizaci\u00f3n judicial previa y motivada.","title":"Art\u00edculo 365"},{"location":"capitulo10/articulo365/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo365/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo365/#ministerio-publico","text":"","title":"Ministerio P\u00fablico"},{"location":"capitulo10/articulo365/#articulo-365","text":"El Ministerio P\u00fablico es un organismo aut\u00f3nomo y jerarquizado, cuya funci\u00f3n es dirigir en forma exclusiva la investigaci\u00f3n de los hechos que pudiesen ser constitutivos de delito, los que determinen la participaci\u00f3n punible y los que acrediten la inocencia del imputado. Ejerce la acci\u00f3n penal p\u00fablica en representaci\u00f3n de la sociedad, en la forma prevista por la ley. En dichas funciones debe velar por el respeto y promoci\u00f3n de los derechos humanos, considerando tambi\u00e9n los intereses de las v\u00edctimas, respecto de quienes deber\u00e1 adoptar todas las medidas que sean necesarias para protegerlas, al igual que a los testigos. La facultad exclusiva de ciertos \u00f3rganos de la administraci\u00f3n para presentar denuncias y querellas no impide que el Ministerio P\u00fablico investigue y ejerza la acci\u00f3n penal p\u00fablica en el caso de delitos que atenten en contra de la probidad, el patrimonio p\u00fablico o lesionen bienes jur\u00eddicos colectivos. En caso alguno podr\u00e1 ejercer funciones jurisdiccionales. La v\u00edctima del delito y las dem\u00e1s personas que determine la ley podr\u00e1n ejercer igualmente la acci\u00f3n penal. El Ministerio P\u00fablico podr\u00e1 impartir \u00f3rdenes directas a las Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica para el ejercicio de sus funciones, caso en el que podr\u00e1, adem\u00e1s, participar tanto en la fijaci\u00f3n de metas y objetivos como en la evaluaci\u00f3n del cumplimiento de todas ellas. La autoridad policial requerida deber\u00e1 cumplir sin m\u00e1s tr\u00e1mite dichas \u00f3rdenes y no podr\u00e1 calificar su fundamento, oportunidad, justicia o legalidad, salvo requerir la exhibici\u00f3n, a menos que esta sea oral, de la autorizaci\u00f3n judicial. Las actuaciones que amenacen, priven o perturben al imputado o a terceros del ejercicio de los derechos que esta Constituci\u00f3n asegura requerir\u00e1n siempre autorizaci\u00f3n judicial previa y motivada.","title":"Art\u00edculo 365"},{"location":"capitulo10/articulo366/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 366 Una ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n y las atribuciones del Ministerio P\u00fablico, se\u00f1alar\u00e1 las calidades y los requisitos que deber\u00e1n cumplir quienes se desempe\u00f1en como fiscales y sus causales de remoci\u00f3n. Las autoridades superiores del Ministerio P\u00fablico deber\u00e1n siempre fundar las \u00f3rdenes e instrucciones dirigidas a los fiscales que puedan afectar una investigaci\u00f3n o el ejercicio de la acci\u00f3n penal. Las y los fiscales y funcionarios tendr\u00e1n un sistema de promoci\u00f3n y ascenso que garantice una carrera que permita fomentar la excelencia t\u00e9cnica y la acumulaci\u00f3n de experiencia en las funciones que estos desempe\u00f1an. Cesar\u00e1n en su cargo al cumplir setenta a\u00f1os.","title":"Art\u00edculo 366"},{"location":"capitulo10/articulo366/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo366/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo366/#articulo-366","text":"Una ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n y las atribuciones del Ministerio P\u00fablico, se\u00f1alar\u00e1 las calidades y los requisitos que deber\u00e1n cumplir quienes se desempe\u00f1en como fiscales y sus causales de remoci\u00f3n. Las autoridades superiores del Ministerio P\u00fablico deber\u00e1n siempre fundar las \u00f3rdenes e instrucciones dirigidas a los fiscales que puedan afectar una investigaci\u00f3n o el ejercicio de la acci\u00f3n penal. Las y los fiscales y funcionarios tendr\u00e1n un sistema de promoci\u00f3n y ascenso que garantice una carrera que permita fomentar la excelencia t\u00e9cnica y la acumulaci\u00f3n de experiencia en las funciones que estos desempe\u00f1an. Cesar\u00e1n en su cargo al cumplir setenta a\u00f1os.","title":"Art\u00edculo 366"},{"location":"capitulo10/articulo367/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 367 Existir\u00e1 una fiscal\u00eda regional en cada regi\u00f3n del pa\u00eds, sin perjuicio de que la ley pueda establecer m\u00e1s de una por regi\u00f3n. Quienes ejerzan como fiscales regionales deber\u00e1n haberse desempe\u00f1ado como fiscales adjuntos durante cinco o m\u00e1s a\u00f1os, no haber ejercido como fiscal regional, haber aprobado cursos de formaci\u00f3n especializada y poseer las dem\u00e1s calidades que establezca la ley. Durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en el cargo y, una vez concluida su labor, podr\u00e1n retornar a la funci\u00f3n que ejerc\u00edan en el Ministerio P\u00fablico. No podr\u00e1n ser reelectos ni postular nuevamente al cargo de fiscal regional.","title":"Art\u00edculo 367"},{"location":"capitulo10/articulo367/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo367/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo367/#articulo-367","text":"Existir\u00e1 una fiscal\u00eda regional en cada regi\u00f3n del pa\u00eds, sin perjuicio de que la ley pueda establecer m\u00e1s de una por regi\u00f3n. Quienes ejerzan como fiscales regionales deber\u00e1n haberse desempe\u00f1ado como fiscales adjuntos durante cinco o m\u00e1s a\u00f1os, no haber ejercido como fiscal regional, haber aprobado cursos de formaci\u00f3n especializada y poseer las dem\u00e1s calidades que establezca la ley. Durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en el cargo y, una vez concluida su labor, podr\u00e1n retornar a la funci\u00f3n que ejerc\u00edan en el Ministerio P\u00fablico. No podr\u00e1n ser reelectos ni postular nuevamente al cargo de fiscal regional.","title":"Art\u00edculo 367"},{"location":"capitulo10/articulo368/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 368 La direcci\u00f3n superior del Ministerio P\u00fablico reside en la o el fiscal nacional, quien durar\u00e1 seis a\u00f1os en el cargo, sin reelecci\u00f3n. Se nombrar\u00e1 en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio a partir de una terna propuesta por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, quien contar\u00e1 con la asistencia t\u00e9cnica del Consejo de la Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, conforme al procedimiento que determine la ley. Deber\u00e1 tener a lo menos quince a\u00f1os de t\u00edtulo de abogada o abogado, tener ciudadan\u00eda con derecho a sufragio y contar con comprobadas competencias para el cargo. Corresponder\u00e1 a quien ejerza el cargo de fiscal nacional: a) Presidir el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico y dirigir sus sesiones ordinarias y extraordinarias. b) Representar a la instituci\u00f3n ante los dem\u00e1s \u00f3rganos del Estado. c) Impulsar en el pa\u00eds la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica de persecuci\u00f3n penal fijada por el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico. d) Determinar la pol\u00edtica de gesti\u00f3n profesional de las funcionarias y los funcionarios del Ministerio P\u00fablico. e) Designar a fiscales regionales, a partir de una terna elaborada por la asamblea regional respectiva. f) Designar a fiscales adjuntos, a partir de una terna elaborada por el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico. g) Las dem\u00e1s atribuciones que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 368"},{"location":"capitulo10/articulo368/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo368/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo368/#articulo-368","text":"La direcci\u00f3n superior del Ministerio P\u00fablico reside en la o el fiscal nacional, quien durar\u00e1 seis a\u00f1os en el cargo, sin reelecci\u00f3n. Se nombrar\u00e1 en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio a partir de una terna propuesta por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, quien contar\u00e1 con la asistencia t\u00e9cnica del Consejo de la Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, conforme al procedimiento que determine la ley. Deber\u00e1 tener a lo menos quince a\u00f1os de t\u00edtulo de abogada o abogado, tener ciudadan\u00eda con derecho a sufragio y contar con comprobadas competencias para el cargo. Corresponder\u00e1 a quien ejerza el cargo de fiscal nacional: a) Presidir el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico y dirigir sus sesiones ordinarias y extraordinarias. b) Representar a la instituci\u00f3n ante los dem\u00e1s \u00f3rganos del Estado. c) Impulsar en el pa\u00eds la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica de persecuci\u00f3n penal fijada por el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico. d) Determinar la pol\u00edtica de gesti\u00f3n profesional de las funcionarias y los funcionarios del Ministerio P\u00fablico. e) Designar a fiscales regionales, a partir de una terna elaborada por la asamblea regional respectiva. f) Designar a fiscales adjuntos, a partir de una terna elaborada por el Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico. g) Las dem\u00e1s atribuciones que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 368"},{"location":"capitulo10/articulo369/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 369 Existir\u00e1 un Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico, integrado por las y los fiscales regionales y la o el fiscal nacional, quien lo presidir\u00e1. El Comit\u00e9 deber\u00e1 fijar la pol\u00edtica de persecuci\u00f3n penal y los criterios de actuaci\u00f3n para el cumplimiento de sus objetivos, velando por la transparencia, la objetividad, los intereses de la sociedad y el respeto de los derechos humanos. Son atribuciones del Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico las siguientes: a) Asesorar al fiscal nacional en la direcci\u00f3n del organismo, velando por el cumplimiento de sus objetivos. b) Evaluar y calificar permanentemente el desempe\u00f1o de fiscales y funcionarios del Ministerio P\u00fablico. c) Ejercer la potestad disciplinaria respecto de las funcionarias y los funcionarios del Ministerio P\u00fablico, en conformidad con la ley. d) Designar al director ejecutivo nacional. e) Proponer al fiscal nacional las ternas para el nombramiento de los fiscales adjuntos. f) Las dem\u00e1s atribuciones que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 369"},{"location":"capitulo10/articulo369/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo369/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo369/#articulo-369","text":"Existir\u00e1 un Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico, integrado por las y los fiscales regionales y la o el fiscal nacional, quien lo presidir\u00e1. El Comit\u00e9 deber\u00e1 fijar la pol\u00edtica de persecuci\u00f3n penal y los criterios de actuaci\u00f3n para el cumplimiento de sus objetivos, velando por la transparencia, la objetividad, los intereses de la sociedad y el respeto de los derechos humanos. Son atribuciones del Comit\u00e9 del Ministerio P\u00fablico las siguientes: a) Asesorar al fiscal nacional en la direcci\u00f3n del organismo, velando por el cumplimiento de sus objetivos. b) Evaluar y calificar permanentemente el desempe\u00f1o de fiscales y funcionarios del Ministerio P\u00fablico. c) Ejercer la potestad disciplinaria respecto de las funcionarias y los funcionarios del Ministerio P\u00fablico, en conformidad con la ley. d) Designar al director ejecutivo nacional. e) Proponer al fiscal nacional las ternas para el nombramiento de los fiscales adjuntos. f) Las dem\u00e1s atribuciones que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 369"},{"location":"capitulo10/articulo370/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 370 Existir\u00e1n fiscales adjuntos del Ministerio P\u00fablico, quienes ejercer\u00e1n su funci\u00f3n en los casos espec\u00edficos que se les asignen, conforme a lo establecido en la Constituci\u00f3n y las leyes.","title":"Art\u00edculo 370"},{"location":"capitulo10/articulo370/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo370/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo370/#articulo-370","text":"Existir\u00e1n fiscales adjuntos del Ministerio P\u00fablico, quienes ejercer\u00e1n su funci\u00f3n en los casos espec\u00edficos que se les asignen, conforme a lo establecido en la Constituci\u00f3n y las leyes.","title":"Art\u00edculo 370"},{"location":"capitulo10/articulo371/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 371 Quien ejerza como fiscal nacional y quienes se desempe\u00f1en como fiscales regionales deber\u00e1n rendir anualmente una cuenta p\u00fablica de su gesti\u00f3n. En el primer caso se rendir\u00e1 la cuenta ante el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta y, en el segundo, ante la asamblea regional respectiva.","title":"Art\u00edculo 371"},{"location":"capitulo10/articulo371/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo371/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo371/#articulo-371","text":"Quien ejerza como fiscal nacional y quienes se desempe\u00f1en como fiscales regionales deber\u00e1n rendir anualmente una cuenta p\u00fablica de su gesti\u00f3n. En el primer caso se rendir\u00e1 la cuenta ante el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta y, en el segundo, ante la asamblea regional respectiva.","title":"Art\u00edculo 371"},{"location":"capitulo10/articulo372/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 372 Quien ejerza como fiscal nacional y los fiscales regionales ser\u00e1n removidos por la Corte Suprema, a requerimiento de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, del Congreso de Diputadas y Diputados, o de diez de sus integrantes, por incapacidad, falta grave a la probidad o negligencia manifiesta en el ejercicio de sus funciones. La Corte conocer\u00e1 del asunto en un pleno especialmente convocado al efecto. Para acordar la remoci\u00f3n deber\u00e1 reunir el voto conforme de la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. La remoci\u00f3n de los fiscales regionales tambi\u00e9n podr\u00e1 ser solicitada por quien ejerza como fiscal nacional.","title":"Art\u00edculo 372"},{"location":"capitulo10/articulo372/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo372/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo372/#articulo-372","text":"Quien ejerza como fiscal nacional y los fiscales regionales ser\u00e1n removidos por la Corte Suprema, a requerimiento de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, del Congreso de Diputadas y Diputados, o de diez de sus integrantes, por incapacidad, falta grave a la probidad o negligencia manifiesta en el ejercicio de sus funciones. La Corte conocer\u00e1 del asunto en un pleno especialmente convocado al efecto. Para acordar la remoci\u00f3n deber\u00e1 reunir el voto conforme de la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. La remoci\u00f3n de los fiscales regionales tambi\u00e9n podr\u00e1 ser solicitada por quien ejerza como fiscal nacional.","title":"Art\u00edculo 372"},{"location":"capitulo10/articulo373/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Defensor\u00eda Penal P\u00fablica Art\u00edculo 373 La Defensor\u00eda Penal P\u00fablica es un organismo aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, cuya funci\u00f3n es proporcionar defensa penal a los imputados por hechos que pudiesen ser constitutivos de crimen, simple delito o faltas, que deban ser conocidos por los tribunales con competencia en lo penal, desde la primera actuaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n dirigida en su contra y hasta la completa ejecuci\u00f3n de la pena que le haya sido impuesta, y que carezcan de defensa letrada. La Defensor\u00eda Penal P\u00fablica podr\u00e1, en las causas en que intervenga, concurrir ante los organismos internacionales de derechos humanos. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n y atribuciones de la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica, debiendo garantizar su independencia externa.","title":"Art\u00edculo 373"},{"location":"capitulo10/articulo373/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo373/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo373/#defensoria-penal-publica","text":"","title":"Defensor\u00eda Penal P\u00fablica"},{"location":"capitulo10/articulo373/#articulo-373","text":"La Defensor\u00eda Penal P\u00fablica es un organismo aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, cuya funci\u00f3n es proporcionar defensa penal a los imputados por hechos que pudiesen ser constitutivos de crimen, simple delito o faltas, que deban ser conocidos por los tribunales con competencia en lo penal, desde la primera actuaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n dirigida en su contra y hasta la completa ejecuci\u00f3n de la pena que le haya sido impuesta, y que carezcan de defensa letrada. La Defensor\u00eda Penal P\u00fablica podr\u00e1, en las causas en que intervenga, concurrir ante los organismos internacionales de derechos humanos. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n y atribuciones de la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica, debiendo garantizar su independencia externa.","title":"Art\u00edculo 373"},{"location":"capitulo10/articulo374/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 374 La funci\u00f3n de defensa penal p\u00fablica ser\u00e1 ejercida por defensoras y defensores penales p\u00fablicos. Los servicios de defensa jur\u00eddica que preste la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica no podr\u00e1n ser licitados o delegados en abogados particulares, sin perjuicio de la contrataci\u00f3n excepcional que se pueda realizar en los casos y forma que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 374"},{"location":"capitulo10/articulo374/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo374/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo374/#articulo-374","text":"La funci\u00f3n de defensa penal p\u00fablica ser\u00e1 ejercida por defensoras y defensores penales p\u00fablicos. Los servicios de defensa jur\u00eddica que preste la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica no podr\u00e1n ser licitados o delegados en abogados particulares, sin perjuicio de la contrataci\u00f3n excepcional que se pueda realizar en los casos y forma que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 374"},{"location":"capitulo10/articulo375/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 375 La direcci\u00f3n superior de la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica ser\u00e1 ejercida por la defensora o el defensor nacional, quien durar\u00e1 seis a\u00f1os en su cargo, sin reelecci\u00f3n. Se nombrar\u00e1 en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio, a partir de una terna propuesta por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, conforme al procedimiento y los requisitos que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 375"},{"location":"capitulo10/articulo375/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo375/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo375/#articulo-375","text":"La direcci\u00f3n superior de la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica ser\u00e1 ejercida por la defensora o el defensor nacional, quien durar\u00e1 seis a\u00f1os en su cargo, sin reelecci\u00f3n. Se nombrar\u00e1 en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio, a partir de una terna propuesta por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, conforme al procedimiento y los requisitos que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 375"},{"location":"capitulo10/articulo376/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Agencia Nacional de Protecci\u00f3n de Datos Art\u00edculo 376 Existir\u00e1 un \u00f3rgano aut\u00f3nomo denominado Agencia Nacional de Protecci\u00f3n de Datos, que velar\u00e1 por la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los datos personales, con facultades de normar, investigar, fiscalizar y sancionar a entidades p\u00fablicas y privadas, el que contar\u00e1 con las atribuciones, la composici\u00f3n y las funciones que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 376"},{"location":"capitulo10/articulo376/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo376/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo376/#agencia-nacional-de-proteccion-de-datos","text":"","title":"Agencia Nacional de Protecci\u00f3n de Datos"},{"location":"capitulo10/articulo376/#articulo-376","text":"Existir\u00e1 un \u00f3rgano aut\u00f3nomo denominado Agencia Nacional de Protecci\u00f3n de Datos, que velar\u00e1 por la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los datos personales, con facultades de normar, investigar, fiscalizar y sancionar a entidades p\u00fablicas y privadas, el que contar\u00e1 con las atribuciones, la composici\u00f3n y las funciones que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 376"},{"location":"capitulo10/articulo377/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Corte Constitucional Art\u00edculo 377 La Corte Constitucional es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, t\u00e9cnico y profesional, encargado de ejercer la justicia constitucional para garantizar la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n, de acuerdo con los principios de deferencia al \u00f3rgano legislativo, presunci\u00f3n de constitucionalidad de la ley y b\u00fasqueda de una interpretaci\u00f3n conforme con la Constituci\u00f3n. Sus resoluciones se fundan \u00fanicamente en razones de derecho.","title":"Art\u00edculo 377"},{"location":"capitulo10/articulo377/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo377/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo377/#corte-constitucional","text":"","title":"Corte Constitucional"},{"location":"capitulo10/articulo377/#articulo-377","text":"La Corte Constitucional es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, t\u00e9cnico y profesional, encargado de ejercer la justicia constitucional para garantizar la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n, de acuerdo con los principios de deferencia al \u00f3rgano legislativo, presunci\u00f3n de constitucionalidad de la ley y b\u00fasqueda de una interpretaci\u00f3n conforme con la Constituci\u00f3n. Sus resoluciones se fundan \u00fanicamente en razones de derecho.","title":"Art\u00edculo 377"},{"location":"capitulo10/articulo378/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 378 La Corte Constitucional estar\u00e1 conformada por once integrantes, uno de los cuales la presidir\u00e1. Ser\u00e1 elegido por sus pares y ejercer\u00e1 sus funciones por dos a\u00f1os. Las juezas y los jueces de la Corte Constitucional duran nueve a\u00f1os en sus cargos, no son reelegibles y se renuevan por parcialidades cada tres a\u00f1os en la forma que establezca la ley. Su designaci\u00f3n se efect\u00faa sobre la base de criterios t\u00e9cnicos y de m\u00e9rito profesional de la siguiente manera: a) Cuatro integrantes elegidos en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. b) Tres integrantes elegidos por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica. c) Cuatro integrantes elegidos por el Consejo de la Justicia a partir de concursos p\u00fablicos. En caso de haber sido designadas juezas o jueces del Sistema Nacional de Justicia, quedar\u00e1n suspendidos de sus cargos judiciales de origen en tanto se extienda su funci\u00f3n en la Corte Constitucional. Quienes postulen al cargo de jueza o juez de la Corte Constitucional deber\u00e1n ser abogadas o abogados con m\u00e1s de quince a\u00f1os de ejercicio profesional, con reconocida y comprobada competencia e idoneidad profesional o acad\u00e9mica y, preferentemente, de distintas especialidades del derecho. Una ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, el funcionamiento, los procedimientos y fijar\u00e1 la planta, el r\u00e9gimen de remuneraciones y el estatuto del personal de la Corte Constitucional.","title":"Art\u00edculo 378"},{"location":"capitulo10/articulo378/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo378/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo378/#articulo-378","text":"La Corte Constitucional estar\u00e1 conformada por once integrantes, uno de los cuales la presidir\u00e1. Ser\u00e1 elegido por sus pares y ejercer\u00e1 sus funciones por dos a\u00f1os. Las juezas y los jueces de la Corte Constitucional duran nueve a\u00f1os en sus cargos, no son reelegibles y se renuevan por parcialidades cada tres a\u00f1os en la forma que establezca la ley. Su designaci\u00f3n se efect\u00faa sobre la base de criterios t\u00e9cnicos y de m\u00e9rito profesional de la siguiente manera: a) Cuatro integrantes elegidos en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. b) Tres integrantes elegidos por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica. c) Cuatro integrantes elegidos por el Consejo de la Justicia a partir de concursos p\u00fablicos. En caso de haber sido designadas juezas o jueces del Sistema Nacional de Justicia, quedar\u00e1n suspendidos de sus cargos judiciales de origen en tanto se extienda su funci\u00f3n en la Corte Constitucional. Quienes postulen al cargo de jueza o juez de la Corte Constitucional deber\u00e1n ser abogadas o abogados con m\u00e1s de quince a\u00f1os de ejercicio profesional, con reconocida y comprobada competencia e idoneidad profesional o acad\u00e9mica y, preferentemente, de distintas especialidades del derecho. Una ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, el funcionamiento, los procedimientos y fijar\u00e1 la planta, el r\u00e9gimen de remuneraciones y el estatuto del personal de la Corte Constitucional.","title":"Art\u00edculo 378"},{"location":"capitulo10/articulo379/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 379 Quienes integren la Corte Constitucional son independientes de todo otro poder y gozan de inamovilidad. Cesan en sus cargos por haber cumplido su per\u00edodo, por incapacidad legal sobreviniente, por renuncia, por sentencia penal condenatoria, por remoci\u00f3n, por enfermedad incompatible con el ejercicio de la funci\u00f3n o por otra causa establecida en la ley.","title":"Art\u00edculo 379"},{"location":"capitulo10/articulo379/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo379/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo379/#articulo-379","text":"Quienes integren la Corte Constitucional son independientes de todo otro poder y gozan de inamovilidad. Cesan en sus cargos por haber cumplido su per\u00edodo, por incapacidad legal sobreviniente, por renuncia, por sentencia penal condenatoria, por remoci\u00f3n, por enfermedad incompatible con el ejercicio de la funci\u00f3n o por otra causa establecida en la ley.","title":"Art\u00edculo 379"},{"location":"capitulo10/articulo380/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 380 El ejercicio del cargo de jueza o juez de la Corte Constitucional es de dedicaci\u00f3n exclusiva. No podr\u00e1n ser juezas o jueces de la Corte Constitucional quienes se hubiesen desempe\u00f1ado en cargos de elecci\u00f3n popular, quienes hayan desempe\u00f1ado el cargo de ministra o ministro de Estado u otros cargos de exclusiva confianza del Gobierno, durante los dos a\u00f1os anteriores a su nombramiento. Asimismo, quienes integren la Corte Constitucional tendr\u00e1n las inhabilidades e incompatibilidades contempladas para las juezas y los jueces del Sistema Nacional de Justicia. Al terminar su per\u00edodo, y durante los dieciocho meses siguientes, no podr\u00e1n optar a ning\u00fan cargo de elecci\u00f3n popular ni de exclusiva confianza de autoridad p\u00fablica alguna. La ley determinar\u00e1 las dem\u00e1s incompatibilidades e inhabilidades para el desempe\u00f1o de este cargo.","title":"Art\u00edculo 380"},{"location":"capitulo10/articulo380/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo380/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo380/#articulo-380","text":"El ejercicio del cargo de jueza o juez de la Corte Constitucional es de dedicaci\u00f3n exclusiva. No podr\u00e1n ser juezas o jueces de la Corte Constitucional quienes se hubiesen desempe\u00f1ado en cargos de elecci\u00f3n popular, quienes hayan desempe\u00f1ado el cargo de ministra o ministro de Estado u otros cargos de exclusiva confianza del Gobierno, durante los dos a\u00f1os anteriores a su nombramiento. Asimismo, quienes integren la Corte Constitucional tendr\u00e1n las inhabilidades e incompatibilidades contempladas para las juezas y los jueces del Sistema Nacional de Justicia. Al terminar su per\u00edodo, y durante los dieciocho meses siguientes, no podr\u00e1n optar a ning\u00fan cargo de elecci\u00f3n popular ni de exclusiva confianza de autoridad p\u00fablica alguna. La ley determinar\u00e1 las dem\u00e1s incompatibilidades e inhabilidades para el desempe\u00f1o de este cargo.","title":"Art\u00edculo 380"},{"location":"capitulo10/articulo381/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 381 La Corte Constitucional tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: a) Conocer y resolver la inaplicabilidad de un precepto legal cuyos efectos sean contrarios a la Constituci\u00f3n. El tribunal que conoce de una gesti\u00f3n pendiente, de oficio o previa petici\u00f3n de parte, podr\u00e1 plantear una cuesti\u00f3n de constitucionalidad respecto de un precepto legal decisorio para la resoluci\u00f3n de dicho asunto. El pronunciamiento del juez en esta materia no lo inhabilitar\u00e1 para seguir conociendo el caso concreto. No proceder\u00e1 esta solicitud si el asunto est\u00e1 sometido al conocimiento de la Corte Suprema. La Corte Constitucional decidir\u00e1 la cuesti\u00f3n de inaplicabilidad por mayor\u00eda de sus integrantes. b) Conocer y resolver sobre la inconstitucionalidad de un precepto legal. Si existen dos o m\u00e1s declaraciones de inaplicabilidad de un precepto legal conforme a la letra a) de este art\u00edculo, habr\u00e1 acci\u00f3n p\u00fablica para requerir a la Corte la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad, sin perjuicio de la facultad de esta para declararla de oficio. Esta declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad se efectuar\u00e1 con el voto conforme de los tres quintos de las y los integrantes en ejercicio de la Corte Constitucional. Asimismo, la Corte Constitucional podr\u00e1 declarar la inconstitucionalidad de un precepto legal, que hubiera sido declarado inaplicable previamente conforme a la letra a) de este art\u00edculo, a petici\u00f3n de la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, de un tercio de quienes integren el Congreso de Diputadas y Diputados o la C\u00e1mara de las Regiones, de una gobernadora o un gobernador regional, o de a lo menos la mitad de las y los integrantes de una asamblea regional. Esta inconstitucionalidad ser\u00e1 declarada por un quorum de cuatro quintos de sus integrantes en ejercicio. c) Conocer y resolver sobre la inconstitucionalidad de uno o m\u00e1s preceptos de estatutos regionales, de autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas y de cualquier otra entidad territorial. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser planteada por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica o un tercio de quienes integren la C\u00e1mara de las Regiones. d) Conocer y resolver los reclamos en caso de que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda. Igual atribuci\u00f3n tendr\u00e1 respecto de la promulgaci\u00f3n de la normativa regional. Estos podr\u00e1n promoverse por cualquiera de los \u00f3rganos del Poder Legislativo o por una cuarta parte de sus integrantes en ejercicio, dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n del texto impugnado o dentro de los sesenta d\u00edas siguientes a la fecha en que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica debi\u00f3 efectuar la promulgaci\u00f3n de la ley. Si la Corte acogiera el reclamo, promulgar\u00e1 en su sentencia la ley que no lo haya sido o rectificar\u00e1 la promulgaci\u00f3n incorrecta. e) Conocer y resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resoluci\u00f3n de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica que la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica. f) Conocer y resolver sobre la constitucionalidad de los reglamentos y decretos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, dictados en ejercicio de la potestad reglamentaria en aquellas materias que no son de ley. La Corte podr\u00e1 conocer de la materia a requerimiento del Congreso de Diputadas y Diputados o de la C\u00e1mara de las Regiones, o un tercio de sus integrantes, dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n o notificaci\u00f3n del texto impugnado. g) Resolver los conflictos de competencia o de atribuciones que se susciten entre \u00f3rganos del Estado, entre las entidades territoriales, o entre estas con cualquier otro \u00f3rgano del Estado, a solicitud de cualquiera de los antes mencionados. h) Resolver los conflictos de competencia que se susciten entre las autoridades pol\u00edticas o administrativas y los tribunales de justicia. i) Resolver los conflictos de competencia entre el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, o entre estas y la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica. j) Las dem\u00e1s previstas en esta Constituci\u00f3n. En el caso de los conflictos de competencia contemplados en las letras h) e i) podr\u00e1n ser deducidas por cualquiera de las autoridades o tribunales en conflicto. En lo dem\u00e1s, el procedimiento, el quorum y la legitimaci\u00f3n activa para el ejercicio de cada atribuci\u00f3n se determinar\u00e1 por la ley.","title":"Art\u00edculo 381"},{"location":"capitulo10/articulo381/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo381/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo381/#articulo-381","text":"La Corte Constitucional tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: a) Conocer y resolver la inaplicabilidad de un precepto legal cuyos efectos sean contrarios a la Constituci\u00f3n. El tribunal que conoce de una gesti\u00f3n pendiente, de oficio o previa petici\u00f3n de parte, podr\u00e1 plantear una cuesti\u00f3n de constitucionalidad respecto de un precepto legal decisorio para la resoluci\u00f3n de dicho asunto. El pronunciamiento del juez en esta materia no lo inhabilitar\u00e1 para seguir conociendo el caso concreto. No proceder\u00e1 esta solicitud si el asunto est\u00e1 sometido al conocimiento de la Corte Suprema. La Corte Constitucional decidir\u00e1 la cuesti\u00f3n de inaplicabilidad por mayor\u00eda de sus integrantes. b) Conocer y resolver sobre la inconstitucionalidad de un precepto legal. Si existen dos o m\u00e1s declaraciones de inaplicabilidad de un precepto legal conforme a la letra a) de este art\u00edculo, habr\u00e1 acci\u00f3n p\u00fablica para requerir a la Corte la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad, sin perjuicio de la facultad de esta para declararla de oficio. Esta declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad se efectuar\u00e1 con el voto conforme de los tres quintos de las y los integrantes en ejercicio de la Corte Constitucional. Asimismo, la Corte Constitucional podr\u00e1 declarar la inconstitucionalidad de un precepto legal, que hubiera sido declarado inaplicable previamente conforme a la letra a) de este art\u00edculo, a petici\u00f3n de la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, de un tercio de quienes integren el Congreso de Diputadas y Diputados o la C\u00e1mara de las Regiones, de una gobernadora o un gobernador regional, o de a lo menos la mitad de las y los integrantes de una asamblea regional. Esta inconstitucionalidad ser\u00e1 declarada por un quorum de cuatro quintos de sus integrantes en ejercicio. c) Conocer y resolver sobre la inconstitucionalidad de uno o m\u00e1s preceptos de estatutos regionales, de autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas y de cualquier otra entidad territorial. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser planteada por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica o un tercio de quienes integren la C\u00e1mara de las Regiones. d) Conocer y resolver los reclamos en caso de que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda. Igual atribuci\u00f3n tendr\u00e1 respecto de la promulgaci\u00f3n de la normativa regional. Estos podr\u00e1n promoverse por cualquiera de los \u00f3rganos del Poder Legislativo o por una cuarta parte de sus integrantes en ejercicio, dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n del texto impugnado o dentro de los sesenta d\u00edas siguientes a la fecha en que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica debi\u00f3 efectuar la promulgaci\u00f3n de la ley. Si la Corte acogiera el reclamo, promulgar\u00e1 en su sentencia la ley que no lo haya sido o rectificar\u00e1 la promulgaci\u00f3n incorrecta. e) Conocer y resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resoluci\u00f3n de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica que la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica. f) Conocer y resolver sobre la constitucionalidad de los reglamentos y decretos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, dictados en ejercicio de la potestad reglamentaria en aquellas materias que no son de ley. La Corte podr\u00e1 conocer de la materia a requerimiento del Congreso de Diputadas y Diputados o de la C\u00e1mara de las Regiones, o un tercio de sus integrantes, dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n o notificaci\u00f3n del texto impugnado. g) Resolver los conflictos de competencia o de atribuciones que se susciten entre \u00f3rganos del Estado, entre las entidades territoriales, o entre estas con cualquier otro \u00f3rgano del Estado, a solicitud de cualquiera de los antes mencionados. h) Resolver los conflictos de competencia que se susciten entre las autoridades pol\u00edticas o administrativas y los tribunales de justicia. i) Resolver los conflictos de competencia entre el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, o entre estas y la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica. j) Las dem\u00e1s previstas en esta Constituci\u00f3n. En el caso de los conflictos de competencia contemplados en las letras h) e i) podr\u00e1n ser deducidas por cualquiera de las autoridades o tribunales en conflicto. En lo dem\u00e1s, el procedimiento, el quorum y la legitimaci\u00f3n activa para el ejercicio de cada atribuci\u00f3n se determinar\u00e1 por la ley.","title":"Art\u00edculo 381"},{"location":"capitulo10/articulo382/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales Art\u00edculo 382 Las sentencias de la Corte Constitucional se adoptar\u00e1n, en sala o en pleno, por la mayor\u00eda de sus integrantes, sin perjuicio de las excepciones que establezcan la Constituci\u00f3n o la ley. La Corte Constitucional solo podr\u00e1 acoger la inconstitucionalidad o la inaplicabilidad de un precepto cuando no sea posible interpretarlo de modo de evitar efectos inconstitucionales. Declarada la inaplicabilidad de un precepto legal, este no podr\u00e1 ser aplicado en la gesti\u00f3n judicial en la que se origin\u00f3 la cuesti\u00f3n de constitucionalidad. La sentencia que declare la inconstitucionalidad de un precepto provocar\u00e1 su invalidaci\u00f3n, excluy\u00e9ndolo del ordenamiento jur\u00eddico a partir del d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n de la sentencia en el Diario Oficial. Tiene car\u00e1cter vinculante, de cumplimiento obligatorio para toda instituci\u00f3n, persona o grupo, y contra ella no cabe recurso alguno.","title":"Art\u00edculo 382"},{"location":"capitulo10/articulo382/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/articulo382/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/articulo382/#articulo-382","text":"Las sentencias de la Corte Constitucional se adoptar\u00e1n, en sala o en pleno, por la mayor\u00eda de sus integrantes, sin perjuicio de las excepciones que establezcan la Constituci\u00f3n o la ley. La Corte Constitucional solo podr\u00e1 acoger la inconstitucionalidad o la inaplicabilidad de un precepto cuando no sea posible interpretarlo de modo de evitar efectos inconstitucionales. Declarada la inaplicabilidad de un precepto legal, este no podr\u00e1 ser aplicado en la gesti\u00f3n judicial en la que se origin\u00f3 la cuesti\u00f3n de constitucionalidad. La sentencia que declare la inconstitucionalidad de un precepto provocar\u00e1 su invalidaci\u00f3n, excluy\u00e9ndolo del ordenamiento jur\u00eddico a partir del d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n de la sentencia en el Diario Oficial. Tiene car\u00e1cter vinculante, de cumplimiento obligatorio para toda instituci\u00f3n, persona o grupo, y contra ella no cabe recurso alguno.","title":"Art\u00edculo 382"},{"location":"capitulo10/capitulo10/","text":"CAP\u00cdTULO X \u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo10/capitulo10/#capitulo-x","text":"","title":"CAP\u00cdTULO X"},{"location":"capitulo10/capitulo10/#organos-autonomos-constitucionales","text":"","title":"\u00d3rganos aut\u00f3nomos constitucionales"},{"location":"capitulo11/articulo383/","text":"CAP\u00cdTULO XI Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n Reforma constitucional Art\u00edculo 383 Los proyectos de reforma de la Constituci\u00f3n podr\u00e1n ser iniciados por mensaje presidencial, moci\u00f3n de diputadas y diputados o representantes regionales, por iniciativa popular o iniciativa ind\u00edgena. Para su aprobaci\u00f3n, el proyecto de reforma necesitar\u00e1 del voto conforme de las cuatro s\u00e9ptimas partes de integrantes en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones. Los proyectos de reforma constitucional iniciados por la ciudadan\u00eda deber\u00e1n contar con el patrocinio en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en la Constituci\u00f3n. Todo proyecto de reforma constitucional deber\u00e1 se\u00f1alar expresamente de qu\u00e9 forma se agrega, modifica, reemplaza o deroga una norma de la Constituci\u00f3n. En lo no previsto en este cap\u00edtulo, ser\u00e1n aplicables a la tramitaci\u00f3n de los proyectos de reforma constitucional las disposiciones que regulan el procedimiento de formaci\u00f3n de la ley, debiendo respetarse siempre el quorum se\u00f1alado en este art\u00edculo.","title":"Art\u00edculo 383"},{"location":"capitulo11/articulo383/#capitulo-xi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO XI"},{"location":"capitulo11/articulo383/#reforma-y-reemplazo-de-la-constitucion","text":"","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/articulo383/#reforma-constitucional","text":"","title":"Reforma constitucional"},{"location":"capitulo11/articulo383/#articulo-383","text":"Los proyectos de reforma de la Constituci\u00f3n podr\u00e1n ser iniciados por mensaje presidencial, moci\u00f3n de diputadas y diputados o representantes regionales, por iniciativa popular o iniciativa ind\u00edgena. Para su aprobaci\u00f3n, el proyecto de reforma necesitar\u00e1 del voto conforme de las cuatro s\u00e9ptimas partes de integrantes en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones. Los proyectos de reforma constitucional iniciados por la ciudadan\u00eda deber\u00e1n contar con el patrocinio en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en la Constituci\u00f3n. Todo proyecto de reforma constitucional deber\u00e1 se\u00f1alar expresamente de qu\u00e9 forma se agrega, modifica, reemplaza o deroga una norma de la Constituci\u00f3n. En lo no previsto en este cap\u00edtulo, ser\u00e1n aplicables a la tramitaci\u00f3n de los proyectos de reforma constitucional las disposiciones que regulan el procedimiento de formaci\u00f3n de la ley, debiendo respetarse siempre el quorum se\u00f1alado en este art\u00edculo.","title":"Art\u00edculo 383"},{"location":"capitulo11/articulo384/","text":"CAP\u00cdTULO XI Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n Art\u00edculo 384 La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 convocar a refer\u00e9ndum ratificatorio trat\u00e1ndose de proyectos de reforma constitucional aprobados por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, que alteren sustancialmente el r\u00e9gimen pol\u00edtico y el per\u00edodo presidencial; el dise\u00f1o del Congreso de Diputadas y Diputados o de la C\u00e1mara de las Regiones y la duraci\u00f3n de sus integrantes; la forma de Estado Regional; los principios y los derechos fundamentales; y el cap\u00edtulo de reforma y reemplazo de la Constituci\u00f3n. Si el proyecto de reforma constitucional es aprobado por dos tercios de diputadas y diputados y representantes regionales en ejercicio, no ser\u00e1 sometido a refer\u00e9ndum ratificatorio. El refer\u00e9ndum se realizar\u00e1 en la forma que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley. Aprobado el proyecto de reforma constitucional por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, el Congreso lo enviar\u00e1 a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica quien, dentro del plazo de treinta d\u00edas corridos, deber\u00e1 someterlo a refer\u00e9ndum ratificatorio. La reforma constitucional aprobada por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones se entender\u00e1 ratificada si alcanza la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos en el refer\u00e9ndum. Es deber del Estado dar adecuada publicidad a la propuesta de reforma que se someter\u00e1 a refer\u00e9ndum, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 384"},{"location":"capitulo11/articulo384/#capitulo-xi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO XI"},{"location":"capitulo11/articulo384/#reforma-y-reemplazo-de-la-constitucion","text":"","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/articulo384/#articulo-384","text":"La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 convocar a refer\u00e9ndum ratificatorio trat\u00e1ndose de proyectos de reforma constitucional aprobados por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, que alteren sustancialmente el r\u00e9gimen pol\u00edtico y el per\u00edodo presidencial; el dise\u00f1o del Congreso de Diputadas y Diputados o de la C\u00e1mara de las Regiones y la duraci\u00f3n de sus integrantes; la forma de Estado Regional; los principios y los derechos fundamentales; y el cap\u00edtulo de reforma y reemplazo de la Constituci\u00f3n. Si el proyecto de reforma constitucional es aprobado por dos tercios de diputadas y diputados y representantes regionales en ejercicio, no ser\u00e1 sometido a refer\u00e9ndum ratificatorio. El refer\u00e9ndum se realizar\u00e1 en la forma que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley. Aprobado el proyecto de reforma constitucional por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, el Congreso lo enviar\u00e1 a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica quien, dentro del plazo de treinta d\u00edas corridos, deber\u00e1 someterlo a refer\u00e9ndum ratificatorio. La reforma constitucional aprobada por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones se entender\u00e1 ratificada si alcanza la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos en el refer\u00e9ndum. Es deber del Estado dar adecuada publicidad a la propuesta de reforma que se someter\u00e1 a refer\u00e9ndum, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 384"},{"location":"capitulo11/articulo385/","text":"CAP\u00cdTULO XI Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n Art\u00edculo 385 Un m\u00ednimo equivalente al diez por ciento de la ciudadan\u00eda correspondiente al \u00faltimo padr\u00f3n electoral podr\u00e1 presentar una propuesta de reforma constitucional para ser votada mediante refer\u00e9ndum nacional conjuntamente con la pr\u00f3xima elecci\u00f3n. Existir\u00e1 un plazo de ciento ochenta d\u00edas desde su registro para que la propuesta sea conocida por la ciudadan\u00eda y pueda reunir los patrocinios exigidos. La propuesta de reforma constitucional se entender\u00e1 aprobada si alcanza la mayor\u00eda en la votaci\u00f3n respectiva. Es deber del Poder Legislativo y de los \u00f3rganos del Estado que correspondan dar adecuada publicidad a la o las propuestas de reforma que se someter\u00e1n a refer\u00e9ndum.","title":"Art\u00edculo 385"},{"location":"capitulo11/articulo385/#capitulo-xi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO XI"},{"location":"capitulo11/articulo385/#reforma-y-reemplazo-de-la-constitucion","text":"","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/articulo385/#articulo-385","text":"Un m\u00ednimo equivalente al diez por ciento de la ciudadan\u00eda correspondiente al \u00faltimo padr\u00f3n electoral podr\u00e1 presentar una propuesta de reforma constitucional para ser votada mediante refer\u00e9ndum nacional conjuntamente con la pr\u00f3xima elecci\u00f3n. Existir\u00e1 un plazo de ciento ochenta d\u00edas desde su registro para que la propuesta sea conocida por la ciudadan\u00eda y pueda reunir los patrocinios exigidos. La propuesta de reforma constitucional se entender\u00e1 aprobada si alcanza la mayor\u00eda en la votaci\u00f3n respectiva. Es deber del Poder Legislativo y de los \u00f3rganos del Estado que correspondan dar adecuada publicidad a la o las propuestas de reforma que se someter\u00e1n a refer\u00e9ndum.","title":"Art\u00edculo 385"},{"location":"capitulo11/articulo386/","text":"CAP\u00cdTULO XI Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n Procedimiento para elaborar una nueva Constituci\u00f3n Art\u00edculo 386 El reemplazo total de la Constituci\u00f3n solo podr\u00e1 realizarse a trav\u00e9s de una Asamblea Constituyente convocada por medio de un refer\u00e9ndum. El refer\u00e9ndum constituyente podr\u00e1 ser convocado por iniciativa popular. Un grupo de personas con derecho a sufragio deber\u00e1 patrocinar la convocatoria con, a lo menos, firmas correspondientes al veinticinco por ciento del padr\u00f3n electoral que haya sido establecido para la \u00faltima elecci\u00f3n. Tambi\u00e9n corresponder\u00e1 a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica, por medio de un decreto, convocar al refer\u00e9ndum, el que deber\u00e1 contar con la aprobaci\u00f3n, en sesi\u00f3n conjunta, del Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, por tres quintos de sus integrantes en ejercicio. Asimismo, la convocatoria corresponder\u00e1 al Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta, por medio de una ley aprobada por los dos tercios de sus integrantes en ejercicio. La convocatoria para la instalaci\u00f3n de la Asamblea Constituyente ser\u00e1 aprobada si en el refer\u00e9ndum es votada favorablemente por la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos.","title":"Art\u00edculo 386"},{"location":"capitulo11/articulo386/#capitulo-xi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO XI"},{"location":"capitulo11/articulo386/#reforma-y-reemplazo-de-la-constitucion","text":"","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/articulo386/#procedimiento-para-elaborar-una-nueva-constitucion","text":"","title":"Procedimiento para elaborar una nueva Constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/articulo386/#articulo-386","text":"El reemplazo total de la Constituci\u00f3n solo podr\u00e1 realizarse a trav\u00e9s de una Asamblea Constituyente convocada por medio de un refer\u00e9ndum. El refer\u00e9ndum constituyente podr\u00e1 ser convocado por iniciativa popular. Un grupo de personas con derecho a sufragio deber\u00e1 patrocinar la convocatoria con, a lo menos, firmas correspondientes al veinticinco por ciento del padr\u00f3n electoral que haya sido establecido para la \u00faltima elecci\u00f3n. Tambi\u00e9n corresponder\u00e1 a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica, por medio de un decreto, convocar al refer\u00e9ndum, el que deber\u00e1 contar con la aprobaci\u00f3n, en sesi\u00f3n conjunta, del Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, por tres quintos de sus integrantes en ejercicio. Asimismo, la convocatoria corresponder\u00e1 al Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta, por medio de una ley aprobada por los dos tercios de sus integrantes en ejercicio. La convocatoria para la instalaci\u00f3n de la Asamblea Constituyente ser\u00e1 aprobada si en el refer\u00e9ndum es votada favorablemente por la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos.","title":"Art\u00edculo 386"},{"location":"capitulo11/articulo387/","text":"CAP\u00cdTULO XI Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n Art\u00edculo 387 La Asamblea Constituyente tendr\u00e1 como \u00fanica funci\u00f3n la redacci\u00f3n de una propuesta de nueva Constituci\u00f3n. Estar\u00e1 integrada paritariamente y con equidad territorial, con participaci\u00f3n en igualdad de condiciones entre independientes e integrantes de partidos pol\u00edticos y con esca\u00f1os reservados para pueblos y naciones ind\u00edgenas. Una ley regular\u00e1 su integraci\u00f3n; el sistema de elecci\u00f3n; su duraci\u00f3n, que no ser\u00e1 inferior a dieciocho meses; su organizaci\u00f3n m\u00ednima; los mecanismos de participaci\u00f3n popular y consulta ind\u00edgena del proceso, y dem\u00e1s aspectos generales que permitan su instalaci\u00f3n y funcionamiento regular. Una vez redactada y entregada la propuesta de nueva Constituci\u00f3n a la autoridad competente, la Asamblea Constituyente se disolver\u00e1 de pleno derecho.","title":"Art\u00edculo 387"},{"location":"capitulo11/articulo387/#capitulo-xi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO XI"},{"location":"capitulo11/articulo387/#reforma-y-reemplazo-de-la-constitucion","text":"","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/articulo387/#articulo-387","text":"La Asamblea Constituyente tendr\u00e1 como \u00fanica funci\u00f3n la redacci\u00f3n de una propuesta de nueva Constituci\u00f3n. Estar\u00e1 integrada paritariamente y con equidad territorial, con participaci\u00f3n en igualdad de condiciones entre independientes e integrantes de partidos pol\u00edticos y con esca\u00f1os reservados para pueblos y naciones ind\u00edgenas. Una ley regular\u00e1 su integraci\u00f3n; el sistema de elecci\u00f3n; su duraci\u00f3n, que no ser\u00e1 inferior a dieciocho meses; su organizaci\u00f3n m\u00ednima; los mecanismos de participaci\u00f3n popular y consulta ind\u00edgena del proceso, y dem\u00e1s aspectos generales que permitan su instalaci\u00f3n y funcionamiento regular. Una vez redactada y entregada la propuesta de nueva Constituci\u00f3n a la autoridad competente, la Asamblea Constituyente se disolver\u00e1 de pleno derecho.","title":"Art\u00edculo 387"},{"location":"capitulo11/articulo388/","text":"CAP\u00cdTULO XI Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n Art\u00edculo 388 Entregada la propuesta de nueva Constituci\u00f3n, deber\u00e1 convocarse a un refer\u00e9ndum para su aprobaci\u00f3n o rechazo. Para que la propuesta sea aprobada, deber\u00e1 obtener el voto favorable de m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos. Si la propuesta de nueva Constituci\u00f3n fuera aprobada en el plebiscito, se proceder\u00e1 a su promulgaci\u00f3n y correspondiente publicaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 388"},{"location":"capitulo11/articulo388/#capitulo-xi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO XI"},{"location":"capitulo11/articulo388/#reforma-y-reemplazo-de-la-constitucion","text":"","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/articulo388/#articulo-388","text":"Entregada la propuesta de nueva Constituci\u00f3n, deber\u00e1 convocarse a un refer\u00e9ndum para su aprobaci\u00f3n o rechazo. Para que la propuesta sea aprobada, deber\u00e1 obtener el voto favorable de m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos. Si la propuesta de nueva Constituci\u00f3n fuera aprobada en el plebiscito, se proceder\u00e1 a su promulgaci\u00f3n y correspondiente publicaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 388"},{"location":"capitulo11/capitulo10/","text":"CAP\u00cdTULO XI Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo11/capitulo10/#capitulo-xi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO XI"},{"location":"capitulo11/capitulo10/#reforma-y-reemplazo-de-la-constitucion","text":"","title":"Reforma y reemplazo de la constituci\u00f3n"},{"location":"capitulo2/articulo100/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 100 Toda persona y pueblo tiene derecho a comunicarse en su propia lengua o idioma y a usarlas en todo espacio. Ninguna persona o grupo ser\u00e1 discriminado por razones ling\u00fc\u00edsticas.","title":"Art\u00edculo 100"},{"location":"capitulo2/articulo100/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo100/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo100/#articulo-100","text":"Toda persona y pueblo tiene derecho a comunicarse en su propia lengua o idioma y a usarlas en todo espacio. Ninguna persona o grupo ser\u00e1 discriminado por razones ling\u00fc\u00edsticas.","title":"Art\u00edculo 100"},{"location":"capitulo2/articulo101/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 101 El Estado reconoce y protege los patrimonios naturales y culturales, materiales e inmateriales y garantiza su conservaci\u00f3n, revitalizaci\u00f3n, aumento, salvaguardia y transmisi\u00f3n a las generaciones futuras, cualquiera sea el r\u00e9gimen jur\u00eddico y titularidad de dichos bienes. Asimismo, fomenta su difusi\u00f3n y educaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 101"},{"location":"capitulo2/articulo101/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo101/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo101/#articulo-101","text":"El Estado reconoce y protege los patrimonios naturales y culturales, materiales e inmateriales y garantiza su conservaci\u00f3n, revitalizaci\u00f3n, aumento, salvaguardia y transmisi\u00f3n a las generaciones futuras, cualquiera sea el r\u00e9gimen jur\u00eddico y titularidad de dichos bienes. Asimismo, fomenta su difusi\u00f3n y educaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 101"},{"location":"capitulo2/articulo102/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 102 El Estado, en conjunto con los pueblos y naciones ind\u00edgenas, adoptar\u00e1 medidas positivas para la recuperaci\u00f3n, la revitalizaci\u00f3n y el fortalecimiento del patrimonio cultural ind\u00edgena. Asimismo, reconoce el patrimonio ling\u00fc\u00edstico constituido por las diferentes lenguas ind\u00edgenas del territorio nacional, las que son objeto de revitalizaci\u00f3n y protecci\u00f3n, especialmente aquellas que tienen el car\u00e1cter de vulnerables. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a obtener la repatriaci\u00f3n de sus objetos de cultura y restos humanos. El Estado adoptar\u00e1 mecanismos eficaces para su restituci\u00f3n y repatriaci\u00f3n. A su vez, garantiza el acceso a su patrimonio, incluyendo objetos de su cultura, restos humanos y sitios culturalmente significativos para su desarrollo.","title":"Art\u00edculo 102"},{"location":"capitulo2/articulo102/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo102/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo102/#articulo-102","text":"El Estado, en conjunto con los pueblos y naciones ind\u00edgenas, adoptar\u00e1 medidas positivas para la recuperaci\u00f3n, la revitalizaci\u00f3n y el fortalecimiento del patrimonio cultural ind\u00edgena. Asimismo, reconoce el patrimonio ling\u00fc\u00edstico constituido por las diferentes lenguas ind\u00edgenas del territorio nacional, las que son objeto de revitalizaci\u00f3n y protecci\u00f3n, especialmente aquellas que tienen el car\u00e1cter de vulnerables. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a obtener la repatriaci\u00f3n de sus objetos de cultura y restos humanos. El Estado adoptar\u00e1 mecanismos eficaces para su restituci\u00f3n y repatriaci\u00f3n. A su vez, garantiza el acceso a su patrimonio, incluyendo objetos de su cultura, restos humanos y sitios culturalmente significativos para su desarrollo.","title":"Art\u00edculo 102"},{"location":"capitulo2/articulo103/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 103 La naturaleza tiene derecho a que se respete y proteja su existencia, a la regeneraci\u00f3n, a la mantenci\u00f3n y a la restauraci\u00f3n de sus funciones y equilibrios din\u00e1micos, que comprenden los ciclos naturales, los ecosistemas y la biodiversidad. El Estado debe garantizar y promover los derechos de la naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fima Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 103"},{"location":"capitulo2/articulo103/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo103/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo103/#articulo-103","text":"La naturaleza tiene derecho a que se respete y proteja su existencia, a la regeneraci\u00f3n, a la mantenci\u00f3n y a la restauraci\u00f3n de sus funciones y equilibrios din\u00e1micos, que comprenden los ciclos naturales, los ecosistemas y la biodiversidad. El Estado debe garantizar y promover los derechos de la naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fima Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 103"},{"location":"capitulo2/articulo104/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 104 Toda persona tiene derecho a un ambiente sano y ecol\u00f3gicamente equilibrado. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 104"},{"location":"capitulo2/articulo104/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo104/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo104/#articulo-104","text":"Toda persona tiene derecho a un ambiente sano y ecol\u00f3gicamente equilibrado. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 104"},{"location":"capitulo2/articulo105/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 105 Toda persona tiene derecho al aire limpio durante todo su ciclo de vida.","title":"Art\u00edculo 105"},{"location":"capitulo2/articulo105/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo105/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo105/#articulo-105","text":"Toda persona tiene derecho al aire limpio durante todo su ciclo de vida.","title":"Art\u00edculo 105"},{"location":"capitulo2/articulo106/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 106 La ley podr\u00e1 establecer restricciones al ejercicio de determinados derechos para proteger el medioambiente y la naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fima Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 106"},{"location":"capitulo2/articulo106/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo106/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo106/#articulo-106","text":"La ley podr\u00e1 establecer restricciones al ejercicio de determinados derechos para proteger el medioambiente y la naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fima Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 106"},{"location":"capitulo2/articulo107/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 107 Toda persona tiene derecho de acceso responsable y universal a las monta\u00f1as, riberas de r\u00edos, mar, playas, lagos, lagunas y humedales. El ejercicio de este derecho, las obligaciones de los propietarios aleda\u00f1os, el r\u00e9gimen de responsabilidad aplicable y el acceso a otros espacios naturales, ser\u00e1n establecidos por ley.","title":"Art\u00edculo 107"},{"location":"capitulo2/articulo107/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo107/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo107/#articulo-107","text":"Toda persona tiene derecho de acceso responsable y universal a las monta\u00f1as, riberas de r\u00edos, mar, playas, lagos, lagunas y humedales. El ejercicio de este derecho, las obligaciones de los propietarios aleda\u00f1os, el r\u00e9gimen de responsabilidad aplicable y el acceso a otros espacios naturales, ser\u00e1n establecidos por ley.","title":"Art\u00edculo 107"},{"location":"capitulo2/articulo108/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 108 Toda persona tiene derecho al pleno acceso a la justicia y a requerir de los tribunales de justicia la tutela efectiva de sus derechos e intereses leg\u00edtimos, de manera oportuna y eficaz conforme a los principios y est\u00e1ndares reconocidos en la Constituci\u00f3n y las leyes. Es deber del Estado remover los obst\u00e1culos sociales, culturales y econ\u00f3micos que impidan o limiten la posibilidad de acudir a los \u00f3rganos jurisdiccionales para la tutela y el ejercicio de sus derechos. Los tribunales deben brindar una atenci\u00f3n adecuada a quienes presenten peticiones o consultas ante ellos, otorgando siempre un trato digno y respetuoso, conforme a la ley. El Estado asegura el derecho a asesor\u00eda jur\u00eddica gratuita e \u00edntegra, por parte de abogadas y abogados habilitados para el ejercicio de la profesi\u00f3n, a toda persona que no pueda obtenerla por s\u00ed misma, en los casos y en la forma que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley. Es deber del Estado otorgar asistencia jur\u00eddica especializada para la protecci\u00f3n del inter\u00e9s superior de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, especialmente cuando estos han sido sujetos de medidas de protecci\u00f3n. Adem\u00e1s, debe procurar crear todas las condiciones necesarias para el resguardo de sus derechos. El Estado debe garantizar que los \u00f3rganos que intervienen en el proceso respeten y promuevan el derecho a acceder a una justicia con perspectiva intercultural. Las personas tienen derecho a una asistencia jur\u00eddica especializada, int\u00e9rpretes, facilitadores interculturales y peritajes consultivos, cuando as\u00ed lo requieran y no puedan prove\u00e9rselos por s\u00ed mismas. El Estado garantiza el acceso a la justicia ambiental. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Defensor\u00eda DDHH Chile Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 108"},{"location":"capitulo2/articulo108/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo108/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo108/#articulo-108","text":"Toda persona tiene derecho al pleno acceso a la justicia y a requerir de los tribunales de justicia la tutela efectiva de sus derechos e intereses leg\u00edtimos, de manera oportuna y eficaz conforme a los principios y est\u00e1ndares reconocidos en la Constituci\u00f3n y las leyes. Es deber del Estado remover los obst\u00e1culos sociales, culturales y econ\u00f3micos que impidan o limiten la posibilidad de acudir a los \u00f3rganos jurisdiccionales para la tutela y el ejercicio de sus derechos. Los tribunales deben brindar una atenci\u00f3n adecuada a quienes presenten peticiones o consultas ante ellos, otorgando siempre un trato digno y respetuoso, conforme a la ley. El Estado asegura el derecho a asesor\u00eda jur\u00eddica gratuita e \u00edntegra, por parte de abogadas y abogados habilitados para el ejercicio de la profesi\u00f3n, a toda persona que no pueda obtenerla por s\u00ed misma, en los casos y en la forma que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley. Es deber del Estado otorgar asistencia jur\u00eddica especializada para la protecci\u00f3n del inter\u00e9s superior de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, especialmente cuando estos han sido sujetos de medidas de protecci\u00f3n. Adem\u00e1s, debe procurar crear todas las condiciones necesarias para el resguardo de sus derechos. El Estado debe garantizar que los \u00f3rganos que intervienen en el proceso respeten y promuevan el derecho a acceder a una justicia con perspectiva intercultural. Las personas tienen derecho a una asistencia jur\u00eddica especializada, int\u00e9rpretes, facilitadores interculturales y peritajes consultivos, cuando as\u00ed lo requieran y no puedan prove\u00e9rselos por s\u00ed mismas. El Estado garantiza el acceso a la justicia ambiental. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Defensor\u00eda DDHH Chile Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 108"},{"location":"capitulo2/articulo109/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 109 Toda persona tiene derecho a un proceso razonable y justo en que se salvaguarden las garant\u00edas que se se\u00f1alan en esta Constituci\u00f3n, en la ley y en los tratados internacionales ratificados y vigentes en Chile. Dicho proceso se realizar\u00e1 ante el tribunal competente, independiente e imparcial, establecido con anterioridad por la ley. Toda persona tiene derecho a ser o\u00edda y juzgada en igualdad de condiciones y dentro de un plazo razonable. Las sentencias ser\u00e1n fundadas, asegurando la procedencia de un recurso adecuado y efectivo ante el tribunal que determine la ley. Toda persona tiene derecho a defensa jur\u00eddica y ninguna autoridad o individuo podr\u00e1 impedir, restringir o perturbar la debida intervenci\u00f3n del letrado. En los procesos en que intervengan ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, se deber\u00e1 procurar el resguardo de su identidad. Los principios de probidad y de transparencia ser\u00e1n aplicables a todas las personas que ejercen jurisdicci\u00f3n en el pa\u00eds. La ley establecer\u00e1 las responsabilidades correspondientes en caso de infracci\u00f3n a esta disposici\u00f3n. La Constituci\u00f3n asegura la asistencia y los ajustes de procedimientos necesarios y adecuados a la edad o discapacidad de las personas, seg\u00fan corresponda, a fin de permitirles su debida participaci\u00f3n en el proceso. Los procedimientos judiciales ser\u00e1n establecidos por ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Infancia Primero Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 109"},{"location":"capitulo2/articulo109/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo109/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo109/#articulo-109","text":"Toda persona tiene derecho a un proceso razonable y justo en que se salvaguarden las garant\u00edas que se se\u00f1alan en esta Constituci\u00f3n, en la ley y en los tratados internacionales ratificados y vigentes en Chile. Dicho proceso se realizar\u00e1 ante el tribunal competente, independiente e imparcial, establecido con anterioridad por la ley. Toda persona tiene derecho a ser o\u00edda y juzgada en igualdad de condiciones y dentro de un plazo razonable. Las sentencias ser\u00e1n fundadas, asegurando la procedencia de un recurso adecuado y efectivo ante el tribunal que determine la ley. Toda persona tiene derecho a defensa jur\u00eddica y ninguna autoridad o individuo podr\u00e1 impedir, restringir o perturbar la debida intervenci\u00f3n del letrado. En los procesos en que intervengan ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, se deber\u00e1 procurar el resguardo de su identidad. Los principios de probidad y de transparencia ser\u00e1n aplicables a todas las personas que ejercen jurisdicci\u00f3n en el pa\u00eds. La ley establecer\u00e1 las responsabilidades correspondientes en caso de infracci\u00f3n a esta disposici\u00f3n. La Constituci\u00f3n asegura la asistencia y los ajustes de procedimientos necesarios y adecuados a la edad o discapacidad de las personas, seg\u00fan corresponda, a fin de permitirles su debida participaci\u00f3n en el proceso. Los procedimientos judiciales ser\u00e1n establecidos por ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Infancia Primero Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 109"},{"location":"capitulo2/articulo110/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 110 Ninguna persona puede ser privada de su libertad arbitrariamente ni esta ser restringida, sino en los casos y en la forma determinados por la Constituci\u00f3n y la ley. Ninguna persona puede ser arrestada o detenida sino por orden judicial, salvo que fuera sorprendida en delito flagrante. La persona arrestada o detenida deber\u00e1 ser puesta a disposici\u00f3n del tribunal competente en un plazo m\u00e1ximo de veinticuatro horas. Se le deben informar de manera inmediata y comprensible sus derechos y los motivos de la privaci\u00f3n de su libertad. Tendr\u00e1 derecho a comunicarse con su abogado o con quien estime pertinente. Ninguna persona puede ser arrestada o detenida, sujeta a prisi\u00f3n preventiva o presa, sino en su domicilio o en los lugares p\u00fablicos destinados a este objeto. Su ingreso debe constar en un registro p\u00fablico. Se proh\u00edbe la detenci\u00f3n por deudas, salvo en caso de incumplimiento de deberes alimentarios.","title":"Art\u00edculo 110"},{"location":"capitulo2/articulo110/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo110/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo110/#articulo-110","text":"Ninguna persona puede ser privada de su libertad arbitrariamente ni esta ser restringida, sino en los casos y en la forma determinados por la Constituci\u00f3n y la ley. Ninguna persona puede ser arrestada o detenida sino por orden judicial, salvo que fuera sorprendida en delito flagrante. La persona arrestada o detenida deber\u00e1 ser puesta a disposici\u00f3n del tribunal competente en un plazo m\u00e1ximo de veinticuatro horas. Se le deben informar de manera inmediata y comprensible sus derechos y los motivos de la privaci\u00f3n de su libertad. Tendr\u00e1 derecho a comunicarse con su abogado o con quien estime pertinente. Ninguna persona puede ser arrestada o detenida, sujeta a prisi\u00f3n preventiva o presa, sino en su domicilio o en los lugares p\u00fablicos destinados a este objeto. Su ingreso debe constar en un registro p\u00fablico. Se proh\u00edbe la detenci\u00f3n por deudas, salvo en caso de incumplimiento de deberes alimentarios.","title":"Art\u00edculo 110"},{"location":"capitulo2/articulo111/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 111 Toda persona tiene derecho a las siguientes garant\u00edas procesales penales m\u00ednimas: - a) Que toda actuaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n o procedimiento que le prive, restrinja o perturbe el ejercicio de los derechos que asegura la Constituci\u00f3n requiere previa autorizaci\u00f3n judicial. - b) Conocer los antecedentes de la investigaci\u00f3n seguida en su contra, salvo las excepciones que la ley se\u00f1ale. - c) Que se presuma su inocencia mientras no exista una sentencia condenatoria firme dictada en su contra. - d) Que no se presuma de derecho la responsabilidad penal. - e) Ser informada, sin demora y en forma detallada, de sus derechos y causa de la investigaci\u00f3n seguida en su contra. - f) Guardar silencio y no ser obligada a declarar contra s\u00ed misma o reconocer su responsabilidad. No podr\u00e1n ser obligados a declarar en contra del imputado sus ascendientes, descendientes, c\u00f3nyuge, conviviente civil y dem\u00e1s personas que se\u00f1ale la ley. - g) Que su libertad sea la regla general. Las medidas cautelares personales son excepcionales, temporales y proporcionales, debiendo la ley regular los casos de procedencia y requisitos. - h) No ser sometida a un nuevo procedimiento, investigaci\u00f3n o persecuci\u00f3n penal por el mismo hecho respecto del cual haya sido condenada, absuelta o sobrese\u00edda definitivamente por sentencia ejecutoriada. - i) Ser sancionada de forma proporcional a la infracci\u00f3n cometida. - j) Que no se le imponga la pena de confiscaci\u00f3n de bienes, sin perjuicio del comiso en los casos establecidos por las leyes. - k) Que no se le imponga como pena la p\u00e9rdida de los derechos previsionales. - l) Que la detenci\u00f3n o la internaci\u00f3n de adolescentes se utilice solo de forma excepcional y durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda y conforme a lo establecido en esta Constituci\u00f3n, la ley y los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile.","title":"Art\u00edculo 111"},{"location":"capitulo2/articulo111/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo111/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo111/#articulo-111","text":"Toda persona tiene derecho a las siguientes garant\u00edas procesales penales m\u00ednimas: - a) Que toda actuaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n o procedimiento que le prive, restrinja o perturbe el ejercicio de los derechos que asegura la Constituci\u00f3n requiere previa autorizaci\u00f3n judicial. - b) Conocer los antecedentes de la investigaci\u00f3n seguida en su contra, salvo las excepciones que la ley se\u00f1ale. - c) Que se presuma su inocencia mientras no exista una sentencia condenatoria firme dictada en su contra. - d) Que no se presuma de derecho la responsabilidad penal. - e) Ser informada, sin demora y en forma detallada, de sus derechos y causa de la investigaci\u00f3n seguida en su contra. - f) Guardar silencio y no ser obligada a declarar contra s\u00ed misma o reconocer su responsabilidad. No podr\u00e1n ser obligados a declarar en contra del imputado sus ascendientes, descendientes, c\u00f3nyuge, conviviente civil y dem\u00e1s personas que se\u00f1ale la ley. - g) Que su libertad sea la regla general. Las medidas cautelares personales son excepcionales, temporales y proporcionales, debiendo la ley regular los casos de procedencia y requisitos. - h) No ser sometida a un nuevo procedimiento, investigaci\u00f3n o persecuci\u00f3n penal por el mismo hecho respecto del cual haya sido condenada, absuelta o sobrese\u00edda definitivamente por sentencia ejecutoriada. - i) Ser sancionada de forma proporcional a la infracci\u00f3n cometida. - j) Que no se le imponga la pena de confiscaci\u00f3n de bienes, sin perjuicio del comiso en los casos establecidos por las leyes. - k) Que no se le imponga como pena la p\u00e9rdida de los derechos previsionales. - l) Que la detenci\u00f3n o la internaci\u00f3n de adolescentes se utilice solo de forma excepcional y durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda y conforme a lo establecido en esta Constituci\u00f3n, la ley y los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile.","title":"Art\u00edculo 111"},{"location":"capitulo2/articulo112/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 112 Ninguna persona podr\u00e1 ser condenada por acciones u omisiones que al producirse no constituyan delito seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente en aquel momento. Ning\u00fan delito se castigar\u00e1 con otra pena que la se\u00f1alada por una ley que haya entrado en vigencia con anterioridad a su perpetraci\u00f3n, a menos que una nueva ley favorezca al imputado. Ninguna ley podr\u00e1 establecer penas sin que la conducta que se sanciona est\u00e9 descrita de manera clara y precisa en ella. Lo establecido en este art\u00edculo tambi\u00e9n ser\u00e1 aplicable a las medidas de seguridad.","title":"Art\u00edculo 112"},{"location":"capitulo2/articulo112/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo112/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo112/#articulo-112","text":"Ninguna persona podr\u00e1 ser condenada por acciones u omisiones que al producirse no constituyan delito seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente en aquel momento. Ning\u00fan delito se castigar\u00e1 con otra pena que la se\u00f1alada por una ley que haya entrado en vigencia con anterioridad a su perpetraci\u00f3n, a menos que una nueva ley favorezca al imputado. Ninguna ley podr\u00e1 establecer penas sin que la conducta que se sanciona est\u00e9 descrita de manera clara y precisa en ella. Lo establecido en este art\u00edculo tambi\u00e9n ser\u00e1 aplicable a las medidas de seguridad.","title":"Art\u00edculo 112"},{"location":"capitulo2/articulo113/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 113 Un \u00f3rgano desconcentrado de car\u00e1cter t\u00e9cnico, denominado Servicio Integral de Acceso a la Justicia, tendr\u00e1 por funci\u00f3n prestar asesor\u00eda, defensa y representaci\u00f3n letrada de calidad a las personas, as\u00ed como tambi\u00e9n brindar apoyo profesional de tipo psicol\u00f3gico y social en los casos que corresponda. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, las \u00e1reas de atenci\u00f3n, la composici\u00f3n y la planta de personal del Servicio Integral de Acceso a la Justicia, considerando un despliegue territorialmente desconcentrado.","title":"Art\u00edculo 113"},{"location":"capitulo2/articulo113/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo113/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo113/#articulo-113","text":"Un \u00f3rgano desconcentrado de car\u00e1cter t\u00e9cnico, denominado Servicio Integral de Acceso a la Justicia, tendr\u00e1 por funci\u00f3n prestar asesor\u00eda, defensa y representaci\u00f3n letrada de calidad a las personas, as\u00ed como tambi\u00e9n brindar apoyo profesional de tipo psicol\u00f3gico y social en los casos que corresponda. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, las \u00e1reas de atenci\u00f3n, la composici\u00f3n y la planta de personal del Servicio Integral de Acceso a la Justicia, considerando un despliegue territorialmente desconcentrado.","title":"Art\u00edculo 113"},{"location":"capitulo2/articulo114/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Nacionalidad y ciudadan\u00eda Art\u00edculo 114 Son chilenas y chilenos quienes: a) Hayan nacido en el territorio de Chile. Se except\u00faan las hijas y los hijos de personas extranjeras que se encuentren en Chile en servicio de su Gobierno, quienes, sin embargo, podr\u00e1n optar por la nacionalidad chilena, en conformidad con la Constituci\u00f3n y las leyes. b) Sean hijas o hijos de padre o madre chilenos nacidos en territorio extranjero. c) Obtengan carta de nacionalizaci\u00f3n de conformidad con la ley. d) Obtengan especial gracia de nacionalizaci\u00f3n por ley. No se exigir\u00e1 renuncia a la nacionalidad anterior para obtener la carta de nacionalizaci\u00f3n chilena. Toda persona podr\u00e1 exigir que en cualquier documento oficial de identificaci\u00f3n sea consignada, adem\u00e1s de la nacionalidad chilena, su pertenencia a alguno de los pueblos y naciones ind\u00edgenas del pa\u00eds. La ley establecer\u00e1 medidas para la recuperaci\u00f3n de la nacionalidad chilena en favor de quienes la perdieron o tuvieron que renunciar a ella como consecuencia del exilio, sus hijas e hijos.","title":"Art\u00edculo 114"},{"location":"capitulo2/articulo114/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo114/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo114/#nacionalidad-y-ciudadania","text":"","title":"Nacionalidad y ciudadan\u00eda"},{"location":"capitulo2/articulo114/#articulo-114","text":"Son chilenas y chilenos quienes: a) Hayan nacido en el territorio de Chile. Se except\u00faan las hijas y los hijos de personas extranjeras que se encuentren en Chile en servicio de su Gobierno, quienes, sin embargo, podr\u00e1n optar por la nacionalidad chilena, en conformidad con la Constituci\u00f3n y las leyes. b) Sean hijas o hijos de padre o madre chilenos nacidos en territorio extranjero. c) Obtengan carta de nacionalizaci\u00f3n de conformidad con la ley. d) Obtengan especial gracia de nacionalizaci\u00f3n por ley. No se exigir\u00e1 renuncia a la nacionalidad anterior para obtener la carta de nacionalizaci\u00f3n chilena. Toda persona podr\u00e1 exigir que en cualquier documento oficial de identificaci\u00f3n sea consignada, adem\u00e1s de la nacionalidad chilena, su pertenencia a alguno de los pueblos y naciones ind\u00edgenas del pa\u00eds. La ley establecer\u00e1 medidas para la recuperaci\u00f3n de la nacionalidad chilena en favor de quienes la perdieron o tuvieron que renunciar a ella como consecuencia del exilio, sus hijas e hijos.","title":"Art\u00edculo 114"},{"location":"capitulo2/articulo115/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 115 Toda persona tiene derecho a la nacionalidad en la forma y las condiciones que se\u00f1ala este art\u00edculo. La ley podr\u00e1 crear procedimientos m\u00e1s favorables para la nacionalizaci\u00f3n de personas ap\u00e1tridas. La nacionalidad chilena confiere el derecho incondicional a residir en el territorio chileno y a retornar a \u00e9l. Concede, adem\u00e1s, el derecho a la protecci\u00f3n diplom\u00e1tica por parte del Estado de Chile y los dem\u00e1s derechos que la Constituci\u00f3n y las leyes vinculen al estatuto de nacionalidad.","title":"Art\u00edculo 115"},{"location":"capitulo2/articulo115/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo115/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo115/#articulo-115","text":"Toda persona tiene derecho a la nacionalidad en la forma y las condiciones que se\u00f1ala este art\u00edculo. La ley podr\u00e1 crear procedimientos m\u00e1s favorables para la nacionalizaci\u00f3n de personas ap\u00e1tridas. La nacionalidad chilena confiere el derecho incondicional a residir en el territorio chileno y a retornar a \u00e9l. Concede, adem\u00e1s, el derecho a la protecci\u00f3n diplom\u00e1tica por parte del Estado de Chile y los dem\u00e1s derechos que la Constituci\u00f3n y las leyes vinculen al estatuto de nacionalidad.","title":"Art\u00edculo 115"},{"location":"capitulo2/articulo116/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 116 La nacionalidad chilena \u00fanicamente se pierde por las siguientes causales, y solo si con ello la persona no queda en condici\u00f3n de ap\u00e1trida: a) Renuncia voluntaria manifestada ante autoridad chilena competente. b) Cancelaci\u00f3n de la carta de nacionalizaci\u00f3n, salvo que se haya obtenido por declaraci\u00f3n falsa o por fraude. Esto \u00faltimo no ser\u00e1 aplicable a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. c) Revocaci\u00f3n por ley de la nacionalizaci\u00f3n concedida por gracia. En el caso de la letra a), la nacionalidad podr\u00e1 recuperarse por carta de nacionalizaci\u00f3n. En los restantes casos, podr\u00e1 ser solo por ley.","title":"Art\u00edculo 116"},{"location":"capitulo2/articulo116/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo116/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo116/#articulo-116","text":"La nacionalidad chilena \u00fanicamente se pierde por las siguientes causales, y solo si con ello la persona no queda en condici\u00f3n de ap\u00e1trida: a) Renuncia voluntaria manifestada ante autoridad chilena competente. b) Cancelaci\u00f3n de la carta de nacionalizaci\u00f3n, salvo que se haya obtenido por declaraci\u00f3n falsa o por fraude. Esto \u00faltimo no ser\u00e1 aplicable a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. c) Revocaci\u00f3n por ley de la nacionalizaci\u00f3n concedida por gracia. En el caso de la letra a), la nacionalidad podr\u00e1 recuperarse por carta de nacionalizaci\u00f3n. En los restantes casos, podr\u00e1 ser solo por ley.","title":"Art\u00edculo 116"},{"location":"capitulo2/articulo117/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 117 Las personas que tienen la nacionalidad chilena son ciudadanas y ciudadanos de Chile. Las que pierdan aquella, perder\u00e1n tambi\u00e9n la ciudadan\u00eda. Asimismo, ser\u00e1n ciudadanas y ciudadanos las personas extranjeras avecindadas en Chile por al menos cinco a\u00f1os. En este caso, se perder\u00e1 la ciudadan\u00eda si cesa el avecindamiento. El Estado promover\u00e1 el ejercicio activo y progresivo, a trav\u00e9s de los distintos mecanismos de participaci\u00f3n, de los derechos derivados de la ciudadan\u00eda, en especial en favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, personas privadas de libertad, personas con discapacidad, personas mayores y personas cuyas circunstancias o capacidades personales disminuyan sus posibilidades de ejercicio. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Opci\u00f3n Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 117"},{"location":"capitulo2/articulo117/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo117/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo117/#articulo-117","text":"Las personas que tienen la nacionalidad chilena son ciudadanas y ciudadanos de Chile. Las que pierdan aquella, perder\u00e1n tambi\u00e9n la ciudadan\u00eda. Asimismo, ser\u00e1n ciudadanas y ciudadanos las personas extranjeras avecindadas en Chile por al menos cinco a\u00f1os. En este caso, se perder\u00e1 la ciudadan\u00eda si cesa el avecindamiento. El Estado promover\u00e1 el ejercicio activo y progresivo, a trav\u00e9s de los distintos mecanismos de participaci\u00f3n, de los derechos derivados de la ciudadan\u00eda, en especial en favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, personas privadas de libertad, personas con discapacidad, personas mayores y personas cuyas circunstancias o capacidades personales disminuyan sus posibilidades de ejercicio. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Opci\u00f3n Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 117"},{"location":"capitulo2/articulo118/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 118 Las personas chilenas que se encuentren en el exterior forman parte de la comunidad pol\u00edtica del pa\u00eds. Se garantiza el derecho a votar en las elecciones de car\u00e1cter nacional, presidenciales, parlamentarias, plebiscitos y consultas, conforme a esta Constituci\u00f3n y las leyes. En caso de crisis humanitaria y dem\u00e1s situaciones que determine la ley, el Estado asegurar\u00e1 la reunificaci\u00f3n familiar y el retorno voluntario al territorio nacional.","title":"Art\u00edculo 118"},{"location":"capitulo2/articulo118/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo118/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo118/#articulo-118","text":"Las personas chilenas que se encuentren en el exterior forman parte de la comunidad pol\u00edtica del pa\u00eds. Se garantiza el derecho a votar en las elecciones de car\u00e1cter nacional, presidenciales, parlamentarias, plebiscitos y consultas, conforme a esta Constituci\u00f3n y las leyes. En caso de crisis humanitaria y dem\u00e1s situaciones que determine la ley, el Estado asegurar\u00e1 la reunificaci\u00f3n familiar y el retorno voluntario al territorio nacional.","title":"Art\u00edculo 118"},{"location":"capitulo2/articulo119/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Acciones constitucionales Art\u00edculo 119 Toda persona que, por causa de un acto o una omisi\u00f3n, sufra una amenaza, perturbaci\u00f3n o privaci\u00f3n en el leg\u00edtimo ejercicio de sus derechos fundamentales, podr\u00e1 concurrir por s\u00ed o por cualquiera en su nombre ante el tribunal de instancia que determine la ley, el que adoptar\u00e1 de inmediato todas las providencias que juzgue necesarias para restablecer el imperio del derecho. Esta acci\u00f3n se podr\u00e1 deducir mientras la vulneraci\u00f3n persista. La acci\u00f3n se tramitar\u00e1 sumariamente y con preferencia a toda otra causa que conozca el tribunal. Esta acci\u00f3n cautelar ser\u00e1 procedente cuando la persona afectada no disponga de otra acci\u00f3n, recurso o medio procesal para reclamar de su derecho, salvo aquellos casos en que, por su urgencia y gravedad, pueda provocarle un da\u00f1o grave inminente o irreparable. Al acoger o rechazar la acci\u00f3n, se deber\u00e1 se\u00f1alar el procedimiento judicial que en derecho corresponda y que permita la resoluci\u00f3n del asunto. El tribunal competente podr\u00e1 en cualquier momento del procedimiento, de oficio o a petici\u00f3n de parte, decretar cualquier medida provisional que estime necesaria, y alzarlas o dejarlas sin efecto cuando lo estime conveniente. No podr\u00e1 deducirse esta acci\u00f3n contra resoluciones judiciales, salvo respecto de aquellas personas que no hayan intervenido en el proceso respectivo y a quienes afecten sus resultados. La apelaci\u00f3n en contra de la sentencia definitiva ser\u00e1 conocida por la corte de apelaciones respectiva. Excepcionalmente, este recurso ser\u00e1 conocido por la Corte Suprema si respecto a la materia de derecho objeto de la acci\u00f3n existen interpretaciones contradictorias sostenidas en dos o m\u00e1s sentencias firmes emanadas de cortes de apelaciones. De estimarse en el examen de admisibilidad que no existe tal contradicci\u00f3n, se ordenar\u00e1 que sea remitido junto con sus antecedentes a la corte de apelaciones correspondiente para que, si lo estima admisible, lo conozca y resuelva. Esta acci\u00f3n tambi\u00e9n proceder\u00e1 cuando por acto o resoluci\u00f3n administrativa se prive o desconozca la nacionalidad chilena. La interposici\u00f3n de la acci\u00f3n suspender\u00e1 los efectos del acto o resoluci\u00f3n recurrida. Trat\u00e1ndose de los derechos de la naturaleza y derechos ambientales, podr\u00e1n ejercer esta acci\u00f3n tanto la Defensor\u00eda de la Naturaleza como cualquier persona o grupo. En el caso de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y tribales, esta acci\u00f3n podr\u00e1 ser deducida por las instituciones representativas de los pueblos ind\u00edgenas, sus integrantes o la Defensor\u00eda del Pueblo.","title":"Art\u00edculo 119"},{"location":"capitulo2/articulo119/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo119/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo119/#acciones-constitucionales","text":"","title":"Acciones constitucionales"},{"location":"capitulo2/articulo119/#articulo-119","text":"Toda persona que, por causa de un acto o una omisi\u00f3n, sufra una amenaza, perturbaci\u00f3n o privaci\u00f3n en el leg\u00edtimo ejercicio de sus derechos fundamentales, podr\u00e1 concurrir por s\u00ed o por cualquiera en su nombre ante el tribunal de instancia que determine la ley, el que adoptar\u00e1 de inmediato todas las providencias que juzgue necesarias para restablecer el imperio del derecho. Esta acci\u00f3n se podr\u00e1 deducir mientras la vulneraci\u00f3n persista. La acci\u00f3n se tramitar\u00e1 sumariamente y con preferencia a toda otra causa que conozca el tribunal. Esta acci\u00f3n cautelar ser\u00e1 procedente cuando la persona afectada no disponga de otra acci\u00f3n, recurso o medio procesal para reclamar de su derecho, salvo aquellos casos en que, por su urgencia y gravedad, pueda provocarle un da\u00f1o grave inminente o irreparable. Al acoger o rechazar la acci\u00f3n, se deber\u00e1 se\u00f1alar el procedimiento judicial que en derecho corresponda y que permita la resoluci\u00f3n del asunto. El tribunal competente podr\u00e1 en cualquier momento del procedimiento, de oficio o a petici\u00f3n de parte, decretar cualquier medida provisional que estime necesaria, y alzarlas o dejarlas sin efecto cuando lo estime conveniente. No podr\u00e1 deducirse esta acci\u00f3n contra resoluciones judiciales, salvo respecto de aquellas personas que no hayan intervenido en el proceso respectivo y a quienes afecten sus resultados. La apelaci\u00f3n en contra de la sentencia definitiva ser\u00e1 conocida por la corte de apelaciones respectiva. Excepcionalmente, este recurso ser\u00e1 conocido por la Corte Suprema si respecto a la materia de derecho objeto de la acci\u00f3n existen interpretaciones contradictorias sostenidas en dos o m\u00e1s sentencias firmes emanadas de cortes de apelaciones. De estimarse en el examen de admisibilidad que no existe tal contradicci\u00f3n, se ordenar\u00e1 que sea remitido junto con sus antecedentes a la corte de apelaciones correspondiente para que, si lo estima admisible, lo conozca y resuelva. Esta acci\u00f3n tambi\u00e9n proceder\u00e1 cuando por acto o resoluci\u00f3n administrativa se prive o desconozca la nacionalidad chilena. La interposici\u00f3n de la acci\u00f3n suspender\u00e1 los efectos del acto o resoluci\u00f3n recurrida. Trat\u00e1ndose de los derechos de la naturaleza y derechos ambientales, podr\u00e1n ejercer esta acci\u00f3n tanto la Defensor\u00eda de la Naturaleza como cualquier persona o grupo. En el caso de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y tribales, esta acci\u00f3n podr\u00e1 ser deducida por las instituciones representativas de los pueblos ind\u00edgenas, sus integrantes o la Defensor\u00eda del Pueblo.","title":"Art\u00edculo 119"},{"location":"capitulo2/articulo120/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 120 Toda persona que sea arrestada, detenida o presa con infracci\u00f3n a lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n o las leyes podr\u00e1 concurrir por s\u00ed o por cualquiera persona en su nombre, sin formalidades, ante la magistratura que se\u00f1ale la ley, a fin de que esta adopte de inmediato las providencias que sean necesarias para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protecci\u00f3n de la persona afectada, pudiendo inclusive decretar su libertad inmediata. Esa magistratura podr\u00e1 ordenar que el individuo sea tra\u00eddo a su presencia y su decreto ser\u00e1 precisamente obedecido por todos los encargados de las c\u00e1rceles o los lugares de detenci\u00f3n. Instruida de los antecedentes, decretar\u00e1 su libertad inmediata o har\u00e1 que se reparen los defectos legales o pondr\u00e1 al individuo a disposici\u00f3n del tribunal competente, procediendo en todo breve y sumariamente, y corrigiendo por s\u00ed esos defectos o dando cuenta a quien corresponda para que los corrija. Sin perjuicio de lo se\u00f1alado, el tribunal deber\u00e1 agotar todas las medidas conducentes a determinar la existencia y condiciones de la persona que se encuentre privada de libertad. Esta acci\u00f3n tambi\u00e9n proceder\u00e1 respecto de toda persona que ilegalmente sufra una privaci\u00f3n, perturbaci\u00f3n o amenaza a su derecho a la libertad personal, ambulatoria o seguridad individual, debiendo, en tal caso, adoptarse todas las medidas que sean conducentes para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protecci\u00f3n del afectado.","title":"Art\u00edculo 120"},{"location":"capitulo2/articulo120/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo120/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo120/#articulo-120","text":"Toda persona que sea arrestada, detenida o presa con infracci\u00f3n a lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n o las leyes podr\u00e1 concurrir por s\u00ed o por cualquiera persona en su nombre, sin formalidades, ante la magistratura que se\u00f1ale la ley, a fin de que esta adopte de inmediato las providencias que sean necesarias para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protecci\u00f3n de la persona afectada, pudiendo inclusive decretar su libertad inmediata. Esa magistratura podr\u00e1 ordenar que el individuo sea tra\u00eddo a su presencia y su decreto ser\u00e1 precisamente obedecido por todos los encargados de las c\u00e1rceles o los lugares de detenci\u00f3n. Instruida de los antecedentes, decretar\u00e1 su libertad inmediata o har\u00e1 que se reparen los defectos legales o pondr\u00e1 al individuo a disposici\u00f3n del tribunal competente, procediendo en todo breve y sumariamente, y corrigiendo por s\u00ed esos defectos o dando cuenta a quien corresponda para que los corrija. Sin perjuicio de lo se\u00f1alado, el tribunal deber\u00e1 agotar todas las medidas conducentes a determinar la existencia y condiciones de la persona que se encuentre privada de libertad. Esta acci\u00f3n tambi\u00e9n proceder\u00e1 respecto de toda persona que ilegalmente sufra una privaci\u00f3n, perturbaci\u00f3n o amenaza a su derecho a la libertad personal, ambulatoria o seguridad individual, debiendo, en tal caso, adoptarse todas las medidas que sean conducentes para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protecci\u00f3n del afectado.","title":"Art\u00edculo 120"},{"location":"capitulo2/articulo121/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 121 Toda persona que sea absuelta, sobrese\u00edda definitivamente o que no resulte condenada ser\u00e1 compensada por cada d\u00eda que haya permanecido privada de libertad. El monto diario de compensaci\u00f3n ser\u00e1 fijado por la ley y su pago se realizar\u00e1 mediante un procedimiento simple y expedito. La compensaci\u00f3n no proceder\u00e1 cuando la privaci\u00f3n de libertad se haya decretado por una causal fundada en una conducta efectiva del imputado.","title":"Art\u00edculo 121"},{"location":"capitulo2/articulo121/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo121/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo121/#articulo-121","text":"Toda persona que sea absuelta, sobrese\u00edda definitivamente o que no resulte condenada ser\u00e1 compensada por cada d\u00eda que haya permanecido privada de libertad. El monto diario de compensaci\u00f3n ser\u00e1 fijado por la ley y su pago se realizar\u00e1 mediante un procedimiento simple y expedito. La compensaci\u00f3n no proceder\u00e1 cuando la privaci\u00f3n de libertad se haya decretado por una causal fundada en una conducta efectiva del imputado.","title":"Art\u00edculo 121"},{"location":"capitulo2/articulo122/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 122 Toda persona que haya sido condenada por sentencia dictada con error injustificado o falta de servicio judicial tendr\u00e1 derecho a ser indemnizada de todos los perjuicios que el proceso y la decisi\u00f3n condenatoria le hayan causado. Si todo o parte del da\u00f1o deriva de la privaci\u00f3n de libertad, la compensaci\u00f3n, que siempre se podr\u00e1 exigir conforme al art\u00edculo anterior, ser\u00e1 imputada a la presente indemnizaci\u00f3n. La misma indemnizaci\u00f3n proceder\u00e1 por las actuaciones o decisiones administrativas derivadas del funcionamiento judicial que, con falta de servicio, generen da\u00f1o.","title":"Art\u00edculo 122"},{"location":"capitulo2/articulo122/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo122/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo122/#articulo-122","text":"Toda persona que haya sido condenada por sentencia dictada con error injustificado o falta de servicio judicial tendr\u00e1 derecho a ser indemnizada de todos los perjuicios que el proceso y la decisi\u00f3n condenatoria le hayan causado. Si todo o parte del da\u00f1o deriva de la privaci\u00f3n de libertad, la compensaci\u00f3n, que siempre se podr\u00e1 exigir conforme al art\u00edculo anterior, ser\u00e1 imputada a la presente indemnizaci\u00f3n. La misma indemnizaci\u00f3n proceder\u00e1 por las actuaciones o decisiones administrativas derivadas del funcionamiento judicial que, con falta de servicio, generen da\u00f1o.","title":"Art\u00edculo 122"},{"location":"capitulo2/articulo123/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Defensor\u00eda del Pueblo Art\u00edculo 123 Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Defensor\u00eda del Pueblo, tendr\u00e1 como funci\u00f3n la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos humanos asegurados en esta Constituci\u00f3n, en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile, as\u00ed como los emanados de los principios generales del derecho y de las normas imperativas reconocidas por el derecho internacional, ante los actos u omisiones de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado y de las entidades privadas que ejerzan actividades de servicio o utilidad p\u00fablica, en la forma que establezca la ley. La Defensor\u00eda del Pueblo funcionar\u00e1 desconcentradamente en defensor\u00edas regionales, conforme a lo que establezca su ley. La ley determinar\u00e1 las atribuciones, la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos de la Defensor\u00eda del Pueblo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Defensor\u00eda DDHH Chile Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Cap\u00edtulo Chileno del Ombudsman Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 123"},{"location":"capitulo2/articulo123/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo123/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo123/#defensoria-del-pueblo","text":"","title":"Defensor\u00eda del Pueblo"},{"location":"capitulo2/articulo123/#articulo-123","text":"Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Defensor\u00eda del Pueblo, tendr\u00e1 como funci\u00f3n la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos humanos asegurados en esta Constituci\u00f3n, en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile, as\u00ed como los emanados de los principios generales del derecho y de las normas imperativas reconocidas por el derecho internacional, ante los actos u omisiones de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado y de las entidades privadas que ejerzan actividades de servicio o utilidad p\u00fablica, en la forma que establezca la ley. La Defensor\u00eda del Pueblo funcionar\u00e1 desconcentradamente en defensor\u00edas regionales, conforme a lo que establezca su ley. La ley determinar\u00e1 las atribuciones, la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos de la Defensor\u00eda del Pueblo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Defensor\u00eda DDHH Chile Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Cap\u00edtulo Chileno del Ombudsman Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 123"},{"location":"capitulo2/articulo124/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 124 La Defensor\u00eda del Pueblo tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: a) Fiscalizar a los \u00f3rganos del Estado y a las entidades privadas que ejerzan actividades de servicio o utilidad p\u00fablica, en el cumplimiento de sus obligaciones en materia de derechos humanos. b) Formular recomendaciones en las materias de su competencia. c) Realizar acciones de seguimiento y monitoreo de las recomendaciones formuladas por los organismos internacionales en materia de derechos humanos y de las sentencias dictadas contra el Estado de Chile por tribunales internacionales de derechos humanos. d) Tramitar y hacer seguimiento de los reclamos sobre vulneraciones de derechos humanos, y derivar en su caso. e) Deducir acciones y recursos que esta Constituci\u00f3n y las leyes establecen, cuando se identifiquen patrones de violaci\u00f3n de derechos humanos. f) Interponer acciones constitucionales y legales ante los tribunales de justicia respecto de hechos que revistan car\u00e1cter de cr\u00edmenes de genocidio, de lesa humanidad o de guerra, tortura, desaparici\u00f3n forzada de personas, trata de personas y dem\u00e1s que establezca la ley. g) Custodiar y preservar los antecedentes reunidos por comisiones de verdad, justicia, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. h) Recomendar la presentaci\u00f3n de proyectos de ley en materias de su competencia. i) Promover la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n en derechos humanos. j) Las dem\u00e1s que le encomienden la Constituci\u00f3n y la ley. Todo \u00f3rgano deber\u00e1 colaborar con los requerimientos de la Defensor\u00eda del Pueblo, pudiendo acceder a la informaci\u00f3n necesaria y constituirse en dependencias de los \u00f3rganos objeto de fiscalizaci\u00f3n, en conformidad con la ley. Durante los estados de excepci\u00f3n constitucional la Defensor\u00eda del Pueblo ejercer\u00e1 plenamente sus atribuciones.","title":"Art\u00edculo 124"},{"location":"capitulo2/articulo124/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo124/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo124/#articulo-124","text":"La Defensor\u00eda del Pueblo tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: a) Fiscalizar a los \u00f3rganos del Estado y a las entidades privadas que ejerzan actividades de servicio o utilidad p\u00fablica, en el cumplimiento de sus obligaciones en materia de derechos humanos. b) Formular recomendaciones en las materias de su competencia. c) Realizar acciones de seguimiento y monitoreo de las recomendaciones formuladas por los organismos internacionales en materia de derechos humanos y de las sentencias dictadas contra el Estado de Chile por tribunales internacionales de derechos humanos. d) Tramitar y hacer seguimiento de los reclamos sobre vulneraciones de derechos humanos, y derivar en su caso. e) Deducir acciones y recursos que esta Constituci\u00f3n y las leyes establecen, cuando se identifiquen patrones de violaci\u00f3n de derechos humanos. f) Interponer acciones constitucionales y legales ante los tribunales de justicia respecto de hechos que revistan car\u00e1cter de cr\u00edmenes de genocidio, de lesa humanidad o de guerra, tortura, desaparici\u00f3n forzada de personas, trata de personas y dem\u00e1s que establezca la ley. g) Custodiar y preservar los antecedentes reunidos por comisiones de verdad, justicia, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. h) Recomendar la presentaci\u00f3n de proyectos de ley en materias de su competencia. i) Promover la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n en derechos humanos. j) Las dem\u00e1s que le encomienden la Constituci\u00f3n y la ley. Todo \u00f3rgano deber\u00e1 colaborar con los requerimientos de la Defensor\u00eda del Pueblo, pudiendo acceder a la informaci\u00f3n necesaria y constituirse en dependencias de los \u00f3rganos objeto de fiscalizaci\u00f3n, en conformidad con la ley. Durante los estados de excepci\u00f3n constitucional la Defensor\u00eda del Pueblo ejercer\u00e1 plenamente sus atribuciones.","title":"Art\u00edculo 124"},{"location":"capitulo2/articulo125/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 125 La direcci\u00f3n de la Defensor\u00eda del Pueblo estar\u00e1 a cargo de una defensora o un defensor del pueblo, quien ser\u00e1 designado por la mayor\u00eda de quienes integren el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta, a partir de una terna elaborada por las organizaciones sociales y de derechos humanos, en la forma que determine la ley. Las personas propuestas por las organizaciones deber\u00e1n cumplir los requisitos de comprobada idoneidad y trayectoria en la defensa de los derechos humanos. Quien dirija la Defensor\u00eda del Pueblo durar\u00e1 seis a\u00f1os en el ejercicio del cargo, sin reelecci\u00f3n. Al cesar su mandato y durante los dieciocho meses siguientes no podr\u00e1 optar a ning\u00fan cargo de elecci\u00f3n popular ni de exclusiva confianza de alguna autoridad. Gozar\u00e1 de inamovilidad en su cargo y ser\u00e1 inviolable en el ejercicio de sus atribuciones. Cesar\u00e1 en su cargo por cumplimento de su per\u00edodo, por condena por crimen o simple delito, renuncia, enfermedad incompatible con el ejercicio de la funci\u00f3n y por remoci\u00f3n. Podr\u00e1 ser removido por la Corte Suprema, por notable abandono de deberes, en la forma que establezca la ley. Existir\u00e1 un Consejo de la Defensor\u00eda del Pueblo, cuya composici\u00f3n, funcionamiento y atribuciones ser\u00e1n determinados por la ley.","title":"Art\u00edculo 125"},{"location":"capitulo2/articulo125/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo125/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo125/#articulo-125","text":"La direcci\u00f3n de la Defensor\u00eda del Pueblo estar\u00e1 a cargo de una defensora o un defensor del pueblo, quien ser\u00e1 designado por la mayor\u00eda de quienes integren el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta, a partir de una terna elaborada por las organizaciones sociales y de derechos humanos, en la forma que determine la ley. Las personas propuestas por las organizaciones deber\u00e1n cumplir los requisitos de comprobada idoneidad y trayectoria en la defensa de los derechos humanos. Quien dirija la Defensor\u00eda del Pueblo durar\u00e1 seis a\u00f1os en el ejercicio del cargo, sin reelecci\u00f3n. Al cesar su mandato y durante los dieciocho meses siguientes no podr\u00e1 optar a ning\u00fan cargo de elecci\u00f3n popular ni de exclusiva confianza de alguna autoridad. Gozar\u00e1 de inamovilidad en su cargo y ser\u00e1 inviolable en el ejercicio de sus atribuciones. Cesar\u00e1 en su cargo por cumplimento de su per\u00edodo, por condena por crimen o simple delito, renuncia, enfermedad incompatible con el ejercicio de la funci\u00f3n y por remoci\u00f3n. Podr\u00e1 ser removido por la Corte Suprema, por notable abandono de deberes, en la forma que establezca la ley. Existir\u00e1 un Consejo de la Defensor\u00eda del Pueblo, cuya composici\u00f3n, funcionamiento y atribuciones ser\u00e1n determinados por la ley.","title":"Art\u00edculo 125"},{"location":"capitulo2/articulo126/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 126 Existir\u00e1 un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Defensor\u00eda de los Derechos de la Ni\u00f1ez, que tendr\u00e1 por objeto la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de que son titulares ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes y velar por su inter\u00e9s superior. Lo anterior, conforme a esta Constituci\u00f3n, la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, los dem\u00e1s tratados internacionales ratificados y vigentes en Chile y la legislaci\u00f3n nacional. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, las funciones y las atribuciones de la Defensor\u00eda de los Derechos de la Ni\u00f1ez. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Infancia Primero Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 126"},{"location":"capitulo2/articulo126/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo126/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo126/#articulo-126","text":"Existir\u00e1 un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Defensor\u00eda de los Derechos de la Ni\u00f1ez, que tendr\u00e1 por objeto la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de que son titulares ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes y velar por su inter\u00e9s superior. Lo anterior, conforme a esta Constituci\u00f3n, la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, los dem\u00e1s tratados internacionales ratificados y vigentes en Chile y la legislaci\u00f3n nacional. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, las funciones y las atribuciones de la Defensor\u00eda de los Derechos de la Ni\u00f1ez. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Infancia Primero Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 126"},{"location":"capitulo2/articulo17/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 17 Los derechos fundamentales son inherentes a la persona humana, universales, inalienables, indivisibles e interdependientes. El pleno ejercicio de estos derechos es esencial para la vida digna de las personas y los pueblos, la democracia, la paz y el equilibrio de la naturaleza.","title":"Art\u00edculo 17"},{"location":"capitulo2/articulo17/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo17/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo17/#articulo-17","text":"Los derechos fundamentales son inherentes a la persona humana, universales, inalienables, indivisibles e interdependientes. El pleno ejercicio de estos derechos es esencial para la vida digna de las personas y los pueblos, la democracia, la paz y el equilibrio de la naturaleza.","title":"Art\u00edculo 17"},{"location":"capitulo2/articulo18/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 18 Las personas naturales son titulares de derechos fundamentales. Los derechos podr\u00e1n ser ejercidos y exigidos individual o colectivamente. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas son titulares de derechos fundamentales colectivos. La naturaleza es titular de los derechos reconocidos en esta Constituci\u00f3n que le sean aplicables. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Codepu Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 18"},{"location":"capitulo2/articulo18/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo18/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo18/#articulo-18","text":"Las personas naturales son titulares de derechos fundamentales. Los derechos podr\u00e1n ser ejercidos y exigidos individual o colectivamente. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas son titulares de derechos fundamentales colectivos. La naturaleza es titular de los derechos reconocidos en esta Constituci\u00f3n que le sean aplicables. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Codepu Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 18"},{"location":"capitulo2/articulo19/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 19 El Estado debe respetar, promover, proteger y garantizar el pleno ejercicio y satisfacci\u00f3n de los derechos fundamentales, sin discriminaci\u00f3n, as\u00ed como adoptar las medidas necesarias para eliminar todos los obst\u00e1culos que entorpezcan su realizaci\u00f3n. Para su protecci\u00f3n, las personas gozan de garant\u00edas eficaces, oportunas, pertinentes y universales. Toda persona, instituci\u00f3n, asociaci\u00f3n o grupo deber\u00e1 respetar los derechos fundamentales, conforme a la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 19"},{"location":"capitulo2/articulo19/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo19/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo19/#articulo-19","text":"El Estado debe respetar, promover, proteger y garantizar el pleno ejercicio y satisfacci\u00f3n de los derechos fundamentales, sin discriminaci\u00f3n, as\u00ed como adoptar las medidas necesarias para eliminar todos los obst\u00e1culos que entorpezcan su realizaci\u00f3n. Para su protecci\u00f3n, las personas gozan de garant\u00edas eficaces, oportunas, pertinentes y universales. Toda persona, instituci\u00f3n, asociaci\u00f3n o grupo deber\u00e1 respetar los derechos fundamentales, conforme a la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 19"},{"location":"capitulo2/articulo20/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 20 El Estado debe adoptar todas las medidas necesarias para lograr de manera progresiva la plena satisfacci\u00f3n de los derechos fundamentales. Ninguna de ellas podr\u00e1 tener un car\u00e1cter regresivo que disminuya, menoscabe o impida injustificadamente su ejercicio. El financiamiento de las prestaciones estatales vinculadas al ejercicio de los derechos fundamentales propender\u00e1 a la progresividad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 20"},{"location":"capitulo2/articulo20/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo20/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo20/#articulo-20","text":"El Estado debe adoptar todas las medidas necesarias para lograr de manera progresiva la plena satisfacci\u00f3n de los derechos fundamentales. Ninguna de ellas podr\u00e1 tener un car\u00e1cter regresivo que disminuya, menoscabe o impida injustificadamente su ejercicio. El financiamiento de las prestaciones estatales vinculadas al ejercicio de los derechos fundamentales propender\u00e1 a la progresividad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 20"},{"location":"capitulo2/articulo21/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 21 Toda persona tiene derecho a la vida y a la integridad personal. Esta comprende la integridad f\u00edsica, psicosocial, sexual y afectiva. Ninguna persona puede ser condenada a muerte o ejecutada, sometida a torturas, ni penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes.","title":"Art\u00edculo 21"},{"location":"capitulo2/articulo21/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo21/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo21/#articulo-21","text":"Toda persona tiene derecho a la vida y a la integridad personal. Esta comprende la integridad f\u00edsica, psicosocial, sexual y afectiva. Ninguna persona puede ser condenada a muerte o ejecutada, sometida a torturas, ni penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes.","title":"Art\u00edculo 21"},{"location":"capitulo2/articulo22/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 22 Ninguna persona ser\u00e1 sometida a desaparici\u00f3n forzada. Toda v\u00edctima tiene derecho a ser buscada y el Estado dispondr\u00e1 de todos los medios necesarios para ello. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 22"},{"location":"capitulo2/articulo22/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo22/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo22/#articulo-22","text":"Ninguna persona ser\u00e1 sometida a desaparici\u00f3n forzada. Toda v\u00edctima tiene derecho a ser buscada y el Estado dispondr\u00e1 de todos los medios necesarios para ello. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 22"},{"location":"capitulo2/articulo23/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 23 Ninguna persona que resida en Chile y que cumpla los requisitos establecidos en esta Constituci\u00f3n y las leyes podr\u00e1 ser desterrada, exiliada, relegada ni sometida a desplazamiento forzado.","title":"Art\u00edculo 23"},{"location":"capitulo2/articulo23/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo23/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo23/#articulo-23","text":"Ninguna persona que resida en Chile y que cumpla los requisitos establecidos en esta Constituci\u00f3n y las leyes podr\u00e1 ser desterrada, exiliada, relegada ni sometida a desplazamiento forzado.","title":"Art\u00edculo 23"},{"location":"capitulo2/articulo24/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 24 Las v\u00edctimas y la comunidad tienen derecho al esclarecimiento y conocimiento de la verdad respecto de graves violaciones a los derechos humanos, especialmente cuando constituyan cr\u00edmenes de lesa humanidad, cr\u00edmenes de guerra, genocidio o despojo territorial. La desaparici\u00f3n forzada, la tortura y otras penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes, los cr\u00edmenes de guerra, los cr\u00edmenes de lesa humanidad, el genocidio y el crimen de agresi\u00f3n son imprescriptibles e inamnistiables. Son obligaciones del Estado prevenir, investigar, sancionar e impedir la impunidad. Tales cr\u00edmenes deben ser investigados de oficio, con la debida diligencia, seriedad, rapidez, independencia e imparcialidad. La investigaci\u00f3n de estos hechos no ser\u00e1 susceptible de impedimento alguno. Las v\u00edctimas de violaciones a los derechos humanos tienen derecho a la reparaci\u00f3n integral. El Estado garantiza el derecho a la memoria y su relaci\u00f3n con las garant\u00edas de no repetici\u00f3n y los derechos a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n integral. Es deber del Estado preservar la memoria y garantizar el acceso a los archivos y documentos, en sus distintos soportes y contenidos. Los sitios de memoria y memoriales son objeto de especial protecci\u00f3n y se asegura su preservaci\u00f3n y sostenibilidad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 24"},{"location":"capitulo2/articulo24/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo24/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo24/#articulo-24","text":"Las v\u00edctimas y la comunidad tienen derecho al esclarecimiento y conocimiento de la verdad respecto de graves violaciones a los derechos humanos, especialmente cuando constituyan cr\u00edmenes de lesa humanidad, cr\u00edmenes de guerra, genocidio o despojo territorial. La desaparici\u00f3n forzada, la tortura y otras penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes, los cr\u00edmenes de guerra, los cr\u00edmenes de lesa humanidad, el genocidio y el crimen de agresi\u00f3n son imprescriptibles e inamnistiables. Son obligaciones del Estado prevenir, investigar, sancionar e impedir la impunidad. Tales cr\u00edmenes deben ser investigados de oficio, con la debida diligencia, seriedad, rapidez, independencia e imparcialidad. La investigaci\u00f3n de estos hechos no ser\u00e1 susceptible de impedimento alguno. Las v\u00edctimas de violaciones a los derechos humanos tienen derecho a la reparaci\u00f3n integral. El Estado garantiza el derecho a la memoria y su relaci\u00f3n con las garant\u00edas de no repetici\u00f3n y los derechos a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n integral. Es deber del Estado preservar la memoria y garantizar el acceso a los archivos y documentos, en sus distintos soportes y contenidos. Los sitios de memoria y memoriales son objeto de especial protecci\u00f3n y se asegura su preservaci\u00f3n y sostenibilidad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 24"},{"location":"capitulo2/articulo25/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 25 Toda persona tiene derecho a la igualdad, que comprende la igualdad sustantiva, la igualdad ante la ley y la no discriminaci\u00f3n. Es deber del Estado asegurar la igualdad de trato y oportunidades. En Chile no hay persona ni grupo privilegiado. Queda prohibida toda forma de esclavitud. El Estado garantiza a todas las personas la igualdad sustantiva, en tanto garant\u00eda del reconocimiento, goce y ejercicio de los derechos fundamentales, con pleno respeto a la diversidad, la inclusi\u00f3n social y la integraci\u00f3n. El Estado asegura la igualdad de g\u00e9nero para las mujeres, ni\u00f1as, diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como privado. Est\u00e1 prohibida toda forma de discriminaci\u00f3n, en especial cuando se funde en uno o m\u00e1s motivos tales como nacionalidad o apatridia, edad, sexo, caracter\u00edsticas sexuales, orientaci\u00f3n sexual o afectiva, identidad y expresi\u00f3n de g\u00e9nero, diversidad corporal, religi\u00f3n o creencia, raza, pertenencia a un pueblo y naci\u00f3n ind\u00edgena o tribal, opiniones pol\u00edticas o de otra naturaleza, clase social, ruralidad, situaci\u00f3n migratoria o de refugio, discapacidad, condici\u00f3n de salud mental o f\u00edsica, estado civil, filiaci\u00f3n o condici\u00f3n social, y cualquier otra que tenga por objeto o resultado anular o menoscabar la dignidad humana, el goce y ejercicio de los derechos. El Estado adoptar\u00e1 todas las medidas necesarias, incluidos los ajustes razonables, para corregir y superar la desventaja o el sometimiento de una persona o grupo. La ley determinar\u00e1 las medidas de prevenci\u00f3n, prohibici\u00f3n, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n de toda forma de discriminaci\u00f3n, en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado, as\u00ed como los mecanismos para garantizar la igualdad sustantiva. El Estado debe tener especialmente en consideraci\u00f3n los casos en que confluyan, respecto de una persona, m\u00e1s de una categor\u00eda, condici\u00f3n o motivo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Diversa Patagonia Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 25"},{"location":"capitulo2/articulo25/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo25/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo25/#articulo-25","text":"Toda persona tiene derecho a la igualdad, que comprende la igualdad sustantiva, la igualdad ante la ley y la no discriminaci\u00f3n. Es deber del Estado asegurar la igualdad de trato y oportunidades. En Chile no hay persona ni grupo privilegiado. Queda prohibida toda forma de esclavitud. El Estado garantiza a todas las personas la igualdad sustantiva, en tanto garant\u00eda del reconocimiento, goce y ejercicio de los derechos fundamentales, con pleno respeto a la diversidad, la inclusi\u00f3n social y la integraci\u00f3n. El Estado asegura la igualdad de g\u00e9nero para las mujeres, ni\u00f1as, diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como privado. Est\u00e1 prohibida toda forma de discriminaci\u00f3n, en especial cuando se funde en uno o m\u00e1s motivos tales como nacionalidad o apatridia, edad, sexo, caracter\u00edsticas sexuales, orientaci\u00f3n sexual o afectiva, identidad y expresi\u00f3n de g\u00e9nero, diversidad corporal, religi\u00f3n o creencia, raza, pertenencia a un pueblo y naci\u00f3n ind\u00edgena o tribal, opiniones pol\u00edticas o de otra naturaleza, clase social, ruralidad, situaci\u00f3n migratoria o de refugio, discapacidad, condici\u00f3n de salud mental o f\u00edsica, estado civil, filiaci\u00f3n o condici\u00f3n social, y cualquier otra que tenga por objeto o resultado anular o menoscabar la dignidad humana, el goce y ejercicio de los derechos. El Estado adoptar\u00e1 todas las medidas necesarias, incluidos los ajustes razonables, para corregir y superar la desventaja o el sometimiento de una persona o grupo. La ley determinar\u00e1 las medidas de prevenci\u00f3n, prohibici\u00f3n, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n de toda forma de discriminaci\u00f3n, en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado, as\u00ed como los mecanismos para garantizar la igualdad sustantiva. El Estado debe tener especialmente en consideraci\u00f3n los casos en que confluyan, respecto de una persona, m\u00e1s de una categor\u00eda, condici\u00f3n o motivo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Diversa Patagonia Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 25"},{"location":"capitulo2/articulo26/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 26 Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes son titulares de los derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile. El Estado tiene el deber prioritario de promover, respetar y garantizar los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, resguardando su inter\u00e9s superior, su autonom\u00eda progresiva, su desarrollo integral y su derecho a ser escuchados y a participar e influir en todos los asuntos que les afecten, en el grado que corresponda a su nivel de desarrollo en la vida familiar, comunitaria y social. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a vivir en condiciones familiares y ambientales que permitan el pleno y armonioso desarrollo de su personalidad. El Estado debe velar por que no sean separados de sus familias salvo como medida temporal y \u00faltimo recurso en resguardo de su inter\u00e9s superior, caso en el cual se priorizar\u00e1 un acogimiento familiar por sobre el residencial, debiendo adoptar las medidas que sean necesarias para asegurar su bienestar y resguardar el ejercicio de sus derechos. Asimismo, tienen derecho a la protecci\u00f3n contra toda forma de violencia, maltrato, abuso, explotaci\u00f3n, acoso y negligencia. La erradicaci\u00f3n de la violencia contra la ni\u00f1ez es de la m\u00e1s alta prioridad para el Estado y para ello dise\u00f1ar\u00e1 estrategias y acciones para abordar situaciones que impliquen un menoscabo de su integridad personal, sea que la violencia provenga de las familias, del Estado o de terceros. La ley establecer\u00e1 un sistema de protecci\u00f3n integral de garant\u00edas de los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, a trav\u00e9s del cual establecer\u00e1 responsabilidades espec\u00edficas de los poderes y \u00f3rganos del Estado, su deber de trabajo intersectorial y coordinado para asegurar la prevenci\u00f3n de la violencia en su contra y la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n efectiva de sus derechos. El Estado asegurar\u00e1 por medio de este sistema que, ante amenaza o vulneraci\u00f3n de derechos, existan mecanismos para su restituci\u00f3n, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Infancia Primero Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Opci\u00f3n Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 26"},{"location":"capitulo2/articulo26/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo26/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo26/#articulo-26","text":"Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes son titulares de los derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile. El Estado tiene el deber prioritario de promover, respetar y garantizar los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, resguardando su inter\u00e9s superior, su autonom\u00eda progresiva, su desarrollo integral y su derecho a ser escuchados y a participar e influir en todos los asuntos que les afecten, en el grado que corresponda a su nivel de desarrollo en la vida familiar, comunitaria y social. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a vivir en condiciones familiares y ambientales que permitan el pleno y armonioso desarrollo de su personalidad. El Estado debe velar por que no sean separados de sus familias salvo como medida temporal y \u00faltimo recurso en resguardo de su inter\u00e9s superior, caso en el cual se priorizar\u00e1 un acogimiento familiar por sobre el residencial, debiendo adoptar las medidas que sean necesarias para asegurar su bienestar y resguardar el ejercicio de sus derechos. Asimismo, tienen derecho a la protecci\u00f3n contra toda forma de violencia, maltrato, abuso, explotaci\u00f3n, acoso y negligencia. La erradicaci\u00f3n de la violencia contra la ni\u00f1ez es de la m\u00e1s alta prioridad para el Estado y para ello dise\u00f1ar\u00e1 estrategias y acciones para abordar situaciones que impliquen un menoscabo de su integridad personal, sea que la violencia provenga de las familias, del Estado o de terceros. La ley establecer\u00e1 un sistema de protecci\u00f3n integral de garant\u00edas de los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, a trav\u00e9s del cual establecer\u00e1 responsabilidades espec\u00edficas de los poderes y \u00f3rganos del Estado, su deber de trabajo intersectorial y coordinado para asegurar la prevenci\u00f3n de la violencia en su contra y la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n efectiva de sus derechos. El Estado asegurar\u00e1 por medio de este sistema que, ante amenaza o vulneraci\u00f3n de derechos, existan mecanismos para su restituci\u00f3n, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Infancia Primero Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Opci\u00f3n Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 26"},{"location":"capitulo2/articulo27/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 27 Todas las mujeres, las ni\u00f1as, las adolescentes y las personas de las diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero tienen derecho a una vida libre de violencia de g\u00e9nero en todas sus manifestaciones, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado, sea que provenga de particulares, instituciones o agentes del Estado. El Estado deber\u00e1 adoptar las medidas necesarias para erradicar todo tipo de violencia de g\u00e9nero y los patrones socioculturales que la posibilitan, actuando con la debida diligencia para prevenirla, investigarla y sancionarla, as\u00ed como brindar atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas, considerando especialmente las situaciones de vulnerabilidad en que puedan hallarse. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Chilena contra la Violencia hacia las Mujeres Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 27"},{"location":"capitulo2/articulo27/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo27/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo27/#articulo-27","text":"Todas las mujeres, las ni\u00f1as, las adolescentes y las personas de las diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero tienen derecho a una vida libre de violencia de g\u00e9nero en todas sus manifestaciones, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado, sea que provenga de particulares, instituciones o agentes del Estado. El Estado deber\u00e1 adoptar las medidas necesarias para erradicar todo tipo de violencia de g\u00e9nero y los patrones socioculturales que la posibilitan, actuando con la debida diligencia para prevenirla, investigarla y sancionarla, as\u00ed como brindar atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas, considerando especialmente las situaciones de vulnerabilidad en que puedan hallarse. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Chilena contra la Violencia hacia las Mujeres Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 27"},{"location":"capitulo2/articulo28/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 28 Las personas con discapacidad son titulares de los derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile. Toda persona con discapacidad tiene derecho al goce y ejercicio de su capacidad jur\u00eddica, con apoyos y salvaguardias, seg\u00fan corresponda; a la accesibilidad universal; a la inclusi\u00f3n social; a la inserci\u00f3n laboral, y a la participaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y cultural. La ley establecer\u00e1 un sistema nacional a trav\u00e9s del cual se elaborar\u00e1n, coordinar\u00e1n y ejecutar\u00e1n pol\u00edticas y programas destinados a atender sus necesidades de trabajo, educaci\u00f3n, vivienda, salud y cuidado. La ley garantizar\u00e1 que la elaboraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y supervisi\u00f3n de dichas pol\u00edticas y programas cuenten con la participaci\u00f3n activa y vinculante de las personas con discapacidad y de las organizaciones que las representan. La ley determinar\u00e1 los medios necesarios para identificar y remover las barreras f\u00edsicas, sociales, culturales, actitudinales, de comunicaci\u00f3n y de otra \u00edndole para facilitar a las personas con discapacidad el ejercicio de sus derechos. El Estado garantiza los derechos ling\u00fc\u00edsticos e identidades culturales de las personas con discapacidad, los que incluyen el derecho a expresarse y comunicarse a trav\u00e9s de sus lenguas y el acceso a mecanismos, medios y formas alternativas de comunicaci\u00f3n. Asimismo, garantiza la autonom\u00eda ling\u00fc\u00edstica de las personas sordas en todos los \u00e1mbitos de la vida.","title":"Art\u00edculo 28"},{"location":"capitulo2/articulo28/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo28/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo28/#articulo-28","text":"Las personas con discapacidad son titulares de los derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile. Toda persona con discapacidad tiene derecho al goce y ejercicio de su capacidad jur\u00eddica, con apoyos y salvaguardias, seg\u00fan corresponda; a la accesibilidad universal; a la inclusi\u00f3n social; a la inserci\u00f3n laboral, y a la participaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y cultural. La ley establecer\u00e1 un sistema nacional a trav\u00e9s del cual se elaborar\u00e1n, coordinar\u00e1n y ejecutar\u00e1n pol\u00edticas y programas destinados a atender sus necesidades de trabajo, educaci\u00f3n, vivienda, salud y cuidado. La ley garantizar\u00e1 que la elaboraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y supervisi\u00f3n de dichas pol\u00edticas y programas cuenten con la participaci\u00f3n activa y vinculante de las personas con discapacidad y de las organizaciones que las representan. La ley determinar\u00e1 los medios necesarios para identificar y remover las barreras f\u00edsicas, sociales, culturales, actitudinales, de comunicaci\u00f3n y de otra \u00edndole para facilitar a las personas con discapacidad el ejercicio de sus derechos. El Estado garantiza los derechos ling\u00fc\u00edsticos e identidades culturales de las personas con discapacidad, los que incluyen el derecho a expresarse y comunicarse a trav\u00e9s de sus lenguas y el acceso a mecanismos, medios y formas alternativas de comunicaci\u00f3n. Asimismo, garantiza la autonom\u00eda ling\u00fc\u00edstica de las personas sordas en todos los \u00e1mbitos de la vida.","title":"Art\u00edculo 28"},{"location":"capitulo2/articulo29/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 29 El Estado reconoce la neurodiversidad y garantiza a las personas neurodivergentes su derecho a una vida aut\u00f3noma, a desarrollar libremente su personalidad e identidad, a ejercer su capacidad jur\u00eddica y los derechos reconocidos en esta Constituci\u00f3n y los tratados e instrumentos internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile.","title":"Art\u00edculo 29"},{"location":"capitulo2/articulo29/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo29/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo29/#articulo-29","text":"El Estado reconoce la neurodiversidad y garantiza a las personas neurodivergentes su derecho a una vida aut\u00f3noma, a desarrollar libremente su personalidad e identidad, a ejercer su capacidad jur\u00eddica y los derechos reconocidos en esta Constituci\u00f3n y los tratados e instrumentos internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile.","title":"Art\u00edculo 29"},{"location":"capitulo2/articulo30/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 30 Toda persona sometida a cualquier forma de privaci\u00f3n de libertad no puede sufrir limitaciones de otros derechos que aquellos estrictamente necesarios para la ejecuci\u00f3n de la pena. El Estado debe asegurar un trato digno con pleno respeto a sus derechos humanos y los de sus visitas. Las mujeres y personas gestantes tienen derecho, antes, durante y despu\u00e9s del parto, a acceder a los servicios de salud que requieran, a la lactancia y al v\u00ednculo directo y permanente con su hija o hijo, teniendo en consideraci\u00f3n el inter\u00e9s superior de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Ninguna persona privada de libertad podr\u00e1 ser sometida a tortura ni a otros tratos crueles, inhumanos o degradantes, ni a trabajos forzosos. Asimismo, no podr\u00e1 ser sometida a aislamiento o incomunicaci\u00f3n como sanci\u00f3n disciplinaria. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Acci\u00f3n Carcelaria Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 30"},{"location":"capitulo2/articulo30/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo30/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo30/#articulo-30","text":"Toda persona sometida a cualquier forma de privaci\u00f3n de libertad no puede sufrir limitaciones de otros derechos que aquellos estrictamente necesarios para la ejecuci\u00f3n de la pena. El Estado debe asegurar un trato digno con pleno respeto a sus derechos humanos y los de sus visitas. Las mujeres y personas gestantes tienen derecho, antes, durante y despu\u00e9s del parto, a acceder a los servicios de salud que requieran, a la lactancia y al v\u00ednculo directo y permanente con su hija o hijo, teniendo en consideraci\u00f3n el inter\u00e9s superior de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Ninguna persona privada de libertad podr\u00e1 ser sometida a tortura ni a otros tratos crueles, inhumanos o degradantes, ni a trabajos forzosos. Asimismo, no podr\u00e1 ser sometida a aislamiento o incomunicaci\u00f3n como sanci\u00f3n disciplinaria. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Acci\u00f3n Carcelaria Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 30"},{"location":"capitulo2/articulo31/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 31 Las personas privadas de libertad tienen derecho a hacer peticiones a la autoridad penitenciaria y al tribunal de ejecuci\u00f3n de la pena para el resguardo de sus derechos y a recibir una respuesta oportuna. Asimismo, tienen derecho a mantener la comunicaci\u00f3n y el contacto personal, directo y peri\u00f3dico con sus redes de apoyo y siempre con las personas encargadas de su asesor\u00eda jur\u00eddica. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Acci\u00f3n Carcelaria Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 31"},{"location":"capitulo2/articulo31/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo31/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo31/#articulo-31","text":"Las personas privadas de libertad tienen derecho a hacer peticiones a la autoridad penitenciaria y al tribunal de ejecuci\u00f3n de la pena para el resguardo de sus derechos y a recibir una respuesta oportuna. Asimismo, tienen derecho a mantener la comunicaci\u00f3n y el contacto personal, directo y peri\u00f3dico con sus redes de apoyo y siempre con las personas encargadas de su asesor\u00eda jur\u00eddica. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Acci\u00f3n Carcelaria Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 31"},{"location":"capitulo2/articulo32/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 32 Toda persona privada de libertad tiene derecho a la inserci\u00f3n e integraci\u00f3n social. Es deber del Estado garantizar un sistema penitenciario orientado a este fin. El Estado crear\u00e1 organismos que, con personal civil y t\u00e9cnico, garanticen la inserci\u00f3n e integraci\u00f3n penitenciaria y pospenitenciaria de las personas privadas de libertad. La seguridad y administraci\u00f3n de estos recintos estar\u00e1n reguladas por ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Acci\u00f3n Carcelaria Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 32"},{"location":"capitulo2/articulo32/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo32/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo32/#articulo-32","text":"Toda persona privada de libertad tiene derecho a la inserci\u00f3n e integraci\u00f3n social. Es deber del Estado garantizar un sistema penitenciario orientado a este fin. El Estado crear\u00e1 organismos que, con personal civil y t\u00e9cnico, garanticen la inserci\u00f3n e integraci\u00f3n penitenciaria y pospenitenciaria de las personas privadas de libertad. La seguridad y administraci\u00f3n de estos recintos estar\u00e1n reguladas por ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Acci\u00f3n Carcelaria Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 32"},{"location":"capitulo2/articulo33/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 33 Las personas mayores son titulares de los derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile. Asimismo, tienen derecho a envejecer con dignidad; a obtener prestaciones de seguridad social suficientes para una vida digna; a la accesibilidad al entorno f\u00edsico, social, econ\u00f3mico, cultural y digital; a la participaci\u00f3n pol\u00edtica y social; a una vida libre de maltrato por motivos de edad; a la autonom\u00eda e independencia y al pleno ejercicio de su capacidad jur\u00eddica con los apoyos y salvaguardias que correspondan. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Gero Zoom Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 33"},{"location":"capitulo2/articulo33/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo33/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo33/#articulo-33","text":"Las personas mayores son titulares de los derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile. Asimismo, tienen derecho a envejecer con dignidad; a obtener prestaciones de seguridad social suficientes para una vida digna; a la accesibilidad al entorno f\u00edsico, social, econ\u00f3mico, cultural y digital; a la participaci\u00f3n pol\u00edtica y social; a una vida libre de maltrato por motivos de edad; a la autonom\u00eda e independencia y al pleno ejercicio de su capacidad jur\u00eddica con los apoyos y salvaguardias que correspondan. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Gero Zoom Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 33"},{"location":"capitulo2/articulo34/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 34 Los pueblos y naciones ind\u00edgenas y sus integrantes, en virtud de su libre determinaci\u00f3n, tienen derecho al pleno ejercicio de sus derechos colectivos e individuales. En especial, tienen derecho a la autonom\u00eda; al autogobierno; a su propia cultura; a la identidad y cosmovisi\u00f3n; al patrimonio; a la lengua; al reconocimiento y protecci\u00f3n de sus tierras, territorios y recursos, en su dimensi\u00f3n material e inmaterial y al especial vinculo que mantienen con estos; a la cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n; al reconocimiento de sus instituciones, jurisdicciones y autoridades, propias o tradicionales; y a participar plenamente, si as\u00ed lo desean, en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y cultural del Estado.","title":"Art\u00edculo 34"},{"location":"capitulo2/articulo34/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo34/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo34/#articulo-34","text":"Los pueblos y naciones ind\u00edgenas y sus integrantes, en virtud de su libre determinaci\u00f3n, tienen derecho al pleno ejercicio de sus derechos colectivos e individuales. En especial, tienen derecho a la autonom\u00eda; al autogobierno; a su propia cultura; a la identidad y cosmovisi\u00f3n; al patrimonio; a la lengua; al reconocimiento y protecci\u00f3n de sus tierras, territorios y recursos, en su dimensi\u00f3n material e inmaterial y al especial vinculo que mantienen con estos; a la cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n; al reconocimiento de sus instituciones, jurisdicciones y autoridades, propias o tradicionales; y a participar plenamente, si as\u00ed lo desean, en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y cultural del Estado.","title":"Art\u00edculo 34"},{"location":"capitulo2/articulo35/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 35 Toda persona tiene derecho a la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n es un deber primordial e ineludible del Estado. La educaci\u00f3n es un proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje permanente a lo largo de la vida, indispensable para el ejercicio de los dem\u00e1s derechos y para la actividad cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, econ\u00f3mica y cultural del pa\u00eds. Sus fines son la construcci\u00f3n del bien com\u00fan, la justicia social, el respeto de los derechos humanos y de la naturaleza, la conciencia ecol\u00f3gica, la convivencia democr\u00e1tica entre los pueblos, la prevenci\u00f3n de la violencia y discriminaci\u00f3n, as\u00ed como la adquisici\u00f3n de conocimientos, el pensamiento cr\u00edtico, la capacidad creadora y el desarrollo integral de las personas, considerando sus dimensiones cognitiva, f\u00edsica, social y emocional. La educaci\u00f3n se rige por los principios de cooperaci\u00f3n, no discriminaci\u00f3n, inclusi\u00f3n, justicia, participaci\u00f3n, solidaridad, interculturalidad, enfoque de g\u00e9nero, pluralismo y los dem\u00e1s principios consagrados en esta Constituci\u00f3n. Tiene un car\u00e1cter no sexista y se desarrolla de forma contextualizada, considerando la pertinencia territorial, cultural y ling\u00fc\u00edstica. La educaci\u00f3n se orienta hacia la calidad, entendida como el cumplimiento de sus fines y principios. La ley establecer\u00e1 la forma en que estos fines y principios deber\u00e1n materializarse, en condiciones de equidad, en las instituciones educativas y en los procesos de ense\u00f1anza. La educaci\u00f3n es de acceso universal en todos sus niveles y obligatoria desde el nivel b\u00e1sico hasta la educaci\u00f3n media inclusive. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Educaci\u00f3n 2020 Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 35"},{"location":"capitulo2/articulo35/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo35/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo35/#articulo-35","text":"Toda persona tiene derecho a la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n es un deber primordial e ineludible del Estado. La educaci\u00f3n es un proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje permanente a lo largo de la vida, indispensable para el ejercicio de los dem\u00e1s derechos y para la actividad cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, econ\u00f3mica y cultural del pa\u00eds. Sus fines son la construcci\u00f3n del bien com\u00fan, la justicia social, el respeto de los derechos humanos y de la naturaleza, la conciencia ecol\u00f3gica, la convivencia democr\u00e1tica entre los pueblos, la prevenci\u00f3n de la violencia y discriminaci\u00f3n, as\u00ed como la adquisici\u00f3n de conocimientos, el pensamiento cr\u00edtico, la capacidad creadora y el desarrollo integral de las personas, considerando sus dimensiones cognitiva, f\u00edsica, social y emocional. La educaci\u00f3n se rige por los principios de cooperaci\u00f3n, no discriminaci\u00f3n, inclusi\u00f3n, justicia, participaci\u00f3n, solidaridad, interculturalidad, enfoque de g\u00e9nero, pluralismo y los dem\u00e1s principios consagrados en esta Constituci\u00f3n. Tiene un car\u00e1cter no sexista y se desarrolla de forma contextualizada, considerando la pertinencia territorial, cultural y ling\u00fc\u00edstica. La educaci\u00f3n se orienta hacia la calidad, entendida como el cumplimiento de sus fines y principios. La ley establecer\u00e1 la forma en que estos fines y principios deber\u00e1n materializarse, en condiciones de equidad, en las instituciones educativas y en los procesos de ense\u00f1anza. La educaci\u00f3n es de acceso universal en todos sus niveles y obligatoria desde el nivel b\u00e1sico hasta la educaci\u00f3n media inclusive. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Educaci\u00f3n 2020 Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 35"},{"location":"capitulo2/articulo36/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 36 El Sistema Nacional de Educaci\u00f3n est\u00e1 integrado por los establecimientos y las instituciones de educaci\u00f3n parvularia, b\u00e1sica, media y superior, creadas o reconocidas por el Estado. Se articula bajo el principio de colaboraci\u00f3n y tiene como centro la experiencia de aprendizaje de las y los estudiantes. El Estado ejerce labores de coordinaci\u00f3n, regulaci\u00f3n, mejoramiento y supervigilancia del Sistema. La ley determinar\u00e1 los requisitos para el reconocimiento oficial de estos establecimientos e instituciones. Los establecimientos y las instituciones que lo conforman est\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen com\u00fan que fije la ley, son de car\u00e1cter democr\u00e1tico, no podr\u00e1n discriminar en su acceso, se rigen por los fines y principios de este derecho y tienen prohibida toda forma de lucro. El Sistema Nacional de Educaci\u00f3n promueve la diversidad de saberes art\u00edsticos, ecol\u00f3gicos, culturales y filos\u00f3ficos que conviven en el pa\u00eds. La Constituci\u00f3n reconoce la autonom\u00eda de los pueblos y naciones ind\u00edgenas para desarrollar sus propios establecimientos e instituciones de conformidad con sus costumbres y cultura, respetando los fines y principios de la educaci\u00f3n, y dentro de los marcos del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n establecidos por la ley. El Estado brindar\u00e1 oportunidades y apoyos adicionales a personas con discapacidad y en riesgo de exclusi\u00f3n. La educaci\u00f3n p\u00fablica constituye el eje estrat\u00e9gico del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n; su ampliaci\u00f3n y fortalecimiento es un deber primordial del Estado, para lo cual articular\u00e1, gestionar\u00e1 y financiar\u00e1 un Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica de car\u00e1cter laico y gratuito, compuesto por establecimientos e instituciones estatales de todos los niveles y modalidades educativas. El Estado debe financiar este Sistema de forma permanente, directa,pertinente y suficiente a trav\u00e9s de aportes basales, a fin de cumplir plena y equitativamente con los fines y principios de la educaci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Educaci\u00f3n 2020 Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 36"},{"location":"capitulo2/articulo36/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo36/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo36/#articulo-36","text":"El Sistema Nacional de Educaci\u00f3n est\u00e1 integrado por los establecimientos y las instituciones de educaci\u00f3n parvularia, b\u00e1sica, media y superior, creadas o reconocidas por el Estado. Se articula bajo el principio de colaboraci\u00f3n y tiene como centro la experiencia de aprendizaje de las y los estudiantes. El Estado ejerce labores de coordinaci\u00f3n, regulaci\u00f3n, mejoramiento y supervigilancia del Sistema. La ley determinar\u00e1 los requisitos para el reconocimiento oficial de estos establecimientos e instituciones. Los establecimientos y las instituciones que lo conforman est\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen com\u00fan que fije la ley, son de car\u00e1cter democr\u00e1tico, no podr\u00e1n discriminar en su acceso, se rigen por los fines y principios de este derecho y tienen prohibida toda forma de lucro. El Sistema Nacional de Educaci\u00f3n promueve la diversidad de saberes art\u00edsticos, ecol\u00f3gicos, culturales y filos\u00f3ficos que conviven en el pa\u00eds. La Constituci\u00f3n reconoce la autonom\u00eda de los pueblos y naciones ind\u00edgenas para desarrollar sus propios establecimientos e instituciones de conformidad con sus costumbres y cultura, respetando los fines y principios de la educaci\u00f3n, y dentro de los marcos del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n establecidos por la ley. El Estado brindar\u00e1 oportunidades y apoyos adicionales a personas con discapacidad y en riesgo de exclusi\u00f3n. La educaci\u00f3n p\u00fablica constituye el eje estrat\u00e9gico del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n; su ampliaci\u00f3n y fortalecimiento es un deber primordial del Estado, para lo cual articular\u00e1, gestionar\u00e1 y financiar\u00e1 un Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica de car\u00e1cter laico y gratuito, compuesto por establecimientos e instituciones estatales de todos los niveles y modalidades educativas. El Estado debe financiar este Sistema de forma permanente, directa,pertinente y suficiente a trav\u00e9s de aportes basales, a fin de cumplir plena y equitativamente con los fines y principios de la educaci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Educaci\u00f3n 2020 Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 36"},{"location":"capitulo2/articulo37/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 37 El Sistema de Educaci\u00f3n Superior estar\u00e1 conformado por las universidades, los institutos profesionales, los centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, las academias creadas o reconocidas por el Estado y las escuelas de formaci\u00f3n de las polic\u00edas y las Fuerzas Armadas. Estas instituciones considerar\u00e1n las necesidades comunales, regionales y nacionales. Tienen prohibida toda forma de lucro. Las instituciones de educaci\u00f3n superior tienen la misi\u00f3n de ense\u00f1ar, producir y socializar el conocimiento. La Constituci\u00f3n protege la libertad de c\u00e1tedra, la investigaci\u00f3n y la libre discusi\u00f3n de las ideas de las acad\u00e9micas y los acad\u00e9micos de las universidades creadas o reconocidas por el Estado. Las instituciones de educaci\u00f3n superior del Estado forman parte del Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica y su financiamiento se sujetar\u00e1 a lo dispuesto por esta Constituci\u00f3n, debiendo garantizar el cumplimiento \u00edntegro de sus funciones de docencia, investigaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con la sociedad. En cada regi\u00f3n existir\u00e1, al menos, una universidad estatal y una instituci\u00f3n de formaci\u00f3n t\u00e9cnico profesional de nivel superior estatal. Estas se relacionar\u00e1n de manera coordinada y preferente con las entidades territoriales y servicios p\u00fablicos con presencia regional, de acuerdo con las necesidades locales. El Estado velar\u00e1 por el acceso a la educaci\u00f3n superior de todas las personas que cumplan los requisitos establecidos por la ley. El ingreso, permanencia y promoci\u00f3n de quienes estudien en la educaci\u00f3n superior se regir\u00e1 por los principios de equidad e inclusi\u00f3n, con particular atenci\u00f3n a los grupos hist\u00f3ricamente excluidos y de especial protecci\u00f3n, prohibi\u00e9ndose cualquier tipo de discriminaci\u00f3n. Los estudios de educaci\u00f3n superior conducentes a t\u00edtulos y grados acad\u00e9micos iniciales ser\u00e1n gratuitos en las instituciones p\u00fablicas y en aquellas privadas que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 37"},{"location":"capitulo2/articulo37/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo37/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo37/#articulo-37","text":"El Sistema de Educaci\u00f3n Superior estar\u00e1 conformado por las universidades, los institutos profesionales, los centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, las academias creadas o reconocidas por el Estado y las escuelas de formaci\u00f3n de las polic\u00edas y las Fuerzas Armadas. Estas instituciones considerar\u00e1n las necesidades comunales, regionales y nacionales. Tienen prohibida toda forma de lucro. Las instituciones de educaci\u00f3n superior tienen la misi\u00f3n de ense\u00f1ar, producir y socializar el conocimiento. La Constituci\u00f3n protege la libertad de c\u00e1tedra, la investigaci\u00f3n y la libre discusi\u00f3n de las ideas de las acad\u00e9micas y los acad\u00e9micos de las universidades creadas o reconocidas por el Estado. Las instituciones de educaci\u00f3n superior del Estado forman parte del Sistema de Educaci\u00f3n P\u00fablica y su financiamiento se sujetar\u00e1 a lo dispuesto por esta Constituci\u00f3n, debiendo garantizar el cumplimiento \u00edntegro de sus funciones de docencia, investigaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con la sociedad. En cada regi\u00f3n existir\u00e1, al menos, una universidad estatal y una instituci\u00f3n de formaci\u00f3n t\u00e9cnico profesional de nivel superior estatal. Estas se relacionar\u00e1n de manera coordinada y preferente con las entidades territoriales y servicios p\u00fablicos con presencia regional, de acuerdo con las necesidades locales. El Estado velar\u00e1 por el acceso a la educaci\u00f3n superior de todas las personas que cumplan los requisitos establecidos por la ley. El ingreso, permanencia y promoci\u00f3n de quienes estudien en la educaci\u00f3n superior se regir\u00e1 por los principios de equidad e inclusi\u00f3n, con particular atenci\u00f3n a los grupos hist\u00f3ricamente excluidos y de especial protecci\u00f3n, prohibi\u00e9ndose cualquier tipo de discriminaci\u00f3n. Los estudios de educaci\u00f3n superior conducentes a t\u00edtulos y grados acad\u00e9micos iniciales ser\u00e1n gratuitos en las instituciones p\u00fablicas y en aquellas privadas que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 37"},{"location":"capitulo2/articulo38/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 38 Es deber del Estado promover el derecho a la educaci\u00f3n permanente a trav\u00e9s de oportunidades formativas m\u00faltiples, dentro y fuera del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n, fomentando diversos espacios de desarrollo y aprendizaje integral para todas las personas.","title":"Art\u00edculo 38"},{"location":"capitulo2/articulo38/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo38/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo38/#articulo-38","text":"Es deber del Estado promover el derecho a la educaci\u00f3n permanente a trav\u00e9s de oportunidades formativas m\u00faltiples, dentro y fuera del Sistema Nacional de Educaci\u00f3n, fomentando diversos espacios de desarrollo y aprendizaje integral para todas las personas.","title":"Art\u00edculo 38"},{"location":"capitulo2/articulo39/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 39 El Estado garantiza una educaci\u00f3n ambiental que fortalezca la preservaci\u00f3n, la conservaci\u00f3n y los cuidados requeridos respecto al medioambiente y la naturaleza, y que permita formar conciencia ecol\u00f3gica.","title":"Art\u00edculo 39"},{"location":"capitulo2/articulo39/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo39/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo39/#articulo-39","text":"El Estado garantiza una educaci\u00f3n ambiental que fortalezca la preservaci\u00f3n, la conservaci\u00f3n y los cuidados requeridos respecto al medioambiente y la naturaleza, y que permita formar conciencia ecol\u00f3gica.","title":"Art\u00edculo 39"},{"location":"capitulo2/articulo40/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 40 Toda persona tiene derecho a recibir una educaci\u00f3n sexual integral, que promueva el disfrute pleno y libre de la sexualidad; la responsabilidad sexoafectiva; la autonom\u00eda, el autocuidado y el consentimiento; el reconocimiento de las diversas identidades y expresiones del g\u00e9nero y la sexualidad; que erradique los estereotipos de g\u00e9nero, y que prevenga la violencia de g\u00e9nero y sexual. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Abortando Mitos de la Sexualidad Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 40"},{"location":"capitulo2/articulo40/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo40/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo40/#articulo-40","text":"Toda persona tiene derecho a recibir una educaci\u00f3n sexual integral, que promueva el disfrute pleno y libre de la sexualidad; la responsabilidad sexoafectiva; la autonom\u00eda, el autocuidado y el consentimiento; el reconocimiento de las diversas identidades y expresiones del g\u00e9nero y la sexualidad; que erradique los estereotipos de g\u00e9nero, y que prevenga la violencia de g\u00e9nero y sexual. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Abortando Mitos de la Sexualidad Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 40"},{"location":"capitulo2/articulo41/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 41 Se garantiza la libertad de ense\u00f1anza y es deber del Estado respetarla. Esta comprende la libertad de madres, padres, apoderadas, apoderados y tutores legales a elegir el tipo de educaci\u00f3n de las personas a su cargo, respetando el inter\u00e9s superior y la autonom\u00eda progresiva de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Las y los profesores y educadores son titulares de la libertad de c\u00e1tedra en el ejercicio de sus funciones, en el marco de los fines y principios de la educaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 41"},{"location":"capitulo2/articulo41/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo41/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo41/#articulo-41","text":"Se garantiza la libertad de ense\u00f1anza y es deber del Estado respetarla. Esta comprende la libertad de madres, padres, apoderadas, apoderados y tutores legales a elegir el tipo de educaci\u00f3n de las personas a su cargo, respetando el inter\u00e9s superior y la autonom\u00eda progresiva de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Las y los profesores y educadores son titulares de la libertad de c\u00e1tedra en el ejercicio de sus funciones, en el marco de los fines y principios de la educaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 41"},{"location":"capitulo2/articulo42/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 42 Quienes integran las comunidades educativas tienen derecho a participar en las definiciones del proyecto educativo y en las decisiones de cada establecimiento, as\u00ed como en el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica educacional local y nacional. La ley especificar\u00e1 las condiciones, los \u00f3rganos y los procedimientos que aseguren su participaci\u00f3n vinculante. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Elige Educar Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 42"},{"location":"capitulo2/articulo42/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo42/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo42/#articulo-42","text":"Quienes integran las comunidades educativas tienen derecho a participar en las definiciones del proyecto educativo y en las decisiones de cada establecimiento, as\u00ed como en el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica educacional local y nacional. La ley especificar\u00e1 las condiciones, los \u00f3rganos y los procedimientos que aseguren su participaci\u00f3n vinculante. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Elige Educar Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 42"},{"location":"capitulo2/articulo43/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 43 La Constituci\u00f3n reconoce el rol fundamental de las profesoras y los profesores, valora y fomenta la contribuci\u00f3n de educadoras, educadores, asistentes de la educaci\u00f3n y educadores tradicionales. En su conjunto, son agentes claves para la garant\u00eda del derecho a la educaci\u00f3n. El Estado garantiza el desarrollo del quehacer pedag\u00f3gico y educativo de quienes trabajen en establecimientos e instituciones que reciban fondos p\u00fablicos. Dicha garant\u00eda incluye la formaci\u00f3n inicial y continua, su ejercicio reflexivo y colaborativo y la investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica, en coherencia con los principios y fines de la educaci\u00f3n. Asimismo, protege la estabilidad en el ejercicio de sus funciones asegurando condiciones laborales \u00f3ptimas y resguardando su autonom\u00eda profesional. Las trabajadoras y los trabajadores de educaci\u00f3n parvularia, b\u00e1sica y media que se desempe\u00f1en en establecimientos que reciban recursos del Estado gozar\u00e1n de los mismos derechos que contemple la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Elige Educar Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 43"},{"location":"capitulo2/articulo43/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo43/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo43/#articulo-43","text":"La Constituci\u00f3n reconoce el rol fundamental de las profesoras y los profesores, valora y fomenta la contribuci\u00f3n de educadoras, educadores, asistentes de la educaci\u00f3n y educadores tradicionales. En su conjunto, son agentes claves para la garant\u00eda del derecho a la educaci\u00f3n. El Estado garantiza el desarrollo del quehacer pedag\u00f3gico y educativo de quienes trabajen en establecimientos e instituciones que reciban fondos p\u00fablicos. Dicha garant\u00eda incluye la formaci\u00f3n inicial y continua, su ejercicio reflexivo y colaborativo y la investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica, en coherencia con los principios y fines de la educaci\u00f3n. Asimismo, protege la estabilidad en el ejercicio de sus funciones asegurando condiciones laborales \u00f3ptimas y resguardando su autonom\u00eda profesional. Las trabajadoras y los trabajadores de educaci\u00f3n parvularia, b\u00e1sica y media que se desempe\u00f1en en establecimientos que reciban recursos del Estado gozar\u00e1n de los mismos derechos que contemple la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Elige Educar Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 43"},{"location":"capitulo2/articulo44/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 44 Toda persona tiene derecho a la salud y al bienestar integral, incluyendo sus dimensiones f\u00edsica y mental. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a sus propias medicinas tradicionales, a mantener sus pr\u00e1cticas de salud y a conservar los componentes naturales que las sustentan. El Estado debe proveer las condiciones necesarias para alcanzar el m\u00e1s alto nivel posible de la salud, considerando en todas sus decisiones el impacto de las determinantes sociales y ambientales sobre la salud de la poblaci\u00f3n. Corresponde exclusivamente al Estado la funci\u00f3n de rector\u00eda del sistema de salud, incluyendo la regulaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas y privadas. El Sistema Nacional de Salud es de car\u00e1cter universal, p\u00fablico e integrado. Se rige por los principios de equidad, solidaridad, interculturalidad, pertinencia territorial, desconcentraci\u00f3n, eficacia, calidad, oportunidad, enfoque de g\u00e9nero, progresividad y no discriminaci\u00f3n. Asimismo, reconoce, protege e integra las pr\u00e1cticas y conocimientos de los pueblos y naciones ind\u00edgenas, as\u00ed como a quienes las imparten, conforme a esta Constituci\u00f3n y la ley. El Sistema Nacional de Salud podr\u00e1 estar integrado por prestadores p\u00fablicos y privados. La ley determinar\u00e1 los requisitos y procedimientos para que prestadores privados puedan integrarse a este Sistema. Es deber del Estado velar por el fortalecimiento y desarrollo de las instituciones p\u00fablicas de salud. El Sistema Nacional de Salud es financiado a trav\u00e9s de las rentas generales de la naci\u00f3n. Adicionalmente, la ley podr\u00e1 establecer cotizaciones obligatorias a empleadoras, empleadores, trabajadoras y trabajadores con el solo objeto de aportar solidariamente al financiamiento de este sistema. La ley determinar\u00e1 el \u00f3rgano p\u00fablico encargado de la administraci\u00f3n del conjunto de los fondos de este sistema. El Sistema Nacional de Salud incorpora acciones de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, habilitaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e inclusi\u00f3n. La atenci\u00f3n primaria constituye la base de este sistema y se promueve la participaci\u00f3n de las comunidades en las pol\u00edticas de salud y las condiciones para su ejercicio efectivo. El Estado generar\u00e1 pol\u00edticas y programas de salud mental destinados a la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n con enfoque comunitario y aumentar\u00e1 progresivamente su financiamiento. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Dr. Osvaldo Artaza - Decano Facultad Medicina y Cs. Sociales UDLA Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 44"},{"location":"capitulo2/articulo44/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo44/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo44/#articulo-44","text":"Toda persona tiene derecho a la salud y al bienestar integral, incluyendo sus dimensiones f\u00edsica y mental. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a sus propias medicinas tradicionales, a mantener sus pr\u00e1cticas de salud y a conservar los componentes naturales que las sustentan. El Estado debe proveer las condiciones necesarias para alcanzar el m\u00e1s alto nivel posible de la salud, considerando en todas sus decisiones el impacto de las determinantes sociales y ambientales sobre la salud de la poblaci\u00f3n. Corresponde exclusivamente al Estado la funci\u00f3n de rector\u00eda del sistema de salud, incluyendo la regulaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas y privadas. El Sistema Nacional de Salud es de car\u00e1cter universal, p\u00fablico e integrado. Se rige por los principios de equidad, solidaridad, interculturalidad, pertinencia territorial, desconcentraci\u00f3n, eficacia, calidad, oportunidad, enfoque de g\u00e9nero, progresividad y no discriminaci\u00f3n. Asimismo, reconoce, protege e integra las pr\u00e1cticas y conocimientos de los pueblos y naciones ind\u00edgenas, as\u00ed como a quienes las imparten, conforme a esta Constituci\u00f3n y la ley. El Sistema Nacional de Salud podr\u00e1 estar integrado por prestadores p\u00fablicos y privados. La ley determinar\u00e1 los requisitos y procedimientos para que prestadores privados puedan integrarse a este Sistema. Es deber del Estado velar por el fortalecimiento y desarrollo de las instituciones p\u00fablicas de salud. El Sistema Nacional de Salud es financiado a trav\u00e9s de las rentas generales de la naci\u00f3n. Adicionalmente, la ley podr\u00e1 establecer cotizaciones obligatorias a empleadoras, empleadores, trabajadoras y trabajadores con el solo objeto de aportar solidariamente al financiamiento de este sistema. La ley determinar\u00e1 el \u00f3rgano p\u00fablico encargado de la administraci\u00f3n del conjunto de los fondos de este sistema. El Sistema Nacional de Salud incorpora acciones de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, habilitaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e inclusi\u00f3n. La atenci\u00f3n primaria constituye la base de este sistema y se promueve la participaci\u00f3n de las comunidades en las pol\u00edticas de salud y las condiciones para su ejercicio efectivo. El Estado generar\u00e1 pol\u00edticas y programas de salud mental destinados a la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n con enfoque comunitario y aumentar\u00e1 progresivamente su financiamiento. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Dr. Osvaldo Artaza - Decano Facultad Medicina y Cs. Sociales UDLA Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 44"},{"location":"capitulo2/articulo45/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 45 Toda persona tiene derecho a la seguridad social, fundada en los principios de universalidad, solidaridad, integralidad, unidad, igualdad, suficiencia, participaci\u00f3n, sostenibilidad y oportunidad. La ley establecer\u00e1 un sistema de seguridad social p\u00fablico, que otorgue protecci\u00f3n en caso de enfermedad, vejez, discapacidad, supervivencia, maternidad y paternidad, desempleo, accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, y en las dem\u00e1s contingencias sociales de falta o disminuci\u00f3n de medios de subsistencia o de capacidad para el trabajo. En particular, asegurar\u00e1 la cobertura de prestaciones a quienes ejerzan trabajos dom\u00e9sticos y de cuidados. El Estado define la pol\u00edtica de seguridad social. Esta se financiar\u00e1 por trabajadoras, trabajadores, empleadoras y empleadores, a trav\u00e9s de cotizaciones obligatorias y rentas generales de la naci\u00f3n. Los recursos con que se financie la seguridad social no podr\u00e1n ser destinados a fines distintos que el pago de los beneficios que establezca el sistema. Las organizaciones sindicales y de empleadores tienen derecho a participar en la direcci\u00f3n del sistema de seguridad social, en las formas que se\u00f1ale la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Luis Vargas Faulbaum - Universidad de Oxford Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 45"},{"location":"capitulo2/articulo45/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo45/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo45/#articulo-45","text":"Toda persona tiene derecho a la seguridad social, fundada en los principios de universalidad, solidaridad, integralidad, unidad, igualdad, suficiencia, participaci\u00f3n, sostenibilidad y oportunidad. La ley establecer\u00e1 un sistema de seguridad social p\u00fablico, que otorgue protecci\u00f3n en caso de enfermedad, vejez, discapacidad, supervivencia, maternidad y paternidad, desempleo, accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, y en las dem\u00e1s contingencias sociales de falta o disminuci\u00f3n de medios de subsistencia o de capacidad para el trabajo. En particular, asegurar\u00e1 la cobertura de prestaciones a quienes ejerzan trabajos dom\u00e9sticos y de cuidados. El Estado define la pol\u00edtica de seguridad social. Esta se financiar\u00e1 por trabajadoras, trabajadores, empleadoras y empleadores, a trav\u00e9s de cotizaciones obligatorias y rentas generales de la naci\u00f3n. Los recursos con que se financie la seguridad social no podr\u00e1n ser destinados a fines distintos que el pago de los beneficios que establezca el sistema. Las organizaciones sindicales y de empleadores tienen derecho a participar en la direcci\u00f3n del sistema de seguridad social, en las formas que se\u00f1ale la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Luis Vargas Faulbaum - Universidad de Oxford Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 45"},{"location":"capitulo2/articulo46/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 46 Toda persona tiene derecho al trabajo y a su libre elecci\u00f3n. El Estado garantiza el trabajo decente y su protecci\u00f3n. Este comprende el derecho a condiciones laborales equitativas, a la salud y seguridad en el trabajo, al descanso, al disfrute del tiempo libre, a la desconexi\u00f3n digital, a la garant\u00eda de indemnidad y al pleno respeto de los derechos fundamentales en el contexto del trabajo. Las trabajadoras y los trabajadores tienen derecho a una remuneraci\u00f3n equitativa, justa y suficiente, que asegure su sustento y el de sus familias. Adem\u00e1s, tienen derecho a igual remuneraci\u00f3n por trabajo de igual valor. Se proh\u00edbe cualquier discriminaci\u00f3n laboral, el despido arbitrario y toda distinci\u00f3n que no se base en las competencias laborales o idoneidad personal. El Estado generar\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan conciliar la vida laboral, familiar y comunitaria y el trabajo de cuidados. El Estado garantiza el respeto a los derechos reproductivos de las personas trabajadoras, eliminando riesgos que afecten la salud reproductiva y resguardando los derechos de la maternidad y paternidad. En el \u00e1mbito rural y agr\u00edcola, el Estado garantiza condiciones justas y dignas en el trabajo de temporada, resguardando el ejercicio de los derechos laborales y de seguridad social. Se reconoce la funci\u00f3n social del trabajo. Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo debe fiscalizar y asegurar la protecci\u00f3n eficaz de trabajadoras, trabajadores y organizaciones sindicales. Se proh\u00edbe toda forma de precarizaci\u00f3n laboral, as\u00ed como el trabajo forzoso, humillante o denigrante. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 46"},{"location":"capitulo2/articulo46/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo46/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo46/#articulo-46","text":"Toda persona tiene derecho al trabajo y a su libre elecci\u00f3n. El Estado garantiza el trabajo decente y su protecci\u00f3n. Este comprende el derecho a condiciones laborales equitativas, a la salud y seguridad en el trabajo, al descanso, al disfrute del tiempo libre, a la desconexi\u00f3n digital, a la garant\u00eda de indemnidad y al pleno respeto de los derechos fundamentales en el contexto del trabajo. Las trabajadoras y los trabajadores tienen derecho a una remuneraci\u00f3n equitativa, justa y suficiente, que asegure su sustento y el de sus familias. Adem\u00e1s, tienen derecho a igual remuneraci\u00f3n por trabajo de igual valor. Se proh\u00edbe cualquier discriminaci\u00f3n laboral, el despido arbitrario y toda distinci\u00f3n que no se base en las competencias laborales o idoneidad personal. El Estado generar\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan conciliar la vida laboral, familiar y comunitaria y el trabajo de cuidados. El Estado garantiza el respeto a los derechos reproductivos de las personas trabajadoras, eliminando riesgos que afecten la salud reproductiva y resguardando los derechos de la maternidad y paternidad. En el \u00e1mbito rural y agr\u00edcola, el Estado garantiza condiciones justas y dignas en el trabajo de temporada, resguardando el ejercicio de los derechos laborales y de seguridad social. Se reconoce la funci\u00f3n social del trabajo. Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo debe fiscalizar y asegurar la protecci\u00f3n eficaz de trabajadoras, trabajadores y organizaciones sindicales. Se proh\u00edbe toda forma de precarizaci\u00f3n laboral, as\u00ed como el trabajo forzoso, humillante o denigrante. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 46"},{"location":"capitulo2/articulo47/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 47 Las trabajadoras y los trabajadores, tanto del sector p\u00fablico como del privado, tienen derecho a la libertad sindical. Este comprende el derecho a la sindicalizaci\u00f3n, a la negociaci\u00f3n colectiva y a la huelga. Las organizaciones sindicales son titulares exclusivas del derecho a la negociaci\u00f3n colectiva, en tanto \u00fanicas representantes de trabajadoras y trabajadores ante el o los empleadores. El derecho de sindicalizaci\u00f3n comprende la facultad de constituir las organizaciones sindicales que estimen conveniente, en cualquier nivel, de car\u00e1cter nacional e internacional, de afiliarse y desafiliarse de ellas, de darse su propia normativa, de trazar sus propios fines y de realizar su actividad sin intervenci\u00f3n de terceros. Las organizaciones sindicales gozan de personalidad jur\u00eddica por el solo hecho de registrar sus estatutos en la forma que se\u00f1ale la ley. Se asegura el derecho a la negociaci\u00f3n colectiva. Corresponde a las trabajadoras y los trabajadores elegir el nivel en que se desarrollar\u00e1 dicha negociaci\u00f3n, incluyendo la negociaci\u00f3n ramal, sectorial y territorial. Las \u00fanicas limitaciones a las materias susceptibles de negociaci\u00f3n ser\u00e1n aquellas concernientes a los m\u00ednimos irrenunciables fijados por la ley a favor de trabajadoras y trabajadores. La Constituci\u00f3n garantiza el derecho a huelga de trabajadoras, trabajadores y organizaciones sindicales. Las organizaciones sindicales decidir\u00e1n el \u00e1mbito de intereses que se defender\u00e1n a trav\u00e9s de ella, los que no podr\u00e1n ser limitados por la ley. La ley no podr\u00e1 prohibir la huelga. Solo podr\u00e1 limitarla excepcionalmente con el fin de atender servicios esenciales cuya paralizaci\u00f3n pueda afectar la vida, salud o seguridad de la poblaci\u00f3n. No podr\u00e1n sindicalizarse ni ejercer el derecho a la huelga quienes integren las polic\u00edas y las Fuerzas Armadas. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FIEL Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 47"},{"location":"capitulo2/articulo47/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo47/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo47/#articulo-47","text":"Las trabajadoras y los trabajadores, tanto del sector p\u00fablico como del privado, tienen derecho a la libertad sindical. Este comprende el derecho a la sindicalizaci\u00f3n, a la negociaci\u00f3n colectiva y a la huelga. Las organizaciones sindicales son titulares exclusivas del derecho a la negociaci\u00f3n colectiva, en tanto \u00fanicas representantes de trabajadoras y trabajadores ante el o los empleadores. El derecho de sindicalizaci\u00f3n comprende la facultad de constituir las organizaciones sindicales que estimen conveniente, en cualquier nivel, de car\u00e1cter nacional e internacional, de afiliarse y desafiliarse de ellas, de darse su propia normativa, de trazar sus propios fines y de realizar su actividad sin intervenci\u00f3n de terceros. Las organizaciones sindicales gozan de personalidad jur\u00eddica por el solo hecho de registrar sus estatutos en la forma que se\u00f1ale la ley. Se asegura el derecho a la negociaci\u00f3n colectiva. Corresponde a las trabajadoras y los trabajadores elegir el nivel en que se desarrollar\u00e1 dicha negociaci\u00f3n, incluyendo la negociaci\u00f3n ramal, sectorial y territorial. Las \u00fanicas limitaciones a las materias susceptibles de negociaci\u00f3n ser\u00e1n aquellas concernientes a los m\u00ednimos irrenunciables fijados por la ley a favor de trabajadoras y trabajadores. La Constituci\u00f3n garantiza el derecho a huelga de trabajadoras, trabajadores y organizaciones sindicales. Las organizaciones sindicales decidir\u00e1n el \u00e1mbito de intereses que se defender\u00e1n a trav\u00e9s de ella, los que no podr\u00e1n ser limitados por la ley. La ley no podr\u00e1 prohibir la huelga. Solo podr\u00e1 limitarla excepcionalmente con el fin de atender servicios esenciales cuya paralizaci\u00f3n pueda afectar la vida, salud o seguridad de la poblaci\u00f3n. No podr\u00e1n sindicalizarse ni ejercer el derecho a la huelga quienes integren las polic\u00edas y las Fuerzas Armadas. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FIEL Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 47"},{"location":"capitulo2/articulo48/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 48 Las trabajadoras y los trabajadores, a trav\u00e9s de sus organizaciones sindicales, tienen el derecho a participar en las decisiones de la empresa. La ley regular\u00e1 los mecanismos por medio de los cuales se ejercer\u00e1 este derecho. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FIEL Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 48"},{"location":"capitulo2/articulo48/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo48/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo48/#articulo-48","text":"Las trabajadoras y los trabajadores, a trav\u00e9s de sus organizaciones sindicales, tienen el derecho a participar en las decisiones de la empresa. La ley regular\u00e1 los mecanismos por medio de los cuales se ejercer\u00e1 este derecho. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FIEL Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 48"},{"location":"capitulo2/articulo49/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 49 El Estado reconoce que los trabajos dom\u00e9sticos y de cuidados son trabajos socialmente necesarios e indispensables para la sostenibilidad de la vida y el desarrollo de la sociedad. Constituyen una actividad econ\u00f3mica que contribuye a las cuentas nacionales y deben ser considerados en la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El Estado promueve la corresponsabilidad social y de g\u00e9nero e implementar\u00e1 mecanismos para la redistribuci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados, procurando que no representen una desventaja para quienes la ejercen. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo Constitucional UAH Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 49"},{"location":"capitulo2/articulo49/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo49/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo49/#articulo-49","text":"El Estado reconoce que los trabajos dom\u00e9sticos y de cuidados son trabajos socialmente necesarios e indispensables para la sostenibilidad de la vida y el desarrollo de la sociedad. Constituyen una actividad econ\u00f3mica que contribuye a las cuentas nacionales y deben ser considerados en la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El Estado promueve la corresponsabilidad social y de g\u00e9nero e implementar\u00e1 mecanismos para la redistribuci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados, procurando que no representen una desventaja para quienes la ejercen. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo Constitucional UAH Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 49"},{"location":"capitulo2/articulo50/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 50 Toda persona tiene derecho al cuidado. Este comprende el derecho a cuidar, a ser cuidada y a cuidarse desde el nacimiento hasta la muerte. El Estado se obliga a proveer los medios para garantizar que el cuidado sea digno y realizado en condiciones de igualdad y corresponsabilidad. El Estado garantiza este derecho a trav\u00e9s de un Sistema Integral de Cuidados, normas y pol\u00edticas p\u00fablicas que promuevan la autonom\u00eda personal y que incorporen los enfoques de derechos humanos, de g\u00e9nero e interseccional. El Sistema tiene un car\u00e1cter estatal, paritario, solidario y universal, con pertinencia cultural. Su financiamiento ser\u00e1 progresivo, suficiente y permanente. Este Sistema prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a lactantes, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, personas mayores, personas en situaci\u00f3n de discapacidad, personas en situaci\u00f3n de dependencia y personas con enfermedades graves o terminales. Asimismo, velar\u00e1 por el resguardo de los derechos de quienes ejercen trabajos de cuidados. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Familia: Ahora Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo Constitucional UAH Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 50"},{"location":"capitulo2/articulo50/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo50/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo50/#articulo-50","text":"Toda persona tiene derecho al cuidado. Este comprende el derecho a cuidar, a ser cuidada y a cuidarse desde el nacimiento hasta la muerte. El Estado se obliga a proveer los medios para garantizar que el cuidado sea digno y realizado en condiciones de igualdad y corresponsabilidad. El Estado garantiza este derecho a trav\u00e9s de un Sistema Integral de Cuidados, normas y pol\u00edticas p\u00fablicas que promuevan la autonom\u00eda personal y que incorporen los enfoques de derechos humanos, de g\u00e9nero e interseccional. El Sistema tiene un car\u00e1cter estatal, paritario, solidario y universal, con pertinencia cultural. Su financiamiento ser\u00e1 progresivo, suficiente y permanente. Este Sistema prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a lactantes, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, personas mayores, personas en situaci\u00f3n de discapacidad, personas en situaci\u00f3n de dependencia y personas con enfermedades graves o terminales. Asimismo, velar\u00e1 por el resguardo de los derechos de quienes ejercen trabajos de cuidados. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Familia: Ahora Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo Constitucional UAH Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Humanas Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 50"},{"location":"capitulo2/articulo51/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 51 Toda persona tiene el derecho a una vivienda digna y adecuada, que permita el libre desarrollo de una vida personal, familiar y comunitaria. El Estado tomar\u00e1 las medidas necesarias para asegurar su goce universal y oportuno, contemplando, a lo menos, la habitabilidad, el espacio y equipamiento suficientes, dom\u00e9stico y comunitario, para la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la vida, la disponibilidad de servicios, la asequibilidad, la accesibilidad, la ubicaci\u00f3n apropiada, la seguridad de la tenencia y la pertinencia cultural de las viviendas, conforme a la ley. El Estado podr\u00e1 participar en el dise\u00f1o, la construcci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la conservaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n de la vivienda. Considerar\u00e1 particularmente en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas de vivienda a personas con bajos ingresos econ\u00f3micos o pertenecientes a grupos de especial protecci\u00f3n. El Estado garantiza la creaci\u00f3n de viviendas de acogida en casos de violencia de g\u00e9nero y otras formas de vulneraci\u00f3n de derechos, seg\u00fan determine la ley. El Estado garantiza la disponibilidad del suelo necesario para la provisi\u00f3n de vivienda digna y adecuada. Administra un Sistema Integrado de Suelos P\u00fablicos con facultades de priorizaci\u00f3n de uso, de gesti\u00f3n y disposici\u00f3n de terrenos fiscales para fines de inter\u00e9s social, y de adquisici\u00f3n de terrenos privados, conforme a la ley. Asimismo, establecer\u00e1 mecanismos para impedir la especulaci\u00f3n en materia de suelo y vivienda que vaya en desmedro del inter\u00e9s p\u00fablico, de conformidad con la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Techo Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 51"},{"location":"capitulo2/articulo51/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo51/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo51/#articulo-51","text":"Toda persona tiene el derecho a una vivienda digna y adecuada, que permita el libre desarrollo de una vida personal, familiar y comunitaria. El Estado tomar\u00e1 las medidas necesarias para asegurar su goce universal y oportuno, contemplando, a lo menos, la habitabilidad, el espacio y equipamiento suficientes, dom\u00e9stico y comunitario, para la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la vida, la disponibilidad de servicios, la asequibilidad, la accesibilidad, la ubicaci\u00f3n apropiada, la seguridad de la tenencia y la pertinencia cultural de las viviendas, conforme a la ley. El Estado podr\u00e1 participar en el dise\u00f1o, la construcci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n, la conservaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n de la vivienda. Considerar\u00e1 particularmente en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas de vivienda a personas con bajos ingresos econ\u00f3micos o pertenecientes a grupos de especial protecci\u00f3n. El Estado garantiza la creaci\u00f3n de viviendas de acogida en casos de violencia de g\u00e9nero y otras formas de vulneraci\u00f3n de derechos, seg\u00fan determine la ley. El Estado garantiza la disponibilidad del suelo necesario para la provisi\u00f3n de vivienda digna y adecuada. Administra un Sistema Integrado de Suelos P\u00fablicos con facultades de priorizaci\u00f3n de uso, de gesti\u00f3n y disposici\u00f3n de terrenos fiscales para fines de inter\u00e9s social, y de adquisici\u00f3n de terrenos privados, conforme a la ley. Asimismo, establecer\u00e1 mecanismos para impedir la especulaci\u00f3n en materia de suelo y vivienda que vaya en desmedro del inter\u00e9s p\u00fablico, de conformidad con la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Techo Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 51"},{"location":"capitulo2/articulo52/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 52 El derecho a la ciudad y al territorio es un derecho colectivo orientado al bien com\u00fan y se basa en el ejercicio pleno de los derechos humanos en el territorio, en su gesti\u00f3n democr\u00e1tica y en la funci\u00f3n social y ecol\u00f3gica de la propiedad. En virtud de ello, toda persona tiene derecho a habitar, producir, gozar y participar en ciudades y asentamientos humanos libres de violencia y en condiciones apropiadas para una vida digna. Es deber del Estado ordenar, planificar y gestionar los territorios, las ciudades y los asentamientos humanos; as\u00ed como establecer reglas de uso y transformaci\u00f3n del suelo, de acuerdo con el inter\u00e9s general, la equidad territorial, sostenibilidad y accesibilidad universal. El Estado garantiza la protecci\u00f3n y el acceso equitativo a servicios b\u00e1sicos, bienes y espacios p\u00fablicos; la movilidad segura y sustentable; la conectividad y seguridad vial. Asimismo, promueve la integraci\u00f3n socioespacial y participa en la plusval\u00eda que genere su acci\u00f3n urban\u00edstica o regulatoria. El Estado garantiza la participaci\u00f3n de la comunidad en los procesos de planificaci\u00f3n territorial y pol\u00edticas habitacionales. Asimismo, promueve y apoya la gesti\u00f3n comunitaria del h\u00e1bitat. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudad Constituyente Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 52"},{"location":"capitulo2/articulo52/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo52/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo52/#articulo-52","text":"El derecho a la ciudad y al territorio es un derecho colectivo orientado al bien com\u00fan y se basa en el ejercicio pleno de los derechos humanos en el territorio, en su gesti\u00f3n democr\u00e1tica y en la funci\u00f3n social y ecol\u00f3gica de la propiedad. En virtud de ello, toda persona tiene derecho a habitar, producir, gozar y participar en ciudades y asentamientos humanos libres de violencia y en condiciones apropiadas para una vida digna. Es deber del Estado ordenar, planificar y gestionar los territorios, las ciudades y los asentamientos humanos; as\u00ed como establecer reglas de uso y transformaci\u00f3n del suelo, de acuerdo con el inter\u00e9s general, la equidad territorial, sostenibilidad y accesibilidad universal. El Estado garantiza la protecci\u00f3n y el acceso equitativo a servicios b\u00e1sicos, bienes y espacios p\u00fablicos; la movilidad segura y sustentable; la conectividad y seguridad vial. Asimismo, promueve la integraci\u00f3n socioespacial y participa en la plusval\u00eda que genere su acci\u00f3n urban\u00edstica o regulatoria. El Estado garantiza la participaci\u00f3n de la comunidad en los procesos de planificaci\u00f3n territorial y pol\u00edticas habitacionales. Asimismo, promueve y apoya la gesti\u00f3n comunitaria del h\u00e1bitat. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudad Constituyente Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 52"},{"location":"capitulo2/articulo53/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 53 Derecho a vivir en entornos seguros y libres de violencia. Es deber del Estado proteger en forma equitativa el ejercicio de este derecho a todas las personas, a trav\u00e9s de una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de la violencia y el delito que considerar\u00e1 especialmente las condiciones materiales, ambientales, sociales y el fortalecimiento comunitario de los territorios. Las acciones de prevenci\u00f3n, persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n de los delitos, as\u00ed como la reinserci\u00f3n social de las personas condenadas, ser\u00e1n desarrolladas por los organismos p\u00fablicos que se\u00f1alen esta Constituci\u00f3n y la ley, en forma coordinada y con irrestricto respeto a los derechos humanos.","title":"Art\u00edculo 53"},{"location":"capitulo2/articulo53/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo53/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo53/#articulo-53","text":"Derecho a vivir en entornos seguros y libres de violencia. Es deber del Estado proteger en forma equitativa el ejercicio de este derecho a todas las personas, a trav\u00e9s de una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de la violencia y el delito que considerar\u00e1 especialmente las condiciones materiales, ambientales, sociales y el fortalecimiento comunitario de los territorios. Las acciones de prevenci\u00f3n, persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n de los delitos, as\u00ed como la reinserci\u00f3n social de las personas condenadas, ser\u00e1n desarrolladas por los organismos p\u00fablicos que se\u00f1alen esta Constituci\u00f3n y la ley, en forma coordinada y con irrestricto respeto a los derechos humanos.","title":"Art\u00edculo 53"},{"location":"capitulo2/articulo54/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 54 Es deber del Estado asegurar la soberan\u00eda y seguridad alimentaria. Para esto promover\u00e1 la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el consumo de alimentos que garanticen el derecho a la alimentaci\u00f3n sana y adecuada, el comercio justo y sistemas alimentarios ecol\u00f3gicamente responsables. El Estado fomenta la producci\u00f3n agropecuaria ecol\u00f3gicamente sustentable. Reconoce, fomenta y apoya la agricultura campesina e ind\u00edgena, la recolecci\u00f3n y la pesca artesanal, en tanto actividades fundamentales para la producci\u00f3n de alimentos. Del mismo modo, promueve el patrimonio culinario y gastron\u00f3mico del pa\u00eds. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 54"},{"location":"capitulo2/articulo54/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo54/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo54/#articulo-54","text":"Es deber del Estado asegurar la soberan\u00eda y seguridad alimentaria. Para esto promover\u00e1 la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el consumo de alimentos que garanticen el derecho a la alimentaci\u00f3n sana y adecuada, el comercio justo y sistemas alimentarios ecol\u00f3gicamente responsables. El Estado fomenta la producci\u00f3n agropecuaria ecol\u00f3gicamente sustentable. Reconoce, fomenta y apoya la agricultura campesina e ind\u00edgena, la recolecci\u00f3n y la pesca artesanal, en tanto actividades fundamentales para la producci\u00f3n de alimentos. Del mismo modo, promueve el patrimonio culinario y gastron\u00f3mico del pa\u00eds. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 54"},{"location":"capitulo2/articulo55/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 55 El Estado garantiza el derecho de campesinas, campesinos y pueblos y naciones ind\u00edgenas al libre uso e intercambio de semillas tradicionales.","title":"Art\u00edculo 55"},{"location":"capitulo2/articulo55/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo55/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo55/#articulo-55","text":"El Estado garantiza el derecho de campesinas, campesinos y pueblos y naciones ind\u00edgenas al libre uso e intercambio de semillas tradicionales.","title":"Art\u00edculo 55"},{"location":"capitulo2/articulo56/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 56 Toda persona tiene derecho a una alimentaci\u00f3n adecuada, saludable, suficiente, nutricionalmente completa y pertinente culturalmente. Este derecho comprende la garant\u00eda de alimentos especiales para quienes lo requieran por motivos de salud. El Estado garantiza en forma continua y permanente la disponibilidad y el acceso a los alimentos que satisfagan este derecho, especialmente en zonas aisladas geogr\u00e1ficamente.","title":"Art\u00edculo 56"},{"location":"capitulo2/articulo56/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo56/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo56/#articulo-56","text":"Toda persona tiene derecho a una alimentaci\u00f3n adecuada, saludable, suficiente, nutricionalmente completa y pertinente culturalmente. Este derecho comprende la garant\u00eda de alimentos especiales para quienes lo requieran por motivos de salud. El Estado garantiza en forma continua y permanente la disponibilidad y el acceso a los alimentos que satisfagan este derecho, especialmente en zonas aisladas geogr\u00e1ficamente.","title":"Art\u00edculo 56"},{"location":"capitulo2/articulo57/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 57 Toda persona tiene derecho humano al agua y al saneamiento suficiente, saludable, aceptable, asequible y accesible. Es deber del Estado garantizarlo para las actuales y futuras generaciones. El Estado vela por la satisfacci\u00f3n de este derecho atendiendo las necesidades de las personas en sus distintos contextos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 57"},{"location":"capitulo2/articulo57/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo57/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo57/#articulo-57","text":"Toda persona tiene derecho humano al agua y al saneamiento suficiente, saludable, aceptable, asequible y accesible. Es deber del Estado garantizarlo para las actuales y futuras generaciones. El Estado vela por la satisfacci\u00f3n de este derecho atendiendo las necesidades de las personas en sus distintos contextos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 57"},{"location":"capitulo2/articulo58/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 58 La Constituci\u00f3n reconoce a los pueblos y naciones ind\u00edgenas el uso tradicional de las aguas situadas en territorios ind\u00edgenas o autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Es deber del Estado garantizar su protecci\u00f3n, integridad y abastecimiento.","title":"Art\u00edculo 58"},{"location":"capitulo2/articulo58/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo58/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo58/#articulo-58","text":"La Constituci\u00f3n reconoce a los pueblos y naciones ind\u00edgenas el uso tradicional de las aguas situadas en territorios ind\u00edgenas o autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Es deber del Estado garantizar su protecci\u00f3n, integridad y abastecimiento.","title":"Art\u00edculo 58"},{"location":"capitulo2/articulo59/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 59 Toda persona tiene derecho a un m\u00ednimo vital de energ\u00eda asequible y segura. El Estado garantiza el acceso equitativo y no discriminatorio a la energ\u00eda que permita a las personas satisfacer sus necesidades, velando por la continuidad de los servicios energ\u00e9ticos. Asimismo, regula y fomenta una matriz energ\u00e9tica distribuida, descentralizada y diversificada, basada en energ\u00edas renovables y de bajo impacto ambiental. La infraestructura energ\u00e9tica es de inter\u00e9s p\u00fablico. El Estado fomenta y protege las empresas cooperativas de energ\u00eda y el autoconsumo.","title":"Art\u00edculo 59"},{"location":"capitulo2/articulo59/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo59/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo59/#articulo-59","text":"Toda persona tiene derecho a un m\u00ednimo vital de energ\u00eda asequible y segura. El Estado garantiza el acceso equitativo y no discriminatorio a la energ\u00eda que permita a las personas satisfacer sus necesidades, velando por la continuidad de los servicios energ\u00e9ticos. Asimismo, regula y fomenta una matriz energ\u00e9tica distribuida, descentralizada y diversificada, basada en energ\u00edas renovables y de bajo impacto ambiental. La infraestructura energ\u00e9tica es de inter\u00e9s p\u00fablico. El Estado fomenta y protege las empresas cooperativas de energ\u00eda y el autoconsumo.","title":"Art\u00edculo 59"},{"location":"capitulo2/articulo60/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 60 Toda persona tiene derecho al deporte, a la actividad f\u00edsica y a las pr\u00e1cticas corporales. El Estado garantiza su ejercicio en sus distintas dimensiones y disciplinas, ya sean recreacionales, educativas, competitivas o de alto rendimiento. Para lograr estos objetivos, se podr\u00e1n considerar pol\u00edticas diferenciadas. El Estado reconoce la funci\u00f3n social del deporte, en tanto permite la participaci\u00f3n colectiva, la asociatividad, la integraci\u00f3n e inserci\u00f3n social, as\u00ed como el mantenimiento y mejora de la salud. La ley asegurar\u00e1 el involucramiento de las personas y comunidades con la pr\u00e1ctica del deporte. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes gozar\u00e1n de la misma garant\u00eda en los establecimientos educacionales. Del mismo modo, garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de las primeras en la direcci\u00f3n de las diferentes instituciones deportivas. La ley regular\u00e1 y establecer\u00e1 los principios aplicables a las instituciones p\u00fablicas o privadas que tengan por objeto la gesti\u00f3n del deporte profesional como actividad social, cultural y econ\u00f3mica, debiendo garantizar la democracia y participaci\u00f3n vinculante de sus organizaciones.","title":"Art\u00edculo 60"},{"location":"capitulo2/articulo60/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo60/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo60/#articulo-60","text":"Toda persona tiene derecho al deporte, a la actividad f\u00edsica y a las pr\u00e1cticas corporales. El Estado garantiza su ejercicio en sus distintas dimensiones y disciplinas, ya sean recreacionales, educativas, competitivas o de alto rendimiento. Para lograr estos objetivos, se podr\u00e1n considerar pol\u00edticas diferenciadas. El Estado reconoce la funci\u00f3n social del deporte, en tanto permite la participaci\u00f3n colectiva, la asociatividad, la integraci\u00f3n e inserci\u00f3n social, as\u00ed como el mantenimiento y mejora de la salud. La ley asegurar\u00e1 el involucramiento de las personas y comunidades con la pr\u00e1ctica del deporte. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes gozar\u00e1n de la misma garant\u00eda en los establecimientos educacionales. Del mismo modo, garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de las primeras en la direcci\u00f3n de las diferentes instituciones deportivas. La ley regular\u00e1 y establecer\u00e1 los principios aplicables a las instituciones p\u00fablicas o privadas que tengan por objeto la gesti\u00f3n del deporte profesional como actividad social, cultural y econ\u00f3mica, debiendo garantizar la democracia y participaci\u00f3n vinculante de sus organizaciones.","title":"Art\u00edculo 60"},{"location":"capitulo2/articulo61/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 61 Toda persona es titular de derechos sexuales y reproductivos. Estos comprenden, entre otros, el derecho a decidir de forma libre, aut\u00f3noma e informada sobre el propio cuerpo, sobre el ejercicio de la sexualidad, la reproducci\u00f3n, el placer y la anticoncepci\u00f3n. El Estado garantiza su ejercicio sin discriminaci\u00f3n, con enfoque de g\u00e9nero, inclusi\u00f3n y pertinencia cultural; as\u00ed como el acceso a la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, salud, y a los servicios y prestaciones requeridos para ello, asegurando a todas las mujeres y personas con capacidad de gestar las condiciones para un embarazo, una interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, un parto y una maternidad voluntarios y protegidos. Asimismo, garantiza su ejercicio libre de violencias y de interferencias por parte de terceros, ya sean individuos o instituciones. La ley regular\u00e1 el ejercicio de estos derechos. El Estado reconoce y garantiza el derecho de las personas a beneficiarse del progreso cient\u00edfico para ejercer de manera libre, aut\u00f3noma y no discriminatoria estos derechos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Abortando Mitos de la Sexualidad Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 61"},{"location":"capitulo2/articulo61/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo61/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo61/#articulo-61","text":"Toda persona es titular de derechos sexuales y reproductivos. Estos comprenden, entre otros, el derecho a decidir de forma libre, aut\u00f3noma e informada sobre el propio cuerpo, sobre el ejercicio de la sexualidad, la reproducci\u00f3n, el placer y la anticoncepci\u00f3n. El Estado garantiza su ejercicio sin discriminaci\u00f3n, con enfoque de g\u00e9nero, inclusi\u00f3n y pertinencia cultural; as\u00ed como el acceso a la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, salud, y a los servicios y prestaciones requeridos para ello, asegurando a todas las mujeres y personas con capacidad de gestar las condiciones para un embarazo, una interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, un parto y una maternidad voluntarios y protegidos. Asimismo, garantiza su ejercicio libre de violencias y de interferencias por parte de terceros, ya sean individuos o instituciones. La ley regular\u00e1 el ejercicio de estos derechos. El Estado reconoce y garantiza el derecho de las personas a beneficiarse del progreso cient\u00edfico para ejercer de manera libre, aut\u00f3noma y no discriminatoria estos derechos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Red Abortando Mitos de la Sexualidad Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 61"},{"location":"capitulo2/articulo62/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 62 Toda persona tiene derecho a la autonom\u00eda personal, al libre desarrollo de su personalidad, identidad y de sus proyectos de vida. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Libera Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor - ICP-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 62"},{"location":"capitulo2/articulo62/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo62/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo62/#articulo-62","text":"Toda persona tiene derecho a la autonom\u00eda personal, al libre desarrollo de su personalidad, identidad y de sus proyectos de vida. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Libera Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor - ICP-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 62"},{"location":"capitulo2/articulo63/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 63 Se proh\u00edbe la esclavitud, el trabajo forzado, la servidumbre y la trata de personas en cualquiera de sus formas. El Estado adoptar\u00e1 una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n, sanci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de dichas pr\u00e1cticas. Asimismo, garantizar\u00e1 la protecci\u00f3n, plena restauraci\u00f3n de derechos, remediaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social de las v\u00edctimas. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo Constitucional UAH Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor - ICP-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 63"},{"location":"capitulo2/articulo63/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo63/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo63/#articulo-63","text":"Se proh\u00edbe la esclavitud, el trabajo forzado, la servidumbre y la trata de personas en cualquiera de sus formas. El Estado adoptar\u00e1 una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n, sanci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de dichas pr\u00e1cticas. Asimismo, garantizar\u00e1 la protecci\u00f3n, plena restauraci\u00f3n de derechos, remediaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social de las v\u00edctimas. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Comunidad Mujer y N\u00facleo Constitucional UAH Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor - ICP-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 63"},{"location":"capitulo2/articulo64/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 64 Toda persona tiene derecho al libre desarrollo y pleno reconocimiento de su identidad, en todas sus dimensiones y manifestaciones, incluyendo las caracter\u00edsticas sexuales, identidades y expresiones de g\u00e9nero, nombre y orientaciones sexoafectivas. El Estado garantiza su ejercicio a trav\u00e9s de leyes, acciones afirmativas y procedimientos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Diversa Patagonia Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 64"},{"location":"capitulo2/articulo64/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo64/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo64/#articulo-64","text":"Toda persona tiene derecho al libre desarrollo y pleno reconocimiento de su identidad, en todas sus dimensiones y manifestaciones, incluyendo las caracter\u00edsticas sexuales, identidades y expresiones de g\u00e9nero, nombre y orientaciones sexoafectivas. El Estado garantiza su ejercicio a trav\u00e9s de leyes, acciones afirmativas y procedimientos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Diversa Patagonia Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 64"},{"location":"capitulo2/articulo65/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 65 Los pueblos y naciones ind\u00edgenas y sus integrantes tienen derecho a la identidad e integridad cultural y al reconocimiento y respeto de sus cosmovisiones, formas de vida e instituciones propias. Se proh\u00edbe la asimilaci\u00f3n forzada y la destrucci\u00f3n de sus culturas.","title":"Art\u00edculo 65"},{"location":"capitulo2/articulo65/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo65/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo65/#articulo-65","text":"Los pueblos y naciones ind\u00edgenas y sus integrantes tienen derecho a la identidad e integridad cultural y al reconocimiento y respeto de sus cosmovisiones, formas de vida e instituciones propias. Se proh\u00edbe la asimilaci\u00f3n forzada y la destrucci\u00f3n de sus culturas.","title":"Art\u00edculo 65"},{"location":"capitulo2/articulo66/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 66 Los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a ser consultados previamente a la adopci\u00f3n de medidas administrativas y legislativas que les afectasen. El Estado garantiza los medios para la efectiva participaci\u00f3n de estos, a trav\u00e9s de sus instituciones representativas, de forma previa y libre, mediante procedimientos apropiados, informados y de buena fe.","title":"Art\u00edculo 66"},{"location":"capitulo2/articulo66/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo66/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo66/#articulo-66","text":"Los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a ser consultados previamente a la adopci\u00f3n de medidas administrativas y legislativas que les afectasen. El Estado garantiza los medios para la efectiva participaci\u00f3n de estos, a trav\u00e9s de sus instituciones representativas, de forma previa y libre, mediante procedimientos apropiados, informados y de buena fe.","title":"Art\u00edculo 66"},{"location":"capitulo2/articulo67/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 67 Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento, de conciencia, de religi\u00f3n y de cosmovisi\u00f3n. Este derecho incluye la libertad de profesar y cambiar de religi\u00f3n o creencias y su libre ejercicio en el espacio p\u00fablico o en el privado, mediante el culto, la celebraci\u00f3n de los ritos, las pr\u00e1cticas espirituales y la ense\u00f1anza. Adem\u00e1s comprende la facultad de erigir templos, dependencias y lugares para el culto; mantener, proteger y acceder a los lugares sagrados y de relevancia espiritual; y rescatar y preservar los objetos de culto o que tengan un significado sagrado. El Estado reconoce la espiritualidad como elemento esencial del ser humano. Las agrupaciones religiosas y espirituales pueden organizarse como personas jur\u00eddicas, tienen prohibida toda forma de lucro y sus bienes deben gestionarse de forma transparente de conformidad con la ley, respetando los derechos, deberes y principios que esta Constituci\u00f3n establece.","title":"Art\u00edculo 67"},{"location":"capitulo2/articulo67/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo67/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo67/#articulo-67","text":"Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento, de conciencia, de religi\u00f3n y de cosmovisi\u00f3n. Este derecho incluye la libertad de profesar y cambiar de religi\u00f3n o creencias y su libre ejercicio en el espacio p\u00fablico o en el privado, mediante el culto, la celebraci\u00f3n de los ritos, las pr\u00e1cticas espirituales y la ense\u00f1anza. Adem\u00e1s comprende la facultad de erigir templos, dependencias y lugares para el culto; mantener, proteger y acceder a los lugares sagrados y de relevancia espiritual; y rescatar y preservar los objetos de culto o que tengan un significado sagrado. El Estado reconoce la espiritualidad como elemento esencial del ser humano. Las agrupaciones religiosas y espirituales pueden organizarse como personas jur\u00eddicas, tienen prohibida toda forma de lucro y sus bienes deben gestionarse de forma transparente de conformidad con la ley, respetando los derechos, deberes y principios que esta Constituci\u00f3n establece.","title":"Art\u00edculo 67"},{"location":"capitulo2/articulo68/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 68 Toda persona tiene derecho a una muerte digna. La Constituci\u00f3n asegura el derecho de las personas a tomar decisiones libres e informadas sobre sus cuidados y tratamientos al final de su vida. El Estado garantiza el acceso a los cuidados paliativos a todas las personas portadoras de enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas, progresivas y limitantes de la vida, en especial a grupos vulnerables y en riesgo social. La ley regular\u00e1 las condiciones para garantizar el ejercicio de este derecho, incluyendo el acceso a la informaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento adecuado. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor - IPC-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 68"},{"location":"capitulo2/articulo68/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo68/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo68/#articulo-68","text":"Toda persona tiene derecho a una muerte digna. La Constituci\u00f3n asegura el derecho de las personas a tomar decisiones libres e informadas sobre sus cuidados y tratamientos al final de su vida. El Estado garantiza el acceso a los cuidados paliativos a todas las personas portadoras de enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas, progresivas y limitantes de la vida, en especial a grupos vulnerables y en riesgo social. La ley regular\u00e1 las condiciones para garantizar el ejercicio de este derecho, incluyendo el acceso a la informaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento adecuado. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor - IPC-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 68"},{"location":"capitulo2/articulo69/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 69 Toda persona tiene derecho a la libertad ambulatoria y a la libre circulaci\u00f3n, a residir, permanecer y trasladarse en cualquier lugar del territorio nacional, as\u00ed como a entrar y salir de \u00e9l. La ley regular\u00e1 el ejercicio de este derecho.","title":"Art\u00edculo 69"},{"location":"capitulo2/articulo69/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo69/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo69/#articulo-69","text":"Toda persona tiene derecho a la libertad ambulatoria y a la libre circulaci\u00f3n, a residir, permanecer y trasladarse en cualquier lugar del territorio nacional, as\u00ed como a entrar y salir de \u00e9l. La ley regular\u00e1 el ejercicio de este derecho.","title":"Art\u00edculo 69"},{"location":"capitulo2/articulo70/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 70 Toda persona tiene derecho a la privacidad personal, familiar y comunitaria. Ninguna persona ni autoridad podr\u00e1 afectar, restringir o impedir su ejercicio, salvo en los casos y formas que determine la ley. Los recintos privados son inviolables. La entrada, el registro o el allanamiento solo se podr\u00e1n realizar con orden judicial previa, salvo las hip\u00f3tesis de flagrancia que establezca la ley. Toda documentaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n privada es inviolable, incluyendo sus metadatos. La interceptaci\u00f3n, la captura, la apertura, el registro o la revisi\u00f3n solo se podr\u00e1 realizar con orden judicial previa. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Codepu Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 70"},{"location":"capitulo2/articulo70/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo70/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo70/#articulo-70","text":"Toda persona tiene derecho a la privacidad personal, familiar y comunitaria. Ninguna persona ni autoridad podr\u00e1 afectar, restringir o impedir su ejercicio, salvo en los casos y formas que determine la ley. Los recintos privados son inviolables. La entrada, el registro o el allanamiento solo se podr\u00e1n realizar con orden judicial previa, salvo las hip\u00f3tesis de flagrancia que establezca la ley. Toda documentaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n privada es inviolable, incluyendo sus metadatos. La interceptaci\u00f3n, la captura, la apertura, el registro o la revisi\u00f3n solo se podr\u00e1 realizar con orden judicial previa. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Codepu Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 70"},{"location":"capitulo2/articulo71/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 71 Toda persona tiene derecho a buscar y recibir asilo y refugio. Una ley regular\u00e1 el procedimiento de solicitud y reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado, as\u00ed como las garant\u00edas y protecciones espec\u00edficas que se establezcan en favor de las personas solicitantes de asilo o refugiadas. Ninguna persona solicitante de asilo o refugiada ser\u00e1 regresada por la fuerza al Estado donde corra riesgo de persecuci\u00f3n, de graves violaciones de derechos humanos, o su vida o libertad puedan verse amenazadas.","title":"Art\u00edculo 71"},{"location":"capitulo2/articulo71/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo71/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo71/#articulo-71","text":"Toda persona tiene derecho a buscar y recibir asilo y refugio. Una ley regular\u00e1 el procedimiento de solicitud y reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado, as\u00ed como las garant\u00edas y protecciones espec\u00edficas que se establezcan en favor de las personas solicitantes de asilo o refugiadas. Ninguna persona solicitante de asilo o refugiada ser\u00e1 regresada por la fuerza al Estado donde corra riesgo de persecuci\u00f3n, de graves violaciones de derechos humanos, o su vida o libertad puedan verse amenazadas.","title":"Art\u00edculo 71"},{"location":"capitulo2/articulo72/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 72 Toda persona tiene derecho a asociarse sin permiso previo. Este comprende la protecci\u00f3n de la autonom\u00eda de las asociaciones para el cumplimiento de sus fines espec\u00edficos y el establecimiento de su regulaci\u00f3n interna, organizaci\u00f3n y dem\u00e1s elementos definitorios. Para gozar de personalidad jur\u00eddica, las asociaciones deber\u00e1n constituirse en conformidad con la ley. La ley podr\u00e1 imponer restricciones espec\u00edficas al ejercicio de este derecho respecto de las polic\u00edas y de las Fuerzas Armadas.","title":"Art\u00edculo 72"},{"location":"capitulo2/articulo72/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo72/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo72/#articulo-72","text":"Toda persona tiene derecho a asociarse sin permiso previo. Este comprende la protecci\u00f3n de la autonom\u00eda de las asociaciones para el cumplimiento de sus fines espec\u00edficos y el establecimiento de su regulaci\u00f3n interna, organizaci\u00f3n y dem\u00e1s elementos definitorios. Para gozar de personalidad jur\u00eddica, las asociaciones deber\u00e1n constituirse en conformidad con la ley. La ley podr\u00e1 imponer restricciones espec\u00edficas al ejercicio de este derecho respecto de las polic\u00edas y de las Fuerzas Armadas.","title":"Art\u00edculo 72"},{"location":"capitulo2/articulo73/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 73 El Estado reconoce la funci\u00f3n social, econ\u00f3mica y productiva de las cooperativas y fomenta su desarrollo, conforme al principio de ayuda mutua. Las cooperativas podr\u00e1n agruparse en federaciones, confederaciones o en otras formas de organizaci\u00f3n. La ley regular\u00e1 su creaci\u00f3n y funcionamiento, garantizando su autonom\u00eda, y preservar\u00e1, mediante los instrumentos correspondientes, su naturaleza y finalidades.","title":"Art\u00edculo 73"},{"location":"capitulo2/articulo73/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo73/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo73/#articulo-73","text":"El Estado reconoce la funci\u00f3n social, econ\u00f3mica y productiva de las cooperativas y fomenta su desarrollo, conforme al principio de ayuda mutua. Las cooperativas podr\u00e1n agruparse en federaciones, confederaciones o en otras formas de organizaci\u00f3n. La ley regular\u00e1 su creaci\u00f3n y funcionamiento, garantizando su autonom\u00eda, y preservar\u00e1, mediante los instrumentos correspondientes, su naturaleza y finalidades.","title":"Art\u00edculo 73"},{"location":"capitulo2/articulo74/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 74 Los colegios profesionales son corporaciones de derecho p\u00fablico, nacionales y aut\u00f3nomas, que colaboran con los prop\u00f3sitos y las responsabilidades del Estado. Sus labores consisten en velar por el ejercicio \u00e9tico de sus integrantes, promover la credibilidad y representar oficialmente a la profesi\u00f3n ante el Estado y las dem\u00e1s que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 74"},{"location":"capitulo2/articulo74/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo74/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo74/#articulo-74","text":"Los colegios profesionales son corporaciones de derecho p\u00fablico, nacionales y aut\u00f3nomas, que colaboran con los prop\u00f3sitos y las responsabilidades del Estado. Sus labores consisten en velar por el ejercicio \u00e9tico de sus integrantes, promover la credibilidad y representar oficialmente a la profesi\u00f3n ante el Estado y las dem\u00e1s que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 74"},{"location":"capitulo2/articulo75/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 75 Toda persona tiene derecho a reunirse y manifestarse pac\u00edficamente en lugares privados y p\u00fablicos sin permiso previo. Las reuniones en lugares de acceso p\u00fablico solo podr\u00e1n restringirse en conformidad con la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 75"},{"location":"capitulo2/articulo75/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo75/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo75/#articulo-75","text":"Toda persona tiene derecho a reunirse y manifestarse pac\u00edficamente en lugares privados y p\u00fablicos sin permiso previo. Las reuniones en lugares de acceso p\u00fablico solo podr\u00e1n restringirse en conformidad con la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 75"},{"location":"capitulo2/articulo76/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 76 Toda persona tiene derecho a presentar peticiones, exposiciones o reclamaciones ante cualquier autoridad del Estado. La ley regular\u00e1 los plazos y la forma en que la autoridad deber\u00e1 dar respuesta a la solicitud, adem\u00e1s de la manera en que se garantizar\u00e1 el principio de pluriling\u00fcismo en el ejercicio de este derecho.","title":"Art\u00edculo 76"},{"location":"capitulo2/articulo76/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo76/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo76/#articulo-76","text":"Toda persona tiene derecho a presentar peticiones, exposiciones o reclamaciones ante cualquier autoridad del Estado. La ley regular\u00e1 los plazos y la forma en que la autoridad deber\u00e1 dar respuesta a la solicitud, adem\u00e1s de la manera en que se garantizar\u00e1 el principio de pluriling\u00fcismo en el ejercicio de este derecho.","title":"Art\u00edculo 76"},{"location":"capitulo2/articulo77/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 77 Toda persona tiene derecho a acceder, buscar, solicitar, recibir y difundir informaci\u00f3n p\u00fablica de cualquier \u00f3rgano del Estado o de entidades que presten servicios de utilidad p\u00fablica, en la forma y las condiciones que establezca la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Multitudes Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 77"},{"location":"capitulo2/articulo77/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo77/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo77/#articulo-77","text":"Toda persona tiene derecho a acceder, buscar, solicitar, recibir y difundir informaci\u00f3n p\u00fablica de cualquier \u00f3rgano del Estado o de entidades que presten servicios de utilidad p\u00fablica, en la forma y las condiciones que establezca la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Multitudes Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 77"},{"location":"capitulo2/articulo78/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 78 Toda persona, natural o jur\u00eddica, tiene derecho de propiedad en todas sus especies y sobre toda clase de bienes, salvo aquellos que la naturaleza ha hecho comunes a todas las personas y los que la Constituci\u00f3n o la ley declaren inapropiables. Corresponder\u00e1 a la ley determinar el modo de adquirir la propiedad, su contenido, l\u00edmites y deberes, conforme con su funci\u00f3n social y ecol\u00f3gica. Ninguna persona puede ser privada de su propiedad, sino en virtud de una ley que autorice la expropiaci\u00f3n por causa de utilidad p\u00fablica o inter\u00e9s general declarado por el legislador. La propietaria o el propietario siempre tiene derecho a que se le indemnice por el justo precio del bien expropiado. El pago deber\u00e1 efectuarse de forma previa a la toma de posesi\u00f3n material del bien expropiado y la persona expropiada siempre podr\u00e1 reclamar de la legalidad del acto expropiatorio, as\u00ed como del monto y de la modalidad de pago ante los tribunales que determine la ley. Cualquiera sea la causa invocada para llevar a cabo la expropiaci\u00f3n, siempre debe estar debidamente fundada.","title":"Art\u00edculo 78"},{"location":"capitulo2/articulo78/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo78/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo78/#articulo-78","text":"Toda persona, natural o jur\u00eddica, tiene derecho de propiedad en todas sus especies y sobre toda clase de bienes, salvo aquellos que la naturaleza ha hecho comunes a todas las personas y los que la Constituci\u00f3n o la ley declaren inapropiables. Corresponder\u00e1 a la ley determinar el modo de adquirir la propiedad, su contenido, l\u00edmites y deberes, conforme con su funci\u00f3n social y ecol\u00f3gica. Ninguna persona puede ser privada de su propiedad, sino en virtud de una ley que autorice la expropiaci\u00f3n por causa de utilidad p\u00fablica o inter\u00e9s general declarado por el legislador. La propietaria o el propietario siempre tiene derecho a que se le indemnice por el justo precio del bien expropiado. El pago deber\u00e1 efectuarse de forma previa a la toma de posesi\u00f3n material del bien expropiado y la persona expropiada siempre podr\u00e1 reclamar de la legalidad del acto expropiatorio, as\u00ed como del monto y de la modalidad de pago ante los tribunales que determine la ley. Cualquiera sea la causa invocada para llevar a cabo la expropiaci\u00f3n, siempre debe estar debidamente fundada.","title":"Art\u00edculo 78"},{"location":"capitulo2/articulo79/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 79 El Estado reconoce y garantiza, conforme con la Constituci\u00f3n, el derecho de los pueblos y naciones ind\u00edgenas a sus tierras, territorios y recursos. La propiedad de las tierras ind\u00edgenas goza de especial protecci\u00f3n. El Estado establecer\u00e1 instrumentos jur\u00eddicos eficaces para su catastro, regularizaci\u00f3n, demarcaci\u00f3n, titulaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n. La restituci\u00f3n constituye un mecanismo preferente de reparaci\u00f3n, de utilidad p\u00fablica e inter\u00e9s general. Conforme con la Constituci\u00f3n y la ley, los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a utilizar los recursos que tradicionalmente han usado u ocupado, que se encuentran en sus territorios y sean indispensables para su existencia colectiva. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 79"},{"location":"capitulo2/articulo79/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo79/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo79/#articulo-79","text":"El Estado reconoce y garantiza, conforme con la Constituci\u00f3n, el derecho de los pueblos y naciones ind\u00edgenas a sus tierras, territorios y recursos. La propiedad de las tierras ind\u00edgenas goza de especial protecci\u00f3n. El Estado establecer\u00e1 instrumentos jur\u00eddicos eficaces para su catastro, regularizaci\u00f3n, demarcaci\u00f3n, titulaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n. La restituci\u00f3n constituye un mecanismo preferente de reparaci\u00f3n, de utilidad p\u00fablica e inter\u00e9s general. Conforme con la Constituci\u00f3n y la ley, los pueblos y naciones ind\u00edgenas tienen derecho a utilizar los recursos que tradicionalmente han usado u ocupado, que se encuentran en sus territorios y sean indispensables para su existencia colectiva. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 79"},{"location":"capitulo2/articulo80/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 80 Toda persona, natural o jur\u00eddica, tiene libertad de emprender y desarrollar actividades econ\u00f3micas. Su ejercicio debe ser compatible con los derechos consagrados en esta Constituci\u00f3n y la protecci\u00f3n de la naturaleza. El contenido y los l\u00edmites de este derecho ser\u00e1n determinados por las leyes que regulen su ejercicio, las que deber\u00e1n promover el desarrollo de las empresas de menor tama\u00f1o y asegurar\u00e1n la protecci\u00f3n de las consumidoras y los consumidores. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FOJUCC A.C. Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 80"},{"location":"capitulo2/articulo80/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo80/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo80/#articulo-80","text":"Toda persona, natural o jur\u00eddica, tiene libertad de emprender y desarrollar actividades econ\u00f3micas. Su ejercicio debe ser compatible con los derechos consagrados en esta Constituci\u00f3n y la protecci\u00f3n de la naturaleza. El contenido y los l\u00edmites de este derecho ser\u00e1n determinados por las leyes que regulen su ejercicio, las que deber\u00e1n promover el desarrollo de las empresas de menor tama\u00f1o y asegurar\u00e1n la protecci\u00f3n de las consumidoras y los consumidores. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FOJUCC A.C. Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 80"},{"location":"capitulo2/articulo81/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 81 Toda persona tiene derecho, en su condici\u00f3n de consumidora o usuaria, a la libre elecci\u00f3n, a la informaci\u00f3n veraz, a no ser discriminada, a la seguridad, a la protecci\u00f3n de su salud y el medioambiente, a la reparaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n adecuada y a la educaci\u00f3n para el consumo responsable. El Estado proteger\u00e1 el ejercicio de estos derechos, mediante procedimientos eficaces y un \u00f3rgano con facultades interpretativas, fiscalizadoras, sancionadoras y las dem\u00e1s que le otorgue la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FOJUCC A.C. Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 81"},{"location":"capitulo2/articulo81/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo81/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo81/#articulo-81","text":"Toda persona tiene derecho, en su condici\u00f3n de consumidora o usuaria, a la libre elecci\u00f3n, a la informaci\u00f3n veraz, a no ser discriminada, a la seguridad, a la protecci\u00f3n de su salud y el medioambiente, a la reparaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n adecuada y a la educaci\u00f3n para el consumo responsable. El Estado proteger\u00e1 el ejercicio de estos derechos, mediante procedimientos eficaces y un \u00f3rgano con facultades interpretativas, fiscalizadoras, sancionadoras y las dem\u00e1s que le otorgue la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FOJUCC A.C. Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 81"},{"location":"capitulo2/articulo82/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 82 Toda persona, natural o jur\u00eddica, tiene derecho a la libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n, en cualquier forma y por cualquier medio, el cual comprende la libertad de buscar, recibir y difundir informaciones e ideas de toda \u00edndole. No existir\u00e1 censura previa, sino \u00fanicamente las responsabilidades ulteriores que determine la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 82"},{"location":"capitulo2/articulo82/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo82/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo82/#articulo-82","text":"Toda persona, natural o jur\u00eddica, tiene derecho a la libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n, en cualquier forma y por cualquier medio, el cual comprende la libertad de buscar, recibir y difundir informaciones e ideas de toda \u00edndole. No existir\u00e1 censura previa, sino \u00fanicamente las responsabilidades ulteriores que determine la ley. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 82"},{"location":"capitulo2/articulo83/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 83 Toda persona tiene derecho a producir informaci\u00f3n y a participar equitativamente en la comunicaci\u00f3n social. Se reconoce el derecho a fundar y mantener medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n. El Estado respetar\u00e1 la libertad de prensa y promover\u00e1 el pluralismo de los medios de comunicaci\u00f3n y la diversidad de informaci\u00f3n. Toda persona ofendida o injustamente aludida por un medio de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n tiene derecho a que su aclaraci\u00f3n o rectificaci\u00f3n sea difundida gratuitamente por el mismo medio en que hubiese sido emitida. La ley regular\u00e1 el ejercicio de este derecho, con respeto a la libertad de expresi\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Colegio de Periodistas Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 83"},{"location":"capitulo2/articulo83/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo83/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo83/#articulo-83","text":"Toda persona tiene derecho a producir informaci\u00f3n y a participar equitativamente en la comunicaci\u00f3n social. Se reconoce el derecho a fundar y mantener medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n. El Estado respetar\u00e1 la libertad de prensa y promover\u00e1 el pluralismo de los medios de comunicaci\u00f3n y la diversidad de informaci\u00f3n. Toda persona ofendida o injustamente aludida por un medio de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n tiene derecho a que su aclaraci\u00f3n o rectificaci\u00f3n sea difundida gratuitamente por el mismo medio en que hubiese sido emitida. La ley regular\u00e1 el ejercicio de este derecho, con respeto a la libertad de expresi\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Colegio de Periodistas Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 83"},{"location":"capitulo2/articulo84/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 84 El Estado fomenta la creaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n y su desarrollo a nivel regional, local y comunitario e impide la concentraci\u00f3n de la propiedad de estos. En ning\u00fan caso se podr\u00e1 establecer el monopolio estatal sobre ellos. Corresponder\u00e1 a la ley el resguardo de este precepto. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 84"},{"location":"capitulo2/articulo84/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo84/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo84/#articulo-84","text":"El Estado fomenta la creaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n y su desarrollo a nivel regional, local y comunitario e impide la concentraci\u00f3n de la propiedad de estos. En ning\u00fan caso se podr\u00e1 establecer el monopolio estatal sobre ellos. Corresponder\u00e1 a la ley el resguardo de este precepto. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 84"},{"location":"capitulo2/articulo85/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 85 Existir\u00e1n medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n p\u00fablicos, en distintos soportes tecnol\u00f3gicos, que respondan a las necesidades informativas, educativas, culturales y de entretenimiento de los diversos grupos de la poblaci\u00f3n. Estos medios ser\u00e1n pluralistas, descentralizados y estar\u00e1n coordinados entre s\u00ed. Asimismo, gozar\u00e1n de independencia respecto del Gobierno y contar\u00e1n con financiamiento p\u00fablico para su funcionamiento. La ley regular\u00e1 su organizaci\u00f3n y la composici\u00f3n de sus directorios, la que estar\u00e1 orientada por criterios t\u00e9cnicos y de idoneidad.","title":"Art\u00edculo 85"},{"location":"capitulo2/articulo85/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo85/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo85/#articulo-85","text":"Existir\u00e1n medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n p\u00fablicos, en distintos soportes tecnol\u00f3gicos, que respondan a las necesidades informativas, educativas, culturales y de entretenimiento de los diversos grupos de la poblaci\u00f3n. Estos medios ser\u00e1n pluralistas, descentralizados y estar\u00e1n coordinados entre s\u00ed. Asimismo, gozar\u00e1n de independencia respecto del Gobierno y contar\u00e1n con financiamiento p\u00fablico para su funcionamiento. La ley regular\u00e1 su organizaci\u00f3n y la composici\u00f3n de sus directorios, la que estar\u00e1 orientada por criterios t\u00e9cnicos y de idoneidad.","title":"Art\u00edculo 85"},{"location":"capitulo2/articulo86/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 86 Toda persona tiene derecho al acceso universal a la conectividad digital y a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. El Estado garantiza el acceso libre, equitativo y descentralizado, con condiciones de calidad y velocidad adecuadas y efectivas, a los servicios b\u00e1sicos de comunicaci\u00f3n. Es deber del Estado promover y participar del desarrollo de las telecomunicaciones, servicios de conectividad y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. La ley regular\u00e1 la forma en que el Estado cumplir\u00e1 este deber. El Estado tiene la obligaci\u00f3n de superar las brechas de acceso, uso y participaci\u00f3n en el espacio digital y en sus dispositivos e infraestructuras. El Estado garantiza el cumplimiento del principio de neutralidad en la red. Las obligaciones, las condiciones y los l\u00edmites en esta materia ser\u00e1n determinados por la ley. La infraestructura de telecomunicaciones es independientemente de su r\u00e9gimen patrimonial, de inter\u00e9s p\u00fablico. Corresponder\u00e1 a la ley determinar la utilizaci\u00f3n y el aprovechamiento del espectro radioel\u00e9ctrico. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Multitudes Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 86"},{"location":"capitulo2/articulo86/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo86/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo86/#articulo-86","text":"Toda persona tiene derecho al acceso universal a la conectividad digital y a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. El Estado garantiza el acceso libre, equitativo y descentralizado, con condiciones de calidad y velocidad adecuadas y efectivas, a los servicios b\u00e1sicos de comunicaci\u00f3n. Es deber del Estado promover y participar del desarrollo de las telecomunicaciones, servicios de conectividad y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. La ley regular\u00e1 la forma en que el Estado cumplir\u00e1 este deber. El Estado tiene la obligaci\u00f3n de superar las brechas de acceso, uso y participaci\u00f3n en el espacio digital y en sus dispositivos e infraestructuras. El Estado garantiza el cumplimiento del principio de neutralidad en la red. Las obligaciones, las condiciones y los l\u00edmites en esta materia ser\u00e1n determinados por la ley. La infraestructura de telecomunicaciones es independientemente de su r\u00e9gimen patrimonial, de inter\u00e9s p\u00fablico. Corresponder\u00e1 a la ley determinar la utilizaci\u00f3n y el aprovechamiento del espectro radioel\u00e9ctrico. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Multitudes Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 86"},{"location":"capitulo2/articulo87/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 87 Toda persona tiene derecho a la autodeterminaci\u00f3n informativa y a la protecci\u00f3n de datos personales. Este derecho comprende la facultad de conocer, decidir y controlar el uso de los datos que le conciernen, acceder, ser informada y oponerse al tratamiento de ellos, y a obtener su rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y portabilidad, sin perjuicio de otros derechos que establezca la ley. El tratamiento de datos personales solo podr\u00e1 efectuarse en los casos que establezca la ley, sujet\u00e1ndose a los principios de licitud, lealtad, calidad, transparencia, seguridad, limitaci\u00f3n de la finalidad y minimizaci\u00f3n de datos.","title":"Art\u00edculo 87"},{"location":"capitulo2/articulo87/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo87/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo87/#articulo-87","text":"Toda persona tiene derecho a la autodeterminaci\u00f3n informativa y a la protecci\u00f3n de datos personales. Este derecho comprende la facultad de conocer, decidir y controlar el uso de los datos que le conciernen, acceder, ser informada y oponerse al tratamiento de ellos, y a obtener su rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y portabilidad, sin perjuicio de otros derechos que establezca la ley. El tratamiento de datos personales solo podr\u00e1 efectuarse en los casos que establezca la ley, sujet\u00e1ndose a los principios de licitud, lealtad, calidad, transparencia, seguridad, limitaci\u00f3n de la finalidad y minimizaci\u00f3n de datos.","title":"Art\u00edculo 87"},{"location":"capitulo2/articulo88/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 88 Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la seguridad inform\u00e1tica. El Estado y los particulares deber\u00e1n adoptar las medidas id\u00f3neas y necesarias que garanticen la integridad, confidencialidad, disponibilidad y resiliencia de la informaci\u00f3n que contengan los sistemas inform\u00e1ticos que administren, salvo los casos expresamente se\u00f1alados por la ley.","title":"Art\u00edculo 88"},{"location":"capitulo2/articulo88/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo88/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo88/#articulo-88","text":"Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la seguridad inform\u00e1tica. El Estado y los particulares deber\u00e1n adoptar las medidas id\u00f3neas y necesarias que garanticen la integridad, confidencialidad, disponibilidad y resiliencia de la informaci\u00f3n que contengan los sistemas inform\u00e1ticos que administren, salvo los casos expresamente se\u00f1alados por la ley.","title":"Art\u00edculo 88"},{"location":"capitulo2/articulo89/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 89 Toda persona tiene derecho a participar de un espacio digital libre de violencia. El Estado desarrollar\u00e1 acciones de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, reparaci\u00f3n y garant\u00eda de este derecho, otorgando especial protecci\u00f3n a mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero. Las obligaciones, las condiciones y los l\u00edmites en esta materia ser\u00e1n determinados por ley.","title":"Art\u00edculo 89"},{"location":"capitulo2/articulo89/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo89/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo89/#articulo-89","text":"Toda persona tiene derecho a participar de un espacio digital libre de violencia. El Estado desarrollar\u00e1 acciones de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, reparaci\u00f3n y garant\u00eda de este derecho, otorgando especial protecci\u00f3n a mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero. Las obligaciones, las condiciones y los l\u00edmites en esta materia ser\u00e1n determinados por ley.","title":"Art\u00edculo 89"},{"location":"capitulo2/articulo90/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 90 Toda persona tiene derecho a la educaci\u00f3n digital, al desarrollo del conocimiento, pensamiento y lenguaje tecnol\u00f3gico, as\u00ed como a gozar de sus beneficios. El Estado asegura que toda persona pueda ejercer sus derechos en los espacios digitales, para lo cual crear\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas y financiar\u00e1 planes y programas gratuitos con tal objeto.","title":"Art\u00edculo 90"},{"location":"capitulo2/articulo90/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo90/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo90/#articulo-90","text":"Toda persona tiene derecho a la educaci\u00f3n digital, al desarrollo del conocimiento, pensamiento y lenguaje tecnol\u00f3gico, as\u00ed como a gozar de sus beneficios. El Estado asegura que toda persona pueda ejercer sus derechos en los espacios digitales, para lo cual crear\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas y financiar\u00e1 planes y programas gratuitos con tal objeto.","title":"Art\u00edculo 90"},{"location":"capitulo2/articulo91/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 91 Toda persona tiene derecho al ocio, al descanso y a disfrutar el tiempo libre. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 91"},{"location":"capitulo2/articulo91/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo91/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo91/#articulo-91","text":"Toda persona tiene derecho al ocio, al descanso y a disfrutar el tiempo libre. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 91"},{"location":"capitulo2/articulo92/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 92 Toda persona y comunidad tiene derecho a participar libremente en la vida cultural y art\u00edstica y a gozar de sus diversas expresiones, bienes, servicios e institucionalidad. Tiene derecho a la libertad de crear y difundir las culturas y las artes, as\u00ed como a disfrutar de sus beneficios. Asimismo, tiene derecho a la identidad cultural y a conocer y educarse en las diversas culturas. Igualmente, tiene derecho al uso de espacios p\u00fablicos para desarrollar expresiones y manifestaciones culturales y art\u00edsticas, sin m\u00e1s limitaciones que las establecidas en la ley. El Estado promueve, fomenta y garantiza la interrelaci\u00f3n arm\u00f3nica y el respeto de todas las expresiones simb\u00f3licas, culturales y patrimoniales, sean estas materiales e inmateriales y el acceso, desarrollo y difusi\u00f3n de las culturas, las artes y los conocimientos, atendiendo a la diversidad cultural en todas sus manifestaciones y contribuciones, bajo los principios de colaboraci\u00f3n e interculturalidad. Adem\u00e1s, debe generar las instancias para que la sociedad contribuya al desarrollo de la creatividad cultural y art\u00edstica, en sus m\u00e1s diversas expresiones. El Estado promueve las condiciones para el libre desarrollo de la identidad cultural de las comunidades y personas, as\u00ed como de sus procesos culturales.","title":"Art\u00edculo 92"},{"location":"capitulo2/articulo92/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo92/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo92/#articulo-92","text":"Toda persona y comunidad tiene derecho a participar libremente en la vida cultural y art\u00edstica y a gozar de sus diversas expresiones, bienes, servicios e institucionalidad. Tiene derecho a la libertad de crear y difundir las culturas y las artes, as\u00ed como a disfrutar de sus beneficios. Asimismo, tiene derecho a la identidad cultural y a conocer y educarse en las diversas culturas. Igualmente, tiene derecho al uso de espacios p\u00fablicos para desarrollar expresiones y manifestaciones culturales y art\u00edsticas, sin m\u00e1s limitaciones que las establecidas en la ley. El Estado promueve, fomenta y garantiza la interrelaci\u00f3n arm\u00f3nica y el respeto de todas las expresiones simb\u00f3licas, culturales y patrimoniales, sean estas materiales e inmateriales y el acceso, desarrollo y difusi\u00f3n de las culturas, las artes y los conocimientos, atendiendo a la diversidad cultural en todas sus manifestaciones y contribuciones, bajo los principios de colaboraci\u00f3n e interculturalidad. Adem\u00e1s, debe generar las instancias para que la sociedad contribuya al desarrollo de la creatividad cultural y art\u00edstica, en sus m\u00e1s diversas expresiones. El Estado promueve las condiciones para el libre desarrollo de la identidad cultural de las comunidades y personas, as\u00ed como de sus procesos culturales.","title":"Art\u00edculo 92"},{"location":"capitulo2/articulo93/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 93 La Constituci\u00f3n reconoce los derechos culturales del pueblo tribal afrodescendiente chileno y asegura su ejercicio, desarrollo, promoci\u00f3n, conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 93"},{"location":"capitulo2/articulo93/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo93/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo93/#articulo-93","text":"La Constituci\u00f3n reconoce los derechos culturales del pueblo tribal afrodescendiente chileno y asegura su ejercicio, desarrollo, promoci\u00f3n, conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 93"},{"location":"capitulo2/articulo94/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 94 El Estado fomenta el acceso al libro y al goce de la lectura a trav\u00e9s de planes, pol\u00edticas p\u00fablicas y programas. Asimismo, incentivar\u00e1 la creaci\u00f3n y fortalecimiento de bibliotecas p\u00fablicas y comunitarias.","title":"Art\u00edculo 94"},{"location":"capitulo2/articulo94/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo94/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo94/#articulo-94","text":"El Estado fomenta el acceso al libro y al goce de la lectura a trav\u00e9s de planes, pol\u00edticas p\u00fablicas y programas. Asimismo, incentivar\u00e1 la creaci\u00f3n y fortalecimiento de bibliotecas p\u00fablicas y comunitarias.","title":"Art\u00edculo 94"},{"location":"capitulo2/articulo95/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 95 La Constituci\u00f3n asegura a toda persona la protecci\u00f3n de los derechos de autor sobre sus obras intelectuales, cient\u00edficas y art\u00edsticas. Estos comprenden los derechos morales y patrimoniales sobre ellas, en conformidad y por el tiempo que se\u00f1ale la ley, el que no ser\u00e1 inferior a la vida del autor. Se asegura la protecci\u00f3n de los derechos de int\u00e9rpretes o ejecutantes sobre sus interpretaciones o ejecuciones, de conformidad con la ley.","title":"Art\u00edculo 95"},{"location":"capitulo2/articulo95/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo95/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo95/#articulo-95","text":"La Constituci\u00f3n asegura a toda persona la protecci\u00f3n de los derechos de autor sobre sus obras intelectuales, cient\u00edficas y art\u00edsticas. Estos comprenden los derechos morales y patrimoniales sobre ellas, en conformidad y por el tiempo que se\u00f1ale la ley, el que no ser\u00e1 inferior a la vida del autor. Se asegura la protecci\u00f3n de los derechos de int\u00e9rpretes o ejecutantes sobre sus interpretaciones o ejecuciones, de conformidad con la ley.","title":"Art\u00edculo 95"},{"location":"capitulo2/articulo96/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 96 Toda persona tiene derecho a participar libremente de la creaci\u00f3n, el desarrollo, la conservaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n de los diversos sistemas de conocimientos y a la transferencia de sus aplicaciones, as\u00ed como a gozar de sus beneficios. El Estado reconoce y fomenta el desarrollo de los diversos sistemas de conocimientos en el pa\u00eds, considerando sus diferentes contextos culturales, sociales y territoriales. Asimismo, promueve su acceso equitativo y abierto, lo que comprende el intercambio y la comunicaci\u00f3n de conocimientos a la sociedad de la forma m\u00e1s amplia posible. El Estado reconoce el derecho de los pueblos y naciones ind\u00edgenas a preservar, revitalizar, desarrollar y transmitir los conocimientos tradicionales y saberes ancestrales y debe, en conjunto con ellos, adoptar medidas eficaces para garantizar su ejercicio.","title":"Art\u00edculo 96"},{"location":"capitulo2/articulo96/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo96/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo96/#articulo-96","text":"Toda persona tiene derecho a participar libremente de la creaci\u00f3n, el desarrollo, la conservaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n de los diversos sistemas de conocimientos y a la transferencia de sus aplicaciones, as\u00ed como a gozar de sus beneficios. El Estado reconoce y fomenta el desarrollo de los diversos sistemas de conocimientos en el pa\u00eds, considerando sus diferentes contextos culturales, sociales y territoriales. Asimismo, promueve su acceso equitativo y abierto, lo que comprende el intercambio y la comunicaci\u00f3n de conocimientos a la sociedad de la forma m\u00e1s amplia posible. El Estado reconoce el derecho de los pueblos y naciones ind\u00edgenas a preservar, revitalizar, desarrollar y transmitir los conocimientos tradicionales y saberes ancestrales y debe, en conjunto con ellos, adoptar medidas eficaces para garantizar su ejercicio.","title":"Art\u00edculo 96"},{"location":"capitulo2/articulo97/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 97 La Constituci\u00f3n garantiza la libertad de investigaci\u00f3n. Es deber del Estado estimular, promover y fortalecer el desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica en todas las \u00e1reas del conocimiento, contribuyendo as\u00ed al enriquecimiento sociocultural del pa\u00eds y al mejoramiento de las condiciones de vida de sus habitantes. El Estado generar\u00e1, de forma independiente y descentralizada, las condiciones para el desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica transdisciplinaria en materias relevantes para el resguardo de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n y el equilibrio ecosist\u00e9mico. Adem\u00e1s, realizar\u00e1 el monitoreo permanente de los riesgos medioambientales y sanitarios que afecten la salud de las comunidades y ecosistemas del pa\u00eds. La ley determinar\u00e1 la creaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de entidades que cumplan los objetivos establecidos en este art\u00edculo, su colaboraci\u00f3n con centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos y privados con pertinencia territorial, sus caracter\u00edsticas y funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 97"},{"location":"capitulo2/articulo97/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo97/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo97/#articulo-97","text":"La Constituci\u00f3n garantiza la libertad de investigaci\u00f3n. Es deber del Estado estimular, promover y fortalecer el desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica en todas las \u00e1reas del conocimiento, contribuyendo as\u00ed al enriquecimiento sociocultural del pa\u00eds y al mejoramiento de las condiciones de vida de sus habitantes. El Estado generar\u00e1, de forma independiente y descentralizada, las condiciones para el desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica transdisciplinaria en materias relevantes para el resguardo de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n y el equilibrio ecosist\u00e9mico. Adem\u00e1s, realizar\u00e1 el monitoreo permanente de los riesgos medioambientales y sanitarios que afecten la salud de las comunidades y ecosistemas del pa\u00eds. La ley determinar\u00e1 la creaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de entidades que cumplan los objetivos establecidos en este art\u00edculo, su colaboraci\u00f3n con centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos y privados con pertinencia territorial, sus caracter\u00edsticas y funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 97"},{"location":"capitulo2/articulo98/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 98 Las ciencias y tecnolog\u00edas, sus aplicaciones y procesos investigativos deben desarrollarse seg\u00fan los principios bio\u00e9ticos de solidaridad, cooperaci\u00f3n, responsabilidad y con pleno respeto a la dignidad humana, la sintiencia de los animales, los derechos de la naturaleza y los dem\u00e1s derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile.","title":"Art\u00edculo 98"},{"location":"capitulo2/articulo98/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo98/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo98/#articulo-98","text":"Las ciencias y tecnolog\u00edas, sus aplicaciones y procesos investigativos deben desarrollarse seg\u00fan los principios bio\u00e9ticos de solidaridad, cooperaci\u00f3n, responsabilidad y con pleno respeto a la dignidad humana, la sintiencia de los animales, los derechos de la naturaleza y los dem\u00e1s derechos establecidos en esta Constituci\u00f3n y en tratados internacionales de derechos humanos ratificados y vigentes en Chile.","title":"Art\u00edculo 98"},{"location":"capitulo2/articulo99/","text":"CAP\u00cdTULO II Derechos fundamentales y garant\u00edas Art\u00edculo 99 El Consejo Nacional de Bio\u00e9tica es un \u00f3rgano independiente, t\u00e9cnico, de car\u00e1cter consultivo, pluralista y transdisciplinario que tendr\u00e1, entre sus funciones, asesorar a los organismos del Estado en los asuntos bio\u00e9ticos que puedan afectar a la vida humana, animal, la naturaleza y la biodiversidad, recomendando la dictaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de normas que regulen dichas materias. La ley regular\u00e1 la composici\u00f3n, las funciones, la organizaci\u00f3n y los dem\u00e1s aspectos de este \u00f3rgano.","title":"Art\u00edculo 99"},{"location":"capitulo2/articulo99/#capitulo-ii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO II"},{"location":"capitulo2/articulo99/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/articulo99/#articulo-99","text":"El Consejo Nacional de Bio\u00e9tica es un \u00f3rgano independiente, t\u00e9cnico, de car\u00e1cter consultivo, pluralista y transdisciplinario que tendr\u00e1, entre sus funciones, asesorar a los organismos del Estado en los asuntos bio\u00e9ticos que puedan afectar a la vida humana, animal, la naturaleza y la biodiversidad, recomendando la dictaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de normas que regulen dichas materias. La ley regular\u00e1 la composici\u00f3n, las funciones, la organizaci\u00f3n y los dem\u00e1s aspectos de este \u00f3rgano.","title":"Art\u00edculo 99"},{"location":"capitulo2/capitulo2/","text":"Cap\u00edtulo II Derechos fundamentales y garant\u00edas","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo2/capitulo2/#capitulo-ii","text":"","title":"Cap\u00edtulo II"},{"location":"capitulo2/capitulo2/#derechos-fundamentales-y-garantias","text":"","title":"Derechos fundamentales y garant\u00edas"},{"location":"capitulo3/articulo127/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 127 La naturaleza tiene derechos. El Estado y la sociedad tienen el deber de protegerlos y respetarlos. El Estado debe adoptar una administraci\u00f3n ecol\u00f3gicamente responsable y promover la educaci\u00f3n ambiental y cient\u00edfica mediante procesos de formaci\u00f3n y aprendizaje permanentes.","title":"Art\u00edculo 127"},{"location":"capitulo3/articulo127/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo127/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo127/#articulo-127","text":"La naturaleza tiene derechos. El Estado y la sociedad tienen el deber de protegerlos y respetarlos. El Estado debe adoptar una administraci\u00f3n ecol\u00f3gicamente responsable y promover la educaci\u00f3n ambiental y cient\u00edfica mediante procesos de formaci\u00f3n y aprendizaje permanentes.","title":"Art\u00edculo 127"},{"location":"capitulo3/articulo128/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 128 Son principios para la protecci\u00f3n de la naturaleza y el medioambiente, a lo menos, los de progresividad, precautorio, preventivo, de justicia ambiental, de solidaridad intergeneracional, de responsabilidad y de acci\u00f3n clim\u00e1tica justa. Quien da\u00f1e el medioambiente tiene el deber de repararlo, sin perjuicio de las sanciones administrativas, penales y civiles que correspondan conforme a la Constituci\u00f3n y las leyes.","title":"Art\u00edculo 128"},{"location":"capitulo3/articulo128/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo128/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo128/#articulo-128","text":"Son principios para la protecci\u00f3n de la naturaleza y el medioambiente, a lo menos, los de progresividad, precautorio, preventivo, de justicia ambiental, de solidaridad intergeneracional, de responsabilidad y de acci\u00f3n clim\u00e1tica justa. Quien da\u00f1e el medioambiente tiene el deber de repararlo, sin perjuicio de las sanciones administrativas, penales y civiles que correspondan conforme a la Constituci\u00f3n y las leyes.","title":"Art\u00edculo 128"},{"location":"capitulo3/articulo129/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 129 Es deber del Estado adoptar acciones de prevenci\u00f3n, adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de los riesgos, las vulnerabilidades y los efectos provocados por la crisis clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica. El Estado debe promover el di\u00e1logo, la cooperaci\u00f3n y la solidaridad internacional para adaptarse, mitigar y afrontar la crisis clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica y proteger la naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 129"},{"location":"capitulo3/articulo129/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo129/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo129/#articulo-129","text":"Es deber del Estado adoptar acciones de prevenci\u00f3n, adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de los riesgos, las vulnerabilidades y los efectos provocados por la crisis clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica. El Estado debe promover el di\u00e1logo, la cooperaci\u00f3n y la solidaridad internacional para adaptarse, mitigar y afrontar la crisis clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica y proteger la naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 129"},{"location":"capitulo3/articulo130/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 130 El Estado protege la biodiversidad, debiendo preservar, conservar y restaurar el h\u00e1bitat de las especies nativas silvestres en la cantidad y distribuci\u00f3n adecuada para sostener la viabilidad de sus poblaciones y asegurar las condiciones para su supervivencia y no extinci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 130"},{"location":"capitulo3/articulo130/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo130/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo130/#articulo-130","text":"El Estado protege la biodiversidad, debiendo preservar, conservar y restaurar el h\u00e1bitat de las especies nativas silvestres en la cantidad y distribuci\u00f3n adecuada para sostener la viabilidad de sus poblaciones y asegurar las condiciones para su supervivencia y no extinci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 130"},{"location":"capitulo3/articulo131/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 131 Los animales son sujetos de especial protecci\u00f3n. El Estado los proteger\u00e1, reconociendo su sintiencia y el derecho a vivir una vida libre de maltrato. El Estado y sus \u00f3rganos promover\u00e1n una educaci\u00f3n basada en la empat\u00eda y en el respeto hacia los animales. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Vegetarianos Hoy Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 131"},{"location":"capitulo3/articulo131/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo131/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo131/#articulo-131","text":"Los animales son sujetos de especial protecci\u00f3n. El Estado los proteger\u00e1, reconociendo su sintiencia y el derecho a vivir una vida libre de maltrato. El Estado y sus \u00f3rganos promover\u00e1n una educaci\u00f3n basada en la empat\u00eda y en el respeto hacia los animales. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Vegetarianos Hoy Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 131"},{"location":"capitulo3/articulo132/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 132 El Estado, a trav\u00e9s de un sistema nacional de \u00e1reas protegidas, \u00fanico, integral y de car\u00e1cter t\u00e9cnico, debe garantizar la preservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y conservaci\u00f3n de espacios naturales. Asimismo, debe monitorear y mantener informaci\u00f3n actualizada relativa a los atributos de dichas \u00e1reas y garantizar la participaci\u00f3n de las comunidades locales y entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 132"},{"location":"capitulo3/articulo132/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo132/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo132/#articulo-132","text":"El Estado, a trav\u00e9s de un sistema nacional de \u00e1reas protegidas, \u00fanico, integral y de car\u00e1cter t\u00e9cnico, debe garantizar la preservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y conservaci\u00f3n de espacios naturales. Asimismo, debe monitorear y mantener informaci\u00f3n actualizada relativa a los atributos de dichas \u00e1reas y garantizar la participaci\u00f3n de las comunidades locales y entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 132"},{"location":"capitulo3/articulo133/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 133 Es deber del Estado regular y fomentar la gesti\u00f3n, reducci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de residuos.","title":"Art\u00edculo 133"},{"location":"capitulo3/articulo133/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo133/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo133/#articulo-133","text":"Es deber del Estado regular y fomentar la gesti\u00f3n, reducci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de residuos.","title":"Art\u00edculo 133"},{"location":"capitulo3/articulo134/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Bienes comunes naturales Art\u00edculo 134 Los bienes comunes naturales son elementos o componentes de la naturaleza sobre los cuales el Estado tiene un deber especial de custodia con el fin de asegurar los derechos de la naturaleza y el inter\u00e9s de las generaciones presentes y futuras. Son bienes comunes naturales el mar territorial y su fondo marino; las playas; las aguas, glaciares y humedales; los campos geot\u00e9rmicos; el aire y la atm\u00f3sfera; la alta monta\u00f1a, las \u00e1reas protegidas y los bosques nativos; el subsuelo, y los dem\u00e1s que declaren la Constituci\u00f3n y la ley. Entre estos bienes son inapropiables el agua en todos sus estados, el aire, el mar territorial y las playas, los reconocidos por el derecho internacional y los que la Constituci\u00f3n o las leyes declaren como tales. Trat\u00e1ndose de los bienes comunes naturales que sean inapropiables, el Estado debe preservarlos, conservarlos y, en su caso, restaurarlos. Debe, asimismo, administrarlos de forma democr\u00e1tica, solidaria, participativa y equitativa. Respecto de aquellos bienes comunes naturales que se encuentren en el dominio privado, el deber de custodia del Estado implica la facultad de regular su uso y goce, con las finalidades establecidas en el inciso 1. El Estado podr\u00e1 otorgar autorizaciones administrativas para el uso de los bienes comunes naturales inapropiables, conforme a la ley, de manera temporal, sujetas a causales de caducidad, extinci\u00f3n y revocaci\u00f3n, con obligaciones espec\u00edficas de conservaci\u00f3n, justificadas en el inter\u00e9s p\u00fablico, la protecci\u00f3n de la naturaleza y el beneficio colectivo. Estas autorizaciones, ya sean individuales o colectivas, no generan derechos de propiedad. Cualquier persona podr\u00e1 exigir el cumplimiento de los deberes constitucionales de custodia de los bienes comunes naturales. La ley determinar\u00e1 el procedimiento y los requisitos de esta acci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 134"},{"location":"capitulo3/articulo134/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo134/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo134/#bienes-comunes-naturales","text":"","title":"Bienes comunes naturales"},{"location":"capitulo3/articulo134/#articulo-134","text":"Los bienes comunes naturales son elementos o componentes de la naturaleza sobre los cuales el Estado tiene un deber especial de custodia con el fin de asegurar los derechos de la naturaleza y el inter\u00e9s de las generaciones presentes y futuras. Son bienes comunes naturales el mar territorial y su fondo marino; las playas; las aguas, glaciares y humedales; los campos geot\u00e9rmicos; el aire y la atm\u00f3sfera; la alta monta\u00f1a, las \u00e1reas protegidas y los bosques nativos; el subsuelo, y los dem\u00e1s que declaren la Constituci\u00f3n y la ley. Entre estos bienes son inapropiables el agua en todos sus estados, el aire, el mar territorial y las playas, los reconocidos por el derecho internacional y los que la Constituci\u00f3n o las leyes declaren como tales. Trat\u00e1ndose de los bienes comunes naturales que sean inapropiables, el Estado debe preservarlos, conservarlos y, en su caso, restaurarlos. Debe, asimismo, administrarlos de forma democr\u00e1tica, solidaria, participativa y equitativa. Respecto de aquellos bienes comunes naturales que se encuentren en el dominio privado, el deber de custodia del Estado implica la facultad de regular su uso y goce, con las finalidades establecidas en el inciso 1. El Estado podr\u00e1 otorgar autorizaciones administrativas para el uso de los bienes comunes naturales inapropiables, conforme a la ley, de manera temporal, sujetas a causales de caducidad, extinci\u00f3n y revocaci\u00f3n, con obligaciones espec\u00edficas de conservaci\u00f3n, justificadas en el inter\u00e9s p\u00fablico, la protecci\u00f3n de la naturaleza y el beneficio colectivo. Estas autorizaciones, ya sean individuales o colectivas, no generan derechos de propiedad. Cualquier persona podr\u00e1 exigir el cumplimiento de los deberes constitucionales de custodia de los bienes comunes naturales. La ley determinar\u00e1 el procedimiento y los requisitos de esta acci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 134"},{"location":"capitulo3/articulo135/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 135 El Estado debe impulsar medidas para conservar la atm\u00f3sfera y el cielo nocturno, seg\u00fan las necesidades territoriales. Es deber del Estado contribuir y cooperar internacionalmente en la investigaci\u00f3n del espacio con fines pac\u00edficos y cient\u00edficos.","title":"Art\u00edculo 135"},{"location":"capitulo3/articulo135/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo135/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo135/#articulo-135","text":"El Estado debe impulsar medidas para conservar la atm\u00f3sfera y el cielo nocturno, seg\u00fan las necesidades territoriales. Es deber del Estado contribuir y cooperar internacionalmente en la investigaci\u00f3n del espacio con fines pac\u00edficos y cient\u00edficos.","title":"Art\u00edculo 135"},{"location":"capitulo3/articulo136/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 136 El Estado, como custodio de los humedales, bosques nativos y suelos, asegurar\u00e1 la integridad de estos ecosistemas, sus funciones, procesos y conectividad h\u00eddrica.","title":"Art\u00edculo 136"},{"location":"capitulo3/articulo136/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo136/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo136/#articulo-136","text":"El Estado, como custodio de los humedales, bosques nativos y suelos, asegurar\u00e1 la integridad de estos ecosistemas, sus funciones, procesos y conectividad h\u00eddrica.","title":"Art\u00edculo 136"},{"location":"capitulo3/articulo137/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 137 El Estado garantiza la protecci\u00f3n de los glaciares y del entorno glaciar, incluyendo los suelos congelados y sus funciones ecosist\u00e9micas.","title":"Art\u00edculo 137"},{"location":"capitulo3/articulo137/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo137/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo137/#articulo-137","text":"El Estado garantiza la protecci\u00f3n de los glaciares y del entorno glaciar, incluyendo los suelos congelados y sus funciones ecosist\u00e9micas.","title":"Art\u00edculo 137"},{"location":"capitulo3/articulo138/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 138 El Estado proteger\u00e1 la funci\u00f3n ecol\u00f3gica y social de la tierra.","title":"Art\u00edculo 138"},{"location":"capitulo3/articulo138/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo138/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo138/#articulo-138","text":"El Estado proteger\u00e1 la funci\u00f3n ecol\u00f3gica y social de la tierra.","title":"Art\u00edculo 138"},{"location":"capitulo3/articulo139/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 139 Chile es un pa\u00eds oce\u00e1nico que reconoce la existencia del maritorio como una categor\u00eda jur\u00eddica que, al igual que el territorio, debe contar con regulaci\u00f3n normativa espec\u00edfica, que incorpore sus caracter\u00edsticas propias en los \u00e1mbitos social, cultural, medioambiental y econ\u00f3mico. Es deber del Estado la conservaci\u00f3n, la preservaci\u00f3n y el cuidado de los ecosistemas marinos y costeros continentales, insulares y ant\u00e1rtico, propiciando las diversas vocaciones y usos asociados a ellos y asegurando, en todo caso, su preservaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. Una ley establecer\u00e1 la divisi\u00f3n administrativa del maritorio, su ordenaci\u00f3n espacial, gesti\u00f3n integrada y los principios b\u00e1sicos que deber\u00e1n informar los cuerpos legales que materialicen su institucionalizaci\u00f3n, mediante un trato diferenciado, aut\u00f3nomo y descentralizado, seg\u00fan corresponda, sobre la base de la equidad y justicia territorial. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 139"},{"location":"capitulo3/articulo139/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo139/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo139/#articulo-139","text":"Chile es un pa\u00eds oce\u00e1nico que reconoce la existencia del maritorio como una categor\u00eda jur\u00eddica que, al igual que el territorio, debe contar con regulaci\u00f3n normativa espec\u00edfica, que incorpore sus caracter\u00edsticas propias en los \u00e1mbitos social, cultural, medioambiental y econ\u00f3mico. Es deber del Estado la conservaci\u00f3n, la preservaci\u00f3n y el cuidado de los ecosistemas marinos y costeros continentales, insulares y ant\u00e1rtico, propiciando las diversas vocaciones y usos asociados a ellos y asegurando, en todo caso, su preservaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. Una ley establecer\u00e1 la divisi\u00f3n administrativa del maritorio, su ordenaci\u00f3n espacial, gesti\u00f3n integrada y los principios b\u00e1sicos que deber\u00e1n informar los cuerpos legales que materialicen su institucionalizaci\u00f3n, mediante un trato diferenciado, aut\u00f3nomo y descentralizado, seg\u00fan corresponda, sobre la base de la equidad y justicia territorial. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 139"},{"location":"capitulo3/articulo140/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Estatuto de las aguas Art\u00edculo 140 El agua es esencial para la vida y el ejercicio de los derechos humanos y de la naturaleza. El Estado debe proteger las aguas, en todos sus estados y fases, y su ciclo hidrol\u00f3gico. Siempre prevalecer\u00e1 el ejercicio del derecho humano al agua, el saneamiento y el equilibrio de los ecosistemas. La ley determinar\u00e1 los dem\u00e1s usos.","title":"Art\u00edculo 140"},{"location":"capitulo3/articulo140/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo140/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo140/#estatuto-de-las-aguas","text":"","title":"Estatuto de las aguas"},{"location":"capitulo3/articulo140/#articulo-140","text":"El agua es esencial para la vida y el ejercicio de los derechos humanos y de la naturaleza. El Estado debe proteger las aguas, en todos sus estados y fases, y su ciclo hidrol\u00f3gico. Siempre prevalecer\u00e1 el ejercicio del derecho humano al agua, el saneamiento y el equilibrio de los ecosistemas. La ley determinar\u00e1 los dem\u00e1s usos.","title":"Art\u00edculo 140"},{"location":"capitulo3/articulo141/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 141 El Estado deber\u00e1 promover y proteger la gesti\u00f3n comunitaria de agua potable y saneamiento, especialmente en \u00e1reas y territorios rurales y extremos, en conformidad con la ley.","title":"Art\u00edculo 141"},{"location":"capitulo3/articulo141/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo141/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo141/#articulo-141","text":"El Estado deber\u00e1 promover y proteger la gesti\u00f3n comunitaria de agua potable y saneamiento, especialmente en \u00e1reas y territorios rurales y extremos, en conformidad con la ley.","title":"Art\u00edculo 141"},{"location":"capitulo3/articulo142/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 142 El Estado velar\u00e1 por un uso razonable de las aguas. Las autorizaciones de uso de agua ser\u00e1n otorgadas por la Agencia Nacional del Agua, de car\u00e1cter incomerciable, concedidas bas\u00e1ndose en la disponibilidad efectiva de las aguas, y obligar\u00e1n al titular al uso que justifica su otorgamiento.","title":"Art\u00edculo 142"},{"location":"capitulo3/articulo142/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo142/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo142/#articulo-142","text":"El Estado velar\u00e1 por un uso razonable de las aguas. Las autorizaciones de uso de agua ser\u00e1n otorgadas por la Agencia Nacional del Agua, de car\u00e1cter incomerciable, concedidas bas\u00e1ndose en la disponibilidad efectiva de las aguas, y obligar\u00e1n al titular al uso que justifica su otorgamiento.","title":"Art\u00edculo 142"},{"location":"capitulo3/articulo143/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 143 El Estado asegurar\u00e1 un sistema de gobernanza de las aguas participativo y descentralizado, a trav\u00e9s del manejo integrado de cuencas. La cuenca hidrogr\u00e1fica ser\u00e1 la unidad m\u00ednima de gesti\u00f3n. Los consejos de cuenca ser\u00e1n los responsables de la administraci\u00f3n de las aguas, sin perjuicio de la supervigilancia y dem\u00e1s atribuciones de la Agencia Nacional del Agua y de las competencias asignadas a otras instituciones. La ley regular\u00e1 las atribuciones, el funcionamiento y la composici\u00f3n de los consejos. Estos deben integrarse, a lo menos, por los titulares de autorizaciones de uso de agua, la sociedad civil y las entidades territoriales con presencia en la respectiva cuenca, velando que ning\u00fan actor pueda alcanzar el control por s\u00ed solo. Los consejos podr\u00e1n coordinarse y asociarse cuando sea pertinente. En aquellos casos en que no se constituya un consejo, la administraci\u00f3n ser\u00e1 determinada por la Agencia Nacional del Agua.","title":"Art\u00edculo 143"},{"location":"capitulo3/articulo143/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo143/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo143/#articulo-143","text":"El Estado asegurar\u00e1 un sistema de gobernanza de las aguas participativo y descentralizado, a trav\u00e9s del manejo integrado de cuencas. La cuenca hidrogr\u00e1fica ser\u00e1 la unidad m\u00ednima de gesti\u00f3n. Los consejos de cuenca ser\u00e1n los responsables de la administraci\u00f3n de las aguas, sin perjuicio de la supervigilancia y dem\u00e1s atribuciones de la Agencia Nacional del Agua y de las competencias asignadas a otras instituciones. La ley regular\u00e1 las atribuciones, el funcionamiento y la composici\u00f3n de los consejos. Estos deben integrarse, a lo menos, por los titulares de autorizaciones de uso de agua, la sociedad civil y las entidades territoriales con presencia en la respectiva cuenca, velando que ning\u00fan actor pueda alcanzar el control por s\u00ed solo. Los consejos podr\u00e1n coordinarse y asociarse cuando sea pertinente. En aquellos casos en que no se constituya un consejo, la administraci\u00f3n ser\u00e1 determinada por la Agencia Nacional del Agua.","title":"Art\u00edculo 143"},{"location":"capitulo3/articulo144/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 144 La Agencia Nacional del Agua es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, que funciona de forma desconcentrada y est\u00e1 encargada de asegurar el uso sostenible del agua para las generaciones presentes y futuras, el acceso al derecho humano al agua y al saneamiento y la conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de sus ecosistemas asociados. Para ello, se encarga de recopilar informaci\u00f3n, coordinar, dirigir y fiscalizar la actuaci\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado con competencias en materia h\u00eddrica y de los particulares en su caso. La Agencia Nacional del Agua tiene las siguientes atribuciones: a) Liderar y coordinar a los organismos con competencia en materia h\u00eddrica. b) Velar por el cumplimiento de la Pol\u00edtica Nacional H\u00eddrica que establezca la autoridad respectiva. c) Otorgar, revisar, modificar, caducar o revocar autorizaciones de uso de agua. d) Implementar y monitorear los instrumentos de gesti\u00f3n y protecci\u00f3n ambiental en materia h\u00eddrica. e) Coordinar y elaborar un sistema unificado de informaci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico. f) Impulsar la constituci\u00f3n de los consejos de cuencas. Les prestar\u00e1 asistencia para que realicen la gesti\u00f3n integrada, gobernanza participativa y planificaci\u00f3n de las intervenciones en los cuerpos de agua y los ecosistemas asociados a la o las respectivas cuencas. g) Fiscalizar el uso responsable y sostenible del agua. h) Imponer las sanciones administrativas que correspondan, las que podr\u00e1n ser reclamadas ante los tribunales de justicia. i) Determinar la calidad de los servicios sanitarios. j) Las dem\u00e1s que establezca la ley. La ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n, la designaci\u00f3n, la estructura, el funcionamiento y las dem\u00e1s funciones y competencias de la Agencia Nacional del Agua.","title":"Art\u00edculo 144"},{"location":"capitulo3/articulo144/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo144/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo144/#articulo-144","text":"La Agencia Nacional del Agua es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, que funciona de forma desconcentrada y est\u00e1 encargada de asegurar el uso sostenible del agua para las generaciones presentes y futuras, el acceso al derecho humano al agua y al saneamiento y la conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de sus ecosistemas asociados. Para ello, se encarga de recopilar informaci\u00f3n, coordinar, dirigir y fiscalizar la actuaci\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado con competencias en materia h\u00eddrica y de los particulares en su caso. La Agencia Nacional del Agua tiene las siguientes atribuciones: a) Liderar y coordinar a los organismos con competencia en materia h\u00eddrica. b) Velar por el cumplimiento de la Pol\u00edtica Nacional H\u00eddrica que establezca la autoridad respectiva. c) Otorgar, revisar, modificar, caducar o revocar autorizaciones de uso de agua. d) Implementar y monitorear los instrumentos de gesti\u00f3n y protecci\u00f3n ambiental en materia h\u00eddrica. e) Coordinar y elaborar un sistema unificado de informaci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico. f) Impulsar la constituci\u00f3n de los consejos de cuencas. Les prestar\u00e1 asistencia para que realicen la gesti\u00f3n integrada, gobernanza participativa y planificaci\u00f3n de las intervenciones en los cuerpos de agua y los ecosistemas asociados a la o las respectivas cuencas. g) Fiscalizar el uso responsable y sostenible del agua. h) Imponer las sanciones administrativas que correspondan, las que podr\u00e1n ser reclamadas ante los tribunales de justicia. i) Determinar la calidad de los servicios sanitarios. j) Las dem\u00e1s que establezca la ley. La ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n, la designaci\u00f3n, la estructura, el funcionamiento y las dem\u00e1s funciones y competencias de la Agencia Nacional del Agua.","title":"Art\u00edculo 144"},{"location":"capitulo3/articulo145/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Estatuto de los minerales Art\u00edculo 145 El Estado tiene el dominio absoluto, exclusivo, inalienable e imprescriptible de todas las minas y las sustancias minerales, met\u00e1licas, no met\u00e1licas y los dep\u00f3sitos de sustancias f\u00f3siles e hidrocarburos existentes en el territorio nacional, con excepci\u00f3n de las arcillas superficiales, sin perjuicio de la propiedad sobre los terrenos en que est\u00e9n situadas. La exploraci\u00f3n, la explotaci\u00f3n y el aprovechamiento de estas sustancias se sujetar\u00e1n a una regulaci\u00f3n que considere su car\u00e1cter finito, no renovable, de inter\u00e9s p\u00fablico intergeneracional y la protecci\u00f3n ambiental.","title":"Art\u00edculo 145"},{"location":"capitulo3/articulo145/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo145/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo145/#estatuto-de-los-minerales","text":"","title":"Estatuto de los minerales"},{"location":"capitulo3/articulo145/#articulo-145","text":"El Estado tiene el dominio absoluto, exclusivo, inalienable e imprescriptible de todas las minas y las sustancias minerales, met\u00e1licas, no met\u00e1licas y los dep\u00f3sitos de sustancias f\u00f3siles e hidrocarburos existentes en el territorio nacional, con excepci\u00f3n de las arcillas superficiales, sin perjuicio de la propiedad sobre los terrenos en que est\u00e9n situadas. La exploraci\u00f3n, la explotaci\u00f3n y el aprovechamiento de estas sustancias se sujetar\u00e1n a una regulaci\u00f3n que considere su car\u00e1cter finito, no renovable, de inter\u00e9s p\u00fablico intergeneracional y la protecci\u00f3n ambiental.","title":"Art\u00edculo 145"},{"location":"capitulo3/articulo146/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 146 Quedan excluidos de toda actividad minera los glaciares, las \u00e1reas protegidas, las que por razones de protecci\u00f3n hidrogr\u00e1fica establezca la ley y las dem\u00e1s que ella declare.","title":"Art\u00edculo 146"},{"location":"capitulo3/articulo146/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo146/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo146/#articulo-146","text":"Quedan excluidos de toda actividad minera los glaciares, las \u00e1reas protegidas, las que por razones de protecci\u00f3n hidrogr\u00e1fica establezca la ley y las dem\u00e1s que ella declare.","title":"Art\u00edculo 146"},{"location":"capitulo3/articulo147/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 147 El Estado debe establecer una pol\u00edtica para la actividad minera y su encadenamiento productivo, la que considerar\u00e1, a lo menos, la protecci\u00f3n ambiental y social, la innovaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de valor agregado. El Estado debe regular los impactos y efectos sin\u00e9rgicos generados en las distintas etapas de la actividad minera, incluyendo su encadenamiento productivo, cierre o paralizaci\u00f3n, en la forma que establezca la ley. Es obligaci\u00f3n de quien realice la actividad minera destinar recursos para reparar los da\u00f1os causados, los pasivos ambientales y mitigar sus efectos nocivos en los territorios en que esta se desarrolla, de acuerdo con la ley. La ley especificar\u00e1 el modo en que esta obligaci\u00f3n se aplicar\u00e1 a la peque\u00f1a miner\u00eda y pirquineros. El Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias para proteger a la peque\u00f1a miner\u00eda y pirquineros, las fomentar\u00e1 y facilitar\u00e1 el acceso y uso de las herramientas, tecnolog\u00edas y recursos para el ejercicio tradicional y sustentable de la actividad.","title":"Art\u00edculo 147"},{"location":"capitulo3/articulo147/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo147/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo147/#articulo-147","text":"El Estado debe establecer una pol\u00edtica para la actividad minera y su encadenamiento productivo, la que considerar\u00e1, a lo menos, la protecci\u00f3n ambiental y social, la innovaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de valor agregado. El Estado debe regular los impactos y efectos sin\u00e9rgicos generados en las distintas etapas de la actividad minera, incluyendo su encadenamiento productivo, cierre o paralizaci\u00f3n, en la forma que establezca la ley. Es obligaci\u00f3n de quien realice la actividad minera destinar recursos para reparar los da\u00f1os causados, los pasivos ambientales y mitigar sus efectos nocivos en los territorios en que esta se desarrolla, de acuerdo con la ley. La ley especificar\u00e1 el modo en que esta obligaci\u00f3n se aplicar\u00e1 a la peque\u00f1a miner\u00eda y pirquineros. El Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias para proteger a la peque\u00f1a miner\u00eda y pirquineros, las fomentar\u00e1 y facilitar\u00e1 el acceso y uso de las herramientas, tecnolog\u00edas y recursos para el ejercicio tradicional y sustentable de la actividad.","title":"Art\u00edculo 147"},{"location":"capitulo3/articulo148/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Defensor\u00eda de la Naturaleza Art\u00edculo 148 Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Defensor\u00eda de la Naturaleza, tendr\u00e1 como funci\u00f3n la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de la naturaleza y de los derechos ambientales asegurados en esta Constituci\u00f3n, en los tratados internacionales ambientales ratificados y vigentes en Chile, frente los actos u omisiones de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado y de entidades privadas. La Defensor\u00eda de la Naturaleza se desconcentrar\u00e1 en defensor\u00edas regionales. La ley determinar\u00e1 las atribuciones, la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos de la Defensor\u00eda de la Naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 148"},{"location":"capitulo3/articulo148/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo148/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo148/#defensoria-de-la-naturaleza","text":"","title":"Defensor\u00eda de la Naturaleza"},{"location":"capitulo3/articulo148/#articulo-148","text":"Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Defensor\u00eda de la Naturaleza, tendr\u00e1 como funci\u00f3n la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de la naturaleza y de los derechos ambientales asegurados en esta Constituci\u00f3n, en los tratados internacionales ambientales ratificados y vigentes en Chile, frente los actos u omisiones de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado y de entidades privadas. La Defensor\u00eda de la Naturaleza se desconcentrar\u00e1 en defensor\u00edas regionales. La ley determinar\u00e1 las atribuciones, la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos de la Defensor\u00eda de la Naturaleza. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Fundaci\u00f3n Superaci\u00f3n de la Pobreza Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 148"},{"location":"capitulo3/articulo149/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 149 La Defensor\u00eda de la Naturaleza tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: - a) Fiscalizar a los \u00f3rganos del Estado y a las entidades privadas en el cumplimiento de sus obligaciones en materia de derechos ambientales y derechos de la naturaleza. - b) Formular recomendaciones en las materias de su competencia. - c) Tramitar y hacer seguimiento de los reclamos sobre vulneraciones de derechos ambientales y derivar en su caso. - d) Deducir acciones constitucionales y legales cuando se vulneren derechos ambientales y de la naturaleza. - e) Promover la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n en derechos ambientales y de la naturaleza. - f) Las dem\u00e1s que le encomienden la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 149"},{"location":"capitulo3/articulo149/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo149/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo149/#articulo-149","text":"La Defensor\u00eda de la Naturaleza tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: - a) Fiscalizar a los \u00f3rganos del Estado y a las entidades privadas en el cumplimiento de sus obligaciones en materia de derechos ambientales y derechos de la naturaleza. - b) Formular recomendaciones en las materias de su competencia. - c) Tramitar y hacer seguimiento de los reclamos sobre vulneraciones de derechos ambientales y derivar en su caso. - d) Deducir acciones constitucionales y legales cuando se vulneren derechos ambientales y de la naturaleza. - e) Promover la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n en derechos ambientales y de la naturaleza. - f) Las dem\u00e1s que le encomienden la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 149"},{"location":"capitulo3/articulo150/","text":"CAP\u00cdTULO III Naturaleza y medioambiente Art\u00edculo 150 La direcci\u00f3n de la Defensor\u00eda de la Naturaleza estar\u00e1 a cargo de una defensora o un defensor de la naturaleza, quien ser\u00e1 designado en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio, a partir de una terna elaborada por las organizaciones ambientales de la sociedad civil, en la forma que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 150"},{"location":"capitulo3/articulo150/#capitulo-iii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO III"},{"location":"capitulo3/articulo150/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/articulo150/#articulo-150","text":"La direcci\u00f3n de la Defensor\u00eda de la Naturaleza estar\u00e1 a cargo de una defensora o un defensor de la naturaleza, quien ser\u00e1 designado en sesi\u00f3n conjunta del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio, a partir de una terna elaborada por las organizaciones ambientales de la sociedad civil, en la forma que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 150"},{"location":"capitulo3/capitulo3/","text":"Cap\u00edtulo III Naturaleza y medioambiente","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo3/capitulo3/#capitulo-iii","text":"","title":"Cap\u00edtulo III"},{"location":"capitulo3/capitulo3/#naturaleza-y-medioambiente","text":"","title":"Naturaleza y medioambiente"},{"location":"capitulo4/articulo151/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 151 En Chile, la democracia se ejerce en forma directa, participativa, comunitaria y representativa. Es deber del Estado promover y garantizar la adopci\u00f3n de medidas para la participaci\u00f3n efectiva de toda la sociedad en el proceso pol\u00edtico y el pleno ejercicio de la democracia. La actividad pol\u00edtica organizada contribuye a la expresi\u00f3n de la voluntad popular y su funcionamiento respetar\u00e1 los principios de autonom\u00eda, probidad, transparencia financiera y democracia interna.","title":"Art\u00edculo 151"},{"location":"capitulo4/articulo151/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo151/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo151/#articulo-151","text":"En Chile, la democracia se ejerce en forma directa, participativa, comunitaria y representativa. Es deber del Estado promover y garantizar la adopci\u00f3n de medidas para la participaci\u00f3n efectiva de toda la sociedad en el proceso pol\u00edtico y el pleno ejercicio de la democracia. La actividad pol\u00edtica organizada contribuye a la expresi\u00f3n de la voluntad popular y su funcionamiento respetar\u00e1 los principios de autonom\u00eda, probidad, transparencia financiera y democracia interna.","title":"Art\u00edculo 151"},{"location":"capitulo4/articulo152/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Participaci\u00f3n y representaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 152 La ciudadan\u00eda tiene el derecho a participar de manera incidente o vinculante en los asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico. Es deber del Estado dar adecuada publicidad a los mecanismos de democracia, tendiendo a favorecer una amplia deliberaci\u00f3n de las personas, conforme a esta Constituci\u00f3n y las leyes. Los poderes p\u00fablicos deber\u00e1n facilitar la participaci\u00f3n del pueblo en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social del pa\u00eds. Ser\u00e1 deber de cada \u00f3rgano del Estado disponer de los mecanismos para promover y asegurar la participaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n ciudadana incidente en la gesti\u00f3n de asuntos p\u00fablicos, incluyendo medios digitales. La ley regular\u00e1 la utilizaci\u00f3n de herramientas digitales en la implementaci\u00f3n de los mecanismos de participaci\u00f3n establecidos en esta Constituci\u00f3n y que sean distintos al sufragio, buscando que su uso promueva la m\u00e1s alta participaci\u00f3n posible en dichos procesos, al igual que la m\u00e1s amplia informaci\u00f3n, transparencia, seguridad y accesibilidad del proceso para todas las personas sin distinci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Observa Ciudadan\u00eda Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 152"},{"location":"capitulo4/articulo152/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo152/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo152/#participacion-y-representacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n y representaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo152/#articulo-152","text":"La ciudadan\u00eda tiene el derecho a participar de manera incidente o vinculante en los asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico. Es deber del Estado dar adecuada publicidad a los mecanismos de democracia, tendiendo a favorecer una amplia deliberaci\u00f3n de las personas, conforme a esta Constituci\u00f3n y las leyes. Los poderes p\u00fablicos deber\u00e1n facilitar la participaci\u00f3n del pueblo en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social del pa\u00eds. Ser\u00e1 deber de cada \u00f3rgano del Estado disponer de los mecanismos para promover y asegurar la participaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n ciudadana incidente en la gesti\u00f3n de asuntos p\u00fablicos, incluyendo medios digitales. La ley regular\u00e1 la utilizaci\u00f3n de herramientas digitales en la implementaci\u00f3n de los mecanismos de participaci\u00f3n establecidos en esta Constituci\u00f3n y que sean distintos al sufragio, buscando que su uso promueva la m\u00e1s alta participaci\u00f3n posible en dichos procesos, al igual que la m\u00e1s amplia informaci\u00f3n, transparencia, seguridad y accesibilidad del proceso para todas las personas sin distinci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Observa Ciudadan\u00eda Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 152"},{"location":"capitulo4/articulo153/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 153 El Estado deber\u00e1 garantizar a toda la ciudadan\u00eda, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo, el ejercicio pleno de una democracia participativa, a trav\u00e9s de mecanismos de democracia directa. Corresponder\u00e1 al Estado, en sus diferentes \u00e1mbitos y funciones, garantizar la participaci\u00f3n democr\u00e1tica e incidencia pol\u00edtica de todas las personas, especialmente la de los grupos hist\u00f3ricamente excluidos y de especial protecci\u00f3n. El Estado deber\u00e1 garantizar la inclusi\u00f3n de estos grupos en las pol\u00edticas p\u00fablicas y en el proceso de formaci\u00f3n de las leyes, mediante mecanismos de participaci\u00f3n popular y deliberaci\u00f3n pol\u00edtica, asegurando medidas afirmativas que posibiliten su participaci\u00f3n efectiva. La ley deber\u00e1 establecer las medidas afirmativas necesarias para garantizar la participaci\u00f3n y representaci\u00f3n pol\u00edtica de las personas con discapacidad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Observa Ciudadan\u00eda Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 153"},{"location":"capitulo4/articulo153/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo153/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo153/#articulo-153","text":"El Estado deber\u00e1 garantizar a toda la ciudadan\u00eda, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo, el ejercicio pleno de una democracia participativa, a trav\u00e9s de mecanismos de democracia directa. Corresponder\u00e1 al Estado, en sus diferentes \u00e1mbitos y funciones, garantizar la participaci\u00f3n democr\u00e1tica e incidencia pol\u00edtica de todas las personas, especialmente la de los grupos hist\u00f3ricamente excluidos y de especial protecci\u00f3n. El Estado deber\u00e1 garantizar la inclusi\u00f3n de estos grupos en las pol\u00edticas p\u00fablicas y en el proceso de formaci\u00f3n de las leyes, mediante mecanismos de participaci\u00f3n popular y deliberaci\u00f3n pol\u00edtica, asegurando medidas afirmativas que posibiliten su participaci\u00f3n efectiva. La ley deber\u00e1 establecer las medidas afirmativas necesarias para garantizar la participaci\u00f3n y representaci\u00f3n pol\u00edtica de las personas con discapacidad. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Observa Ciudadan\u00eda Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 153"},{"location":"capitulo4/articulo154/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 154 Es deber del Estado garantizar la democracia ambiental. Se reconoce el derecho de participaci\u00f3n informada en materias ambientales. Los mecanismos de participaci\u00f3n ser\u00e1n determinados por ley. Todas las personas tienen derecho a acceder a la informaci\u00f3n ambiental que conste en poder o custodia del Estado. Los particulares deber\u00e1n entregar la informaci\u00f3n ambiental relacionada con su actividad, en los t\u00e9rminos que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 154"},{"location":"capitulo4/articulo154/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo154/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo154/#articulo-154","text":"Es deber del Estado garantizar la democracia ambiental. Se reconoce el derecho de participaci\u00f3n informada en materias ambientales. Los mecanismos de participaci\u00f3n ser\u00e1n determinados por ley. Todas las personas tienen derecho a acceder a la informaci\u00f3n ambiental que conste en poder o custodia del Estado. Los particulares deber\u00e1n entregar la informaci\u00f3n ambiental relacionada con su actividad, en los t\u00e9rminos que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 154"},{"location":"capitulo4/articulo155/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 155 El estatuto regional considerar\u00e1 mecanismos de democracia directa o semidirecta que aseguren la participaci\u00f3n incidente o vinculante de la poblaci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. Del mismo modo, considerar\u00e1, al menos, la implementaci\u00f3n de iniciativas populares de normas locales a nivel regional y municipal, de car\u00e1cter vinculante, as\u00ed como consultas ciudadanas incidentes. La planificaci\u00f3n presupuestaria de las distintas entidades territoriales siempre incorporar\u00e1 elementos de participaci\u00f3n incidente de la poblaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 155"},{"location":"capitulo4/articulo155/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo155/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo155/#articulo-155","text":"El estatuto regional considerar\u00e1 mecanismos de democracia directa o semidirecta que aseguren la participaci\u00f3n incidente o vinculante de la poblaci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. Del mismo modo, considerar\u00e1, al menos, la implementaci\u00f3n de iniciativas populares de normas locales a nivel regional y municipal, de car\u00e1cter vinculante, as\u00ed como consultas ciudadanas incidentes. La planificaci\u00f3n presupuestaria de las distintas entidades territoriales siempre incorporar\u00e1 elementos de participaci\u00f3n incidente de la poblaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 155"},{"location":"capitulo4/articulo156/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 156 Se podr\u00e1n someter a refer\u00e9ndum las materias de competencia de los gobiernos regionales y locales conforme a lo dispuesto en la ley y en el estatuto regional respectivo. Una ley se\u00f1alar\u00e1 los requisitos m\u00ednimos para solicitarlos o convocarlos, la \u00e9poca en que se podr\u00e1n llevar a cabo, los mecanismos de votaci\u00f3n y escrutinio, y los casos y condiciones en que sus resultados ser\u00e1n vinculantes. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 156"},{"location":"capitulo4/articulo156/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo156/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo156/#articulo-156","text":"Se podr\u00e1n someter a refer\u00e9ndum las materias de competencia de los gobiernos regionales y locales conforme a lo dispuesto en la ley y en el estatuto regional respectivo. Una ley se\u00f1alar\u00e1 los requisitos m\u00ednimos para solicitarlos o convocarlos, la \u00e9poca en que se podr\u00e1n llevar a cabo, los mecanismos de votaci\u00f3n y escrutinio, y los casos y condiciones en que sus resultados ser\u00e1n vinculantes. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 156"},{"location":"capitulo4/articulo157/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 157 Un grupo de personas habilitadas para sufragar, equivalente al tres por ciento del \u00faltimo padr\u00f3n electoral, podr\u00e1 presentar una iniciativa popular de ley para su tramitaci\u00f3n legislativa. Se contar\u00e1 con un plazo de ciento ochenta d\u00edas desde su registro ante el Servicio Electoral para que la propuesta sea conocida por la ciudadan\u00eda y pueda reunir los patrocinios exigidos. En caso de reunir el apoyo requerido, el Servicio Electoral remitir\u00e1 la propuesta al Congreso, para que este d\u00e9 inicio al proceso de formaci\u00f3n de ley. Las iniciativas populares de ley ingresar\u00e1n a la agenda legislativa con la urgencia determinada por la ley. El Poder Legislativo informar\u00e1 cada seis meses sobre el avance de la tramitaci\u00f3n de estas iniciativas. La iniciativa popular de ley no podr\u00e1 referirse a tributos, a la administraci\u00f3n presupuestaria del Estado ni limitar derechos fundamentales. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Defensor\u00eda DDHH Chile Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 157"},{"location":"capitulo4/articulo157/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo157/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo157/#articulo-157","text":"Un grupo de personas habilitadas para sufragar, equivalente al tres por ciento del \u00faltimo padr\u00f3n electoral, podr\u00e1 presentar una iniciativa popular de ley para su tramitaci\u00f3n legislativa. Se contar\u00e1 con un plazo de ciento ochenta d\u00edas desde su registro ante el Servicio Electoral para que la propuesta sea conocida por la ciudadan\u00eda y pueda reunir los patrocinios exigidos. En caso de reunir el apoyo requerido, el Servicio Electoral remitir\u00e1 la propuesta al Congreso, para que este d\u00e9 inicio al proceso de formaci\u00f3n de ley. Las iniciativas populares de ley ingresar\u00e1n a la agenda legislativa con la urgencia determinada por la ley. El Poder Legislativo informar\u00e1 cada seis meses sobre el avance de la tramitaci\u00f3n de estas iniciativas. La iniciativa popular de ley no podr\u00e1 referirse a tributos, a la administraci\u00f3n presupuestaria del Estado ni limitar derechos fundamentales. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Defensor\u00eda DDHH Chile Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 157"},{"location":"capitulo4/articulo158/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 158 Un grupo de personas habilitadas para sufragar, equivalente al cinco por ciento del \u00faltimo padr\u00f3n electoral, podr\u00e1 presentar una iniciativa de derogaci\u00f3n total o parcial de una o m\u00e1s leyes promulgadas bajo la vigencia de esta Constituci\u00f3n para que sea votada mediante refer\u00e9ndum nacional. No ser\u00e1n admisibles las iniciativas sobre materias que digan relaci\u00f3n con tributos o administraci\u00f3n presupuestaria del Estado. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 158"},{"location":"capitulo4/articulo158/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo158/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo158/#articulo-158","text":"Un grupo de personas habilitadas para sufragar, equivalente al cinco por ciento del \u00faltimo padr\u00f3n electoral, podr\u00e1 presentar una iniciativa de derogaci\u00f3n total o parcial de una o m\u00e1s leyes promulgadas bajo la vigencia de esta Constituci\u00f3n para que sea votada mediante refer\u00e9ndum nacional. No ser\u00e1n admisibles las iniciativas sobre materias que digan relaci\u00f3n con tributos o administraci\u00f3n presupuestaria del Estado. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Ciudadan\u00eda Inteligente Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 158"},{"location":"capitulo4/articulo159/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 159 El Congreso de Diputadas y Diputados, la C\u00e1mara de las Regiones y los \u00f3rganos representativos a nivel regional y comunal realizar\u00e1n audiencias p\u00fablicas en las oportunidades y las formas que la ley disponga, en el que las personas y la sociedad civil den a conocer propuestas y argumentos.","title":"Art\u00edculo 159"},{"location":"capitulo4/articulo159/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo159/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo159/#articulo-159","text":"El Congreso de Diputadas y Diputados, la C\u00e1mara de las Regiones y los \u00f3rganos representativos a nivel regional y comunal realizar\u00e1n audiencias p\u00fablicas en las oportunidades y las formas que la ley disponga, en el que las personas y la sociedad civil den a conocer propuestas y argumentos.","title":"Art\u00edculo 159"},{"location":"capitulo4/articulo160/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Sufragio y sistema electoral Art\u00edculo 160 El sufragio es universal, igualitario, libre, directo, personal y secreto. Es obligatorio para quienes hayan cumplido dieciocho a\u00f1os y voluntario para las personas de diecis\u00e9is y diecisiete a\u00f1os y para las chilenas y los chilenos que vivan en el extranjero. Su ejercicio constituye un derecho y un deber c\u00edvico. Ninguna autoridad u \u00f3rgano podr\u00e1 impedir el ejercicio de este derecho, debiendo a su vez proporcionar todos los medios necesarios para que las personas habilitadas para sufragar puedan ejercerlo. El resguardo de la seguridad p\u00fablica durante las votaciones populares corresponder\u00e1 a las instituciones que indique la ley. Las chilenas y los chilenos en el exterior podr\u00e1n sufragar en los plebiscitos y consultas nacionales, elecciones presidenciales y de diputadas y diputados. Para esto se constituir\u00e1 un distrito especial exterior. Las personas extranjeras avecindadas por al menos cinco a\u00f1os en Chile podr\u00e1n ejercer este derecho en los casos y las formas que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. La ley establecer\u00e1 las condiciones para asegurar el ejercicio de este derecho. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Opci\u00f3n Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 160"},{"location":"capitulo4/articulo160/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo160/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo160/#sufragio-y-sistema-electoral","text":"","title":"Sufragio y sistema electoral"},{"location":"capitulo4/articulo160/#articulo-160","text":"El sufragio es universal, igualitario, libre, directo, personal y secreto. Es obligatorio para quienes hayan cumplido dieciocho a\u00f1os y voluntario para las personas de diecis\u00e9is y diecisiete a\u00f1os y para las chilenas y los chilenos que vivan en el extranjero. Su ejercicio constituye un derecho y un deber c\u00edvico. Ninguna autoridad u \u00f3rgano podr\u00e1 impedir el ejercicio de este derecho, debiendo a su vez proporcionar todos los medios necesarios para que las personas habilitadas para sufragar puedan ejercerlo. El resguardo de la seguridad p\u00fablica durante las votaciones populares corresponder\u00e1 a las instituciones que indique la ley. Las chilenas y los chilenos en el exterior podr\u00e1n sufragar en los plebiscitos y consultas nacionales, elecciones presidenciales y de diputadas y diputados. Para esto se constituir\u00e1 un distrito especial exterior. Las personas extranjeras avecindadas por al menos cinco a\u00f1os en Chile podr\u00e1n ejercer este derecho en los casos y las formas que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. La ley establecer\u00e1 las condiciones para asegurar el ejercicio de este derecho. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Opci\u00f3n Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 160"},{"location":"capitulo4/articulo161/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 161 Para las elecciones populares, la ley crear\u00e1 un sistema electoral conforme a los principios de igualdad sustantiva, paridad, alternabilidad de g\u00e9nero y los dem\u00e1s contemplados en esta Constituci\u00f3n y las leyes. Dicho sistema deber\u00e1 garantizar que los \u00f3rganos colegiados tengan una composici\u00f3n paritaria y promover\u00e1 la paridad en las candidaturas a cargos unipersonales. Asimismo, asegurar\u00e1 que las listas electorales sean encabezadas siempre por una mujer. Habr\u00e1 un registro electoral p\u00fablico al que se incorporar\u00e1n, por el solo ministerio de la ley, quienes cumplan los requisitos establecidos por esta Constituci\u00f3n. La ley determinar\u00e1 su organizaci\u00f3n y funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 161"},{"location":"capitulo4/articulo161/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo161/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo161/#articulo-161","text":"Para las elecciones populares, la ley crear\u00e1 un sistema electoral conforme a los principios de igualdad sustantiva, paridad, alternabilidad de g\u00e9nero y los dem\u00e1s contemplados en esta Constituci\u00f3n y las leyes. Dicho sistema deber\u00e1 garantizar que los \u00f3rganos colegiados tengan una composici\u00f3n paritaria y promover\u00e1 la paridad en las candidaturas a cargos unipersonales. Asimismo, asegurar\u00e1 que las listas electorales sean encabezadas siempre por una mujer. Habr\u00e1 un registro electoral p\u00fablico al que se incorporar\u00e1n, por el solo ministerio de la ley, quienes cumplan los requisitos establecidos por esta Constituci\u00f3n. La ley determinar\u00e1 su organizaci\u00f3n y funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 161"},{"location":"capitulo4/articulo162/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 162 En los \u00f3rganos colegiados de representaci\u00f3n popular a nivel nacional, regional y comunal se establecen esca\u00f1os reservados para los pueblos y naciones ind\u00edgenas cuando corresponda y en proporci\u00f3n a su poblaci\u00f3n dentro del territorio electoral respectivo. Sus requisitos, forma de postulaci\u00f3n, n\u00famero y mecanismos de actualizaci\u00f3n ser\u00e1n determinados por la ley. Podr\u00e1n votar por estos esca\u00f1os solo quienes pertenezcan a dichos pueblos y naciones y que formen parte de un registro especial denominado Registro Electoral Ind\u00edgena. Dicho registro ser\u00e1 elaborado y administrado por el Servicio Electoral sobre la base de los archivos que conservan los \u00f3rganos estatales, de los que posean los pueblos y naciones ind\u00edgenas sobre sus miembros y de las solicitudes de ciudadanos y ciudadanas que se autoidentifiquen como tales, en los t\u00e9rminos que indique la ley. Se crear\u00e1 un registro del pueblo tribal afrodescendiente chileno bajo las mismas reglas del presente art\u00edculo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Sergio Huertas Hern\u00e1ndez - Universidad Cat\u00f3lica Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 162"},{"location":"capitulo4/articulo162/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo162/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo162/#articulo-162","text":"En los \u00f3rganos colegiados de representaci\u00f3n popular a nivel nacional, regional y comunal se establecen esca\u00f1os reservados para los pueblos y naciones ind\u00edgenas cuando corresponda y en proporci\u00f3n a su poblaci\u00f3n dentro del territorio electoral respectivo. Sus requisitos, forma de postulaci\u00f3n, n\u00famero y mecanismos de actualizaci\u00f3n ser\u00e1n determinados por la ley. Podr\u00e1n votar por estos esca\u00f1os solo quienes pertenezcan a dichos pueblos y naciones y que formen parte de un registro especial denominado Registro Electoral Ind\u00edgena. Dicho registro ser\u00e1 elaborado y administrado por el Servicio Electoral sobre la base de los archivos que conservan los \u00f3rganos estatales, de los que posean los pueblos y naciones ind\u00edgenas sobre sus miembros y de las solicitudes de ciudadanos y ciudadanas que se autoidentifiquen como tales, en los t\u00e9rminos que indique la ley. Se crear\u00e1 un registro del pueblo tribal afrodescendiente chileno bajo las mismas reglas del presente art\u00edculo. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Sergio Huertas Hern\u00e1ndez - Universidad Cat\u00f3lica Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 162"},{"location":"capitulo4/articulo163/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 163 Las organizaciones pol\u00edticas reconocidas legalmente implementar\u00e1n la paridad de g\u00e9nero en sus espacios de direcci\u00f3n, asegurando la igualdad sustantiva en sus dimensiones organizativa y electoral y promoviendo la plena participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres. A su vez, deber\u00e1n destinar un financiamiento electoral proporcional al n\u00famero de dichas candidaturas. El Estado y las organizaciones pol\u00edticas deber\u00e1n tomar las medidas necesarias para erradicar la violencia de g\u00e9nero con el fin de asegurar que todas las personas ejerzan plenamente sus derechos pol\u00edticos. La ley arbitrar\u00e1 los medios para incentivar la participaci\u00f3n de las personas de las diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero en los procesos electorales.","title":"Art\u00edculo 163"},{"location":"capitulo4/articulo163/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo163/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo163/#articulo-163","text":"Las organizaciones pol\u00edticas reconocidas legalmente implementar\u00e1n la paridad de g\u00e9nero en sus espacios de direcci\u00f3n, asegurando la igualdad sustantiva en sus dimensiones organizativa y electoral y promoviendo la plena participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres. A su vez, deber\u00e1n destinar un financiamiento electoral proporcional al n\u00famero de dichas candidaturas. El Estado y las organizaciones pol\u00edticas deber\u00e1n tomar las medidas necesarias para erradicar la violencia de g\u00e9nero con el fin de asegurar que todas las personas ejerzan plenamente sus derechos pol\u00edticos. La ley arbitrar\u00e1 los medios para incentivar la participaci\u00f3n de las personas de las diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero en los procesos electorales.","title":"Art\u00edculo 163"},{"location":"capitulo4/articulo164/","text":"CAP\u00cdTULO IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica Art\u00edculo 164 Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Servicio Electoral, ejerce la administraci\u00f3n, supervigilancia y fiscalizaci\u00f3n de los procesos electorales y plebiscitarios; del cumplimiento de las normas sobre transparencia, l\u00edmite y control del gasto electoral; de las normas sobre organizaciones pol\u00edticas; de las normas relativas a mecanismos de democracia directa y participaci\u00f3n ciudadana, as\u00ed como las dem\u00e1s funciones que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. La direcci\u00f3n superior del Servicio Electoral corresponde a un consejo directivo que ejercer\u00e1 de forma exclusiva las atribuciones que le encomienden la Constituci\u00f3n y las leyes. Dicho consejo est\u00e1 integrado por cinco consejeras y consejeros designados por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con el acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta y por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. Durar\u00e1n ocho a\u00f1os en sus cargos, no podr\u00e1n ser reelegidos y se renovar\u00e1n por parcialidades cada cuatro a\u00f1os. Las consejeras y los consejeros solo podr\u00e1n ser removidos por la Corte Suprema a requerimiento de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, de la mayor\u00eda absoluta de los miembros en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados o de la C\u00e1mara de las Regiones, por infracci\u00f3n grave a la Constituci\u00f3n o a las leyes, incapacidad legal sobreviniente, mal comportamiento o negligencia manifiesta en el ejercicio de sus funciones. La Corte conocer\u00e1 del asunto en pleno especialmente convocado al efecto y para acordar la remoci\u00f3n deber\u00e1 reunir el voto conforme de la mayor\u00eda de sus integrantes. En lo referente a la democracia participativa y a los mecanismos consagrados en esta Constituci\u00f3n, es funci\u00f3n del Servicio Electoral promover la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana o electoral en relaci\u00f3n con tales procesos, en colaboraci\u00f3n con otros organismos del Estado y la sociedad civil. Tambi\u00e9n deber\u00e1 velar por la implementaci\u00f3n y la recta ejecuci\u00f3n de estos mecanismos.","title":"Art\u00edculo 164"},{"location":"capitulo4/articulo164/#capitulo-iv","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IV"},{"location":"capitulo4/articulo164/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/articulo164/#articulo-164","text":"Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Servicio Electoral, ejerce la administraci\u00f3n, supervigilancia y fiscalizaci\u00f3n de los procesos electorales y plebiscitarios; del cumplimiento de las normas sobre transparencia, l\u00edmite y control del gasto electoral; de las normas sobre organizaciones pol\u00edticas; de las normas relativas a mecanismos de democracia directa y participaci\u00f3n ciudadana, as\u00ed como las dem\u00e1s funciones que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. La direcci\u00f3n superior del Servicio Electoral corresponde a un consejo directivo que ejercer\u00e1 de forma exclusiva las atribuciones que le encomienden la Constituci\u00f3n y las leyes. Dicho consejo est\u00e1 integrado por cinco consejeras y consejeros designados por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con el acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta y por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. Durar\u00e1n ocho a\u00f1os en sus cargos, no podr\u00e1n ser reelegidos y se renovar\u00e1n por parcialidades cada cuatro a\u00f1os. Las consejeras y los consejeros solo podr\u00e1n ser removidos por la Corte Suprema a requerimiento de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, de la mayor\u00eda absoluta de los miembros en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados o de la C\u00e1mara de las Regiones, por infracci\u00f3n grave a la Constituci\u00f3n o a las leyes, incapacidad legal sobreviniente, mal comportamiento o negligencia manifiesta en el ejercicio de sus funciones. La Corte conocer\u00e1 del asunto en pleno especialmente convocado al efecto y para acordar la remoci\u00f3n deber\u00e1 reunir el voto conforme de la mayor\u00eda de sus integrantes. En lo referente a la democracia participativa y a los mecanismos consagrados en esta Constituci\u00f3n, es funci\u00f3n del Servicio Electoral promover la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana o electoral en relaci\u00f3n con tales procesos, en colaboraci\u00f3n con otros organismos del Estado y la sociedad civil. Tambi\u00e9n deber\u00e1 velar por la implementaci\u00f3n y la recta ejecuci\u00f3n de estos mecanismos.","title":"Art\u00edculo 164"},{"location":"capitulo4/capitulo4/","text":"Cap\u00edtulo IV Participaci\u00f3n democr\u00e1tica","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo4/capitulo4/#capitulo-iv","text":"","title":"Cap\u00edtulo IV"},{"location":"capitulo4/capitulo4/#participacion-democratica","text":"","title":"Participaci\u00f3n democr\u00e1tica"},{"location":"capitulo5/articulo165/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 165 El ejercicio de las funciones p\u00fablicas obliga a sus titulares a dar cumplimiento a los principios de probidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas en todas sus actuaciones. Adem\u00e1s, se rige por los principios de eficiencia, eficacia, responsabilidad, publicidad, buena fe, interculturalidad, enfoque de g\u00e9nero, inclusi\u00f3n, no discriminaci\u00f3n y sustentabilidad. La funci\u00f3n p\u00fablica se deber\u00e1 brindar con pertinencia territorial, cultural y ling\u00fc\u00edstica.","title":"Art\u00edculo 165"},{"location":"capitulo5/articulo165/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo165/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo165/#articulo-165","text":"El ejercicio de las funciones p\u00fablicas obliga a sus titulares a dar cumplimiento a los principios de probidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas en todas sus actuaciones. Adem\u00e1s, se rige por los principios de eficiencia, eficacia, responsabilidad, publicidad, buena fe, interculturalidad, enfoque de g\u00e9nero, inclusi\u00f3n, no discriminaci\u00f3n y sustentabilidad. La funci\u00f3n p\u00fablica se deber\u00e1 brindar con pertinencia territorial, cultural y ling\u00fc\u00edstica.","title":"Art\u00edculo 165"},{"location":"capitulo5/articulo166/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 166 El principio de probidad consiste en observar una conducta funcionaria responsable e intachable, desempe\u00f1ando la funci\u00f3n o el cargo correspondiente en forma leal, honesta, objetiva e imparcial, sin incurrir en discriminaciones de ning\u00fan tipo, con preeminencia del inter\u00e9s general por sobre el particular. Las autoridades electas y dem\u00e1s autoridades, funcionarias y funcionarios que determine la ley deber\u00e1n declarar sus intereses y patrimonio en forma p\u00fablica. La ley regular\u00e1 los casos y las condiciones en las que delegar\u00e1n a terceros la administraci\u00f3n de aquellos bienes y obligaciones que supongan un conflicto de inter\u00e9s en el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica. Asimismo, podr\u00e1 considerar otras medidas apropiadas para resolverlos.","title":"Art\u00edculo 166"},{"location":"capitulo5/articulo166/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo166/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo166/#articulo-166","text":"El principio de probidad consiste en observar una conducta funcionaria responsable e intachable, desempe\u00f1ando la funci\u00f3n o el cargo correspondiente en forma leal, honesta, objetiva e imparcial, sin incurrir en discriminaciones de ning\u00fan tipo, con preeminencia del inter\u00e9s general por sobre el particular. Las autoridades electas y dem\u00e1s autoridades, funcionarias y funcionarios que determine la ley deber\u00e1n declarar sus intereses y patrimonio en forma p\u00fablica. La ley regular\u00e1 los casos y las condiciones en las que delegar\u00e1n a terceros la administraci\u00f3n de aquellos bienes y obligaciones que supongan un conflicto de inter\u00e9s en el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica. Asimismo, podr\u00e1 considerar otras medidas apropiadas para resolverlos.","title":"Art\u00edculo 166"},{"location":"capitulo5/articulo167/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 167 La Constituci\u00f3n asegura a todas las personas la transparencia de la informaci\u00f3n p\u00fablica facilitando su acceso de manera comprensible y oportuna, peri\u00f3dica, proactiva, legible y en formatos abiertos, en los plazos y condiciones que la ley establezca. El principio de transparencia exige a los \u00f3rganos del Estado que la informaci\u00f3n p\u00fablica sea puesta a disposici\u00f3n de toda persona que la requiera y procurando su oportuna entrega y accesibilidad. Es p\u00fablica la informaci\u00f3n elaborada con presupuesto p\u00fablico y toda otra informaci\u00f3n que obre en poder o custodia del Estado, cualquiera sea su formato, soporte, fecha de creaci\u00f3n, origen, clasificaci\u00f3n o procesamiento. Toda instituci\u00f3n que desarrolle una funci\u00f3n p\u00fablica o que administre recursos p\u00fablicos deber\u00e1 dar cumplimiento al principio de transparencia. Solo la ley puede establecer la reserva o el secreto de dicha informaci\u00f3n, por razones de seguridad del Estado o el inter\u00e9s nacional, protecci\u00f3n de los derechos de las personas, datos personales o cuando su publicidad afecte el debido cumplimiento de las funciones de la respectiva instituci\u00f3n, conforme a sus fines. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor ICP-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 167"},{"location":"capitulo5/articulo167/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo167/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo167/#articulo-167","text":"La Constituci\u00f3n asegura a todas las personas la transparencia de la informaci\u00f3n p\u00fablica facilitando su acceso de manera comprensible y oportuna, peri\u00f3dica, proactiva, legible y en formatos abiertos, en los plazos y condiciones que la ley establezca. El principio de transparencia exige a los \u00f3rganos del Estado que la informaci\u00f3n p\u00fablica sea puesta a disposici\u00f3n de toda persona que la requiera y procurando su oportuna entrega y accesibilidad. Es p\u00fablica la informaci\u00f3n elaborada con presupuesto p\u00fablico y toda otra informaci\u00f3n que obre en poder o custodia del Estado, cualquiera sea su formato, soporte, fecha de creaci\u00f3n, origen, clasificaci\u00f3n o procesamiento. Toda instituci\u00f3n que desarrolle una funci\u00f3n p\u00fablica o que administre recursos p\u00fablicos deber\u00e1 dar cumplimiento al principio de transparencia. Solo la ley puede establecer la reserva o el secreto de dicha informaci\u00f3n, por razones de seguridad del Estado o el inter\u00e9s nacional, protecci\u00f3n de los derechos de las personas, datos personales o cuando su publicidad afecte el debido cumplimiento de las funciones de la respectiva instituci\u00f3n, conforme a sus fines. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Mar\u00eda Sotomayor ICP-UC Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 167"},{"location":"capitulo5/articulo168/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 168 Los \u00f3rganos del Estado y quienes ejercen una funci\u00f3n p\u00fablica deben rendir cuenta y asumir la responsabilidad en el ejercicio de su cargo, en la forma y las condiciones que establezca la ley. El Estado promover\u00e1 la participaci\u00f3n activa de las personas y la sociedad civil en la fiscalizaci\u00f3n del cumplimiento de este deber.","title":"Art\u00edculo 168"},{"location":"capitulo5/articulo168/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo168/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo168/#articulo-168","text":"Los \u00f3rganos del Estado y quienes ejercen una funci\u00f3n p\u00fablica deben rendir cuenta y asumir la responsabilidad en el ejercicio de su cargo, en la forma y las condiciones que establezca la ley. El Estado promover\u00e1 la participaci\u00f3n activa de las personas y la sociedad civil en la fiscalizaci\u00f3n del cumplimiento de este deber.","title":"Art\u00edculo 168"},{"location":"capitulo5/articulo169/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 169 El Consejo para la Transparencia es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, especializado y objetivo con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, encargado de promover la transparencia de la funci\u00f3n p\u00fablica, fiscalizar el cumplimiento de las normas sobre transparencia y publicidad de la informaci\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado y garantizar el derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. La ley regular\u00e1 su composici\u00f3n, organizaci\u00f3n, funcionamiento y atribuciones.","title":"Art\u00edculo 169"},{"location":"capitulo5/articulo169/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo169/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo169/#articulo-169","text":"El Consejo para la Transparencia es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, especializado y objetivo con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, encargado de promover la transparencia de la funci\u00f3n p\u00fablica, fiscalizar el cumplimiento de las normas sobre transparencia y publicidad de la informaci\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado y garantizar el derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. La ley regular\u00e1 su composici\u00f3n, organizaci\u00f3n, funcionamiento y atribuciones.","title":"Art\u00edculo 169"},{"location":"capitulo5/articulo170/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 170 La corrupci\u00f3n es contraria al bien com\u00fan y atenta contra el sistema democr\u00e1tico. Es deber del Estado promover la integridad de la funci\u00f3n p\u00fablica y erradicar la corrupci\u00f3n en todas sus formas, tanto en el sector p\u00fablico como en el privado. En cumplimiento de lo anterior, deber\u00e1 adoptar medidas eficaces para su estudio, prevenci\u00f3n, investigaci\u00f3n, persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n. Los \u00f3rganos competentes deber\u00e1n coordinar su actuar a trav\u00e9s de las instancias y los mecanismos que correspondan para el cumplimiento de estos fines y perseguir la aplicaci\u00f3n de las sanciones administrativas, civiles y penales que correspondan, en la forma que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 170"},{"location":"capitulo5/articulo170/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo170/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo170/#articulo-170","text":"La corrupci\u00f3n es contraria al bien com\u00fan y atenta contra el sistema democr\u00e1tico. Es deber del Estado promover la integridad de la funci\u00f3n p\u00fablica y erradicar la corrupci\u00f3n en todas sus formas, tanto en el sector p\u00fablico como en el privado. En cumplimiento de lo anterior, deber\u00e1 adoptar medidas eficaces para su estudio, prevenci\u00f3n, investigaci\u00f3n, persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n. Los \u00f3rganos competentes deber\u00e1n coordinar su actuar a trav\u00e9s de las instancias y los mecanismos que correspondan para el cumplimiento de estos fines y perseguir la aplicaci\u00f3n de las sanciones administrativas, civiles y penales que correspondan, en la forma que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 170"},{"location":"capitulo5/articulo171/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 171 El Estado asegura a todas las personas la debida protecci\u00f3n, confidencialidad e indemnidad al denunciar infracciones en el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica, especialmente faltas a la probidad, transparencia y hechos de corrupci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 171"},{"location":"capitulo5/articulo171/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo171/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo171/#articulo-171","text":"El Estado asegura a todas las personas la debida protecci\u00f3n, confidencialidad e indemnidad al denunciar infracciones en el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica, especialmente faltas a la probidad, transparencia y hechos de corrupci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 171"},{"location":"capitulo5/articulo172/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 172 No podr\u00e1n optar a cargos p\u00fablicos ni de elecci\u00f3n popular las personas condenadas por cr\u00edmenes de lesa humanidad, delitos sexuales y de violencia intrafamiliar, aquellos vinculados a corrupci\u00f3n como fraude al fisco, lavado de activos, soborno, cohecho, malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos y los dem\u00e1s que as\u00ed establezca la ley. Los t\u00e9rminos y plazos de estas inhabilidades se determinar\u00e1n por ley.","title":"Art\u00edculo 172"},{"location":"capitulo5/articulo172/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo172/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo172/#articulo-172","text":"No podr\u00e1n optar a cargos p\u00fablicos ni de elecci\u00f3n popular las personas condenadas por cr\u00edmenes de lesa humanidad, delitos sexuales y de violencia intrafamiliar, aquellos vinculados a corrupci\u00f3n como fraude al fisco, lavado de activos, soborno, cohecho, malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos y los dem\u00e1s que as\u00ed establezca la ley. Los t\u00e9rminos y plazos de estas inhabilidades se determinar\u00e1n por ley.","title":"Art\u00edculo 172"},{"location":"capitulo5/articulo173/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 173 Respecto de las altas autoridades del Estado, la ley establecer\u00e1 mayores exigencias y est\u00e1ndares de responsabilidad para el cumplimiento de los principios de probidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas.","title":"Art\u00edculo 173"},{"location":"capitulo5/articulo173/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo173/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo173/#articulo-173","text":"Respecto de las altas autoridades del Estado, la ley establecer\u00e1 mayores exigencias y est\u00e1ndares de responsabilidad para el cumplimiento de los principios de probidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas.","title":"Art\u00edculo 173"},{"location":"capitulo5/articulo174/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 174 Una comisi\u00f3n fijar\u00e1 las remuneraciones de las autoridades de elecci\u00f3n popular, as\u00ed como de quienes sirvan de confianza exclusiva de ellas. Las remuneraciones ser\u00e1n fijadas cada cuatro a\u00f1os, con al menos dieciocho meses de anterioridad al t\u00e9rmino de un per\u00edodo presidencial. Los acuerdos de la comisi\u00f3n ser\u00e1n p\u00fablicos, se fundar\u00e1n en antecedentes t\u00e9cnicos y deber\u00e1n garantizar una retribuci\u00f3n adecuada a la responsabilidad del cargo. Una ley establecer\u00e1 la integraci\u00f3n, el funcionamiento y las atribuciones de esta comisi\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 174"},{"location":"capitulo5/articulo174/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo174/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo174/#articulo-174","text":"Una comisi\u00f3n fijar\u00e1 las remuneraciones de las autoridades de elecci\u00f3n popular, as\u00ed como de quienes sirvan de confianza exclusiva de ellas. Las remuneraciones ser\u00e1n fijadas cada cuatro a\u00f1os, con al menos dieciocho meses de anterioridad al t\u00e9rmino de un per\u00edodo presidencial. Los acuerdos de la comisi\u00f3n ser\u00e1n p\u00fablicos, se fundar\u00e1n en antecedentes t\u00e9cnicos y deber\u00e1n garantizar una retribuci\u00f3n adecuada a la responsabilidad del cargo. Una ley establecer\u00e1 la integraci\u00f3n, el funcionamiento y las atribuciones de esta comisi\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 174"},{"location":"capitulo5/articulo175/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 175 La Administraci\u00f3n p\u00fablica tiene por objeto satisfacer necesidades de las personas y las comunidades. Se somete en su organizaci\u00f3n y funcionamiento a los principios de juridicidad, celeridad, objetividad, participaci\u00f3n, control, jerarqu\u00eda, buen trato y los dem\u00e1s principios que se\u00f1alan la Constituci\u00f3n y la ley. Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n ejecutar\u00e1n pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas y proveer\u00e1n o garantizar\u00e1n, en su caso, la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en forma continua y permanente. La ley establecer\u00e1 la organizaci\u00f3n b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n p\u00fablica y podr\u00e1 conferir a sus \u00f3rganos, entre otras, potestades normativas, fiscalizadoras, instructoras, interpretativas y sancionatorias. En ning\u00fan caso estas potestades implican ejercicio de jurisdicci\u00f3n. Cada autoridad y jefatura, dentro del \u00e1mbito de su competencia, podr\u00e1 dictar normas, resoluciones e instrucciones para el mejor y m\u00e1s eficaz desarrollo de sus funciones. Cualquier persona que haya sido vulnerada en sus derechos por la Administraci\u00f3n p\u00fablica podr\u00e1 reclamar ante las instancias administrativas y jurisdiccionales que establezcan esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 175"},{"location":"capitulo5/articulo175/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo175/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo175/#articulo-175","text":"La Administraci\u00f3n p\u00fablica tiene por objeto satisfacer necesidades de las personas y las comunidades. Se somete en su organizaci\u00f3n y funcionamiento a los principios de juridicidad, celeridad, objetividad, participaci\u00f3n, control, jerarqu\u00eda, buen trato y los dem\u00e1s principios que se\u00f1alan la Constituci\u00f3n y la ley. Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n ejecutar\u00e1n pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas y proveer\u00e1n o garantizar\u00e1n, en su caso, la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en forma continua y permanente. La ley establecer\u00e1 la organizaci\u00f3n b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n p\u00fablica y podr\u00e1 conferir a sus \u00f3rganos, entre otras, potestades normativas, fiscalizadoras, instructoras, interpretativas y sancionatorias. En ning\u00fan caso estas potestades implican ejercicio de jurisdicci\u00f3n. Cada autoridad y jefatura, dentro del \u00e1mbito de su competencia, podr\u00e1 dictar normas, resoluciones e instrucciones para el mejor y m\u00e1s eficaz desarrollo de sus funciones. Cualquier persona que haya sido vulnerada en sus derechos por la Administraci\u00f3n p\u00fablica podr\u00e1 reclamar ante las instancias administrativas y jurisdiccionales que establezcan esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 175"},{"location":"capitulo5/articulo176/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 176 Es deber del Estado proveer de servicios p\u00fablicos universales y de calidad, los cuales contar\u00e1n con un financiamiento suficiente. El Estado planificar\u00e1 y coordinar\u00e1 de manera intersectorial la provisi\u00f3n, prestaci\u00f3n y cobertura de estos servicios, bajo los principios de generalidad, uniformidad, regularidad y pertinencia territorial. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por PSI - GI-ESCR Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 176"},{"location":"capitulo5/articulo176/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo176/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo176/#articulo-176","text":"Es deber del Estado proveer de servicios p\u00fablicos universales y de calidad, los cuales contar\u00e1n con un financiamiento suficiente. El Estado planificar\u00e1 y coordinar\u00e1 de manera intersectorial la provisi\u00f3n, prestaci\u00f3n y cobertura de estos servicios, bajo los principios de generalidad, uniformidad, regularidad y pertinencia territorial. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por PSI - GI-ESCR Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 176"},{"location":"capitulo5/articulo177/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 177 La Administraci\u00f3n p\u00fablica desarrolla sus funciones propias y habituales a trav\u00e9s de funcionarias y funcionarios p\u00fablicos. Los cargos que esta Constituci\u00f3n o la ley califiquen como de exclusiva confianza, atendiendo a la naturaleza de sus funciones, son parte del Gobierno y tendr\u00e1n el r\u00e9gimen de ingreso, desempe\u00f1o y cesaci\u00f3n que establezca la ley. No podr\u00e1n ser nombradas en la Administraci\u00f3n p\u00fablica las personas que tengan la calidad de c\u00f3nyuge, conviviente civil o parientes hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo de afinidad, inclusive, respecto de las autoridades y de los funcionarios directivos del organismo del Estado al que postulan. Se except\u00faan los nombramientos que se hagan en aplicaci\u00f3n de las normas vigentes sobre ingreso o ascenso por m\u00e9ritos en cargos de carrera.","title":"Art\u00edculo 177"},{"location":"capitulo5/articulo177/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo177/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo177/#articulo-177","text":"La Administraci\u00f3n p\u00fablica desarrolla sus funciones propias y habituales a trav\u00e9s de funcionarias y funcionarios p\u00fablicos. Los cargos que esta Constituci\u00f3n o la ley califiquen como de exclusiva confianza, atendiendo a la naturaleza de sus funciones, son parte del Gobierno y tendr\u00e1n el r\u00e9gimen de ingreso, desempe\u00f1o y cesaci\u00f3n que establezca la ley. No podr\u00e1n ser nombradas en la Administraci\u00f3n p\u00fablica las personas que tengan la calidad de c\u00f3nyuge, conviviente civil o parientes hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo de afinidad, inclusive, respecto de las autoridades y de los funcionarios directivos del organismo del Estado al que postulan. Se except\u00faan los nombramientos que se hagan en aplicaci\u00f3n de las normas vigentes sobre ingreso o ascenso por m\u00e9ritos en cargos de carrera.","title":"Art\u00edculo 177"},{"location":"capitulo5/articulo178/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 178 El Estado definir\u00e1 mecanismos de modernizaci\u00f3n de sus procesos y organizaci\u00f3n; adecuar\u00e1 su funcionamiento a las condiciones sociales, ambientales y culturales de cada localidad; utilizar\u00e1 los avances de las ciencias, la tecnolog\u00eda, los conocimientos y la innovaci\u00f3n para promover la optimizaci\u00f3n y mejora continua en la provisi\u00f3n de los bienes y servicios p\u00fablicos, y destinar\u00e1 los recursos necesarios para esos fines. Asimismo, promover\u00e1 la participaci\u00f3n y la gesti\u00f3n eficiente acorde a las necesidades de las personas y comunidades. Un organismo estar\u00e1 a cargo de la elaboraci\u00f3n de planes para promover la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado, monitorear su implementaci\u00f3n, elaborar diagn\u00f3sticos peri\u00f3dicos sobre el funcionamiento de los servicios p\u00fablicos y las dem\u00e1s funciones, conforme lo establezca la ley. Contar\u00e1 con un consejo consultivo cuya integraci\u00f3n considerar\u00e1, entre otros, a usuarias y usuarios y funcionarias y funcionarios de los servicios p\u00fablicos y las entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 178"},{"location":"capitulo5/articulo178/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo178/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo178/#articulo-178","text":"El Estado definir\u00e1 mecanismos de modernizaci\u00f3n de sus procesos y organizaci\u00f3n; adecuar\u00e1 su funcionamiento a las condiciones sociales, ambientales y culturales de cada localidad; utilizar\u00e1 los avances de las ciencias, la tecnolog\u00eda, los conocimientos y la innovaci\u00f3n para promover la optimizaci\u00f3n y mejora continua en la provisi\u00f3n de los bienes y servicios p\u00fablicos, y destinar\u00e1 los recursos necesarios para esos fines. Asimismo, promover\u00e1 la participaci\u00f3n y la gesti\u00f3n eficiente acorde a las necesidades de las personas y comunidades. Un organismo estar\u00e1 a cargo de la elaboraci\u00f3n de planes para promover la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado, monitorear su implementaci\u00f3n, elaborar diagn\u00f3sticos peri\u00f3dicos sobre el funcionamiento de los servicios p\u00fablicos y las dem\u00e1s funciones, conforme lo establezca la ley. Contar\u00e1 con un consejo consultivo cuya integraci\u00f3n considerar\u00e1, entre otros, a usuarias y usuarios y funcionarias y funcionarios de los servicios p\u00fablicos y las entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 178"},{"location":"capitulo5/articulo179/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 179 El Servicio Civil est\u00e1 integrado por las funcionarias y los funcionarios p\u00fablicos que, bajo la direcci\u00f3n del Gobierno, los gobiernos regionales o las municipalidades, desarrollan las funciones de la Administraci\u00f3n p\u00fablica. Se excluyen del Servicio Civil los cargos de exclusiva confianza. El ingreso a estas funciones se realizar\u00e1 mediante un sistema abierto, transparente, imparcial, \u00e1gil y que privilegie el m\u00e9rito, la especialidad e idoneidad para el cargo, observando criterios objetivos y predeterminados. El desarrollo, la evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o y el cese en estas funciones deber\u00e1n respetar su car\u00e1cter t\u00e9cnico y profesional. La ley regular\u00e1 las bases de la carrera funcionaria, permitiendo la movilidad de los funcionarios dentro de toda la Administraci\u00f3n p\u00fablica y la capacitaci\u00f3n funcionaria, teniendo en cuenta la pertinencia territorial y cultural del lugar en el que se presta el servicio. Adem\u00e1s, establecer\u00e1 un sistema de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y perfeccionamiento de las funcionarias y los funcionarios p\u00fablicos.","title":"Art\u00edculo 179"},{"location":"capitulo5/articulo179/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo179/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo179/#articulo-179","text":"El Servicio Civil est\u00e1 integrado por las funcionarias y los funcionarios p\u00fablicos que, bajo la direcci\u00f3n del Gobierno, los gobiernos regionales o las municipalidades, desarrollan las funciones de la Administraci\u00f3n p\u00fablica. Se excluyen del Servicio Civil los cargos de exclusiva confianza. El ingreso a estas funciones se realizar\u00e1 mediante un sistema abierto, transparente, imparcial, \u00e1gil y que privilegie el m\u00e9rito, la especialidad e idoneidad para el cargo, observando criterios objetivos y predeterminados. El desarrollo, la evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o y el cese en estas funciones deber\u00e1n respetar su car\u00e1cter t\u00e9cnico y profesional. La ley regular\u00e1 las bases de la carrera funcionaria, permitiendo la movilidad de los funcionarios dentro de toda la Administraci\u00f3n p\u00fablica y la capacitaci\u00f3n funcionaria, teniendo en cuenta la pertinencia territorial y cultural del lugar en el que se presta el servicio. Adem\u00e1s, establecer\u00e1 un sistema de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y perfeccionamiento de las funcionarias y los funcionarios p\u00fablicos.","title":"Art\u00edculo 179"},{"location":"capitulo5/articulo180/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 180 La Direcci\u00f3n del Servicio Civil es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, encargado del fortalecimiento de la funci\u00f3n p\u00fablica y de los procedimientos de selecci\u00f3n de cargos en la Administraci\u00f3n p\u00fablica y dem\u00e1s entidades que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley, resguardando los principios de transparencia, objetividad, no discriminaci\u00f3n y m\u00e9rito. Sus atribuciones no afectar\u00e1n las competencias que, en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n, correspondan a las autoridades y jefaturas de los servicios p\u00fablicos. La ley regular\u00e1 su organizaci\u00f3n y dem\u00e1s atribuciones. Esta Direcci\u00f3n regular\u00e1 los procesos de selecci\u00f3n de candidatas y candidatos a cargos del Sistema de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, o de aquellos que deben seleccionarse con su participaci\u00f3n, y conducir los concursos destinados a proveer cargos de jefaturas superiores de servicios, a trav\u00e9s de un Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 180"},{"location":"capitulo5/articulo180/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo180/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo180/#articulo-180","text":"La Direcci\u00f3n del Servicio Civil es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, encargado del fortalecimiento de la funci\u00f3n p\u00fablica y de los procedimientos de selecci\u00f3n de cargos en la Administraci\u00f3n p\u00fablica y dem\u00e1s entidades que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley, resguardando los principios de transparencia, objetividad, no discriminaci\u00f3n y m\u00e9rito. Sus atribuciones no afectar\u00e1n las competencias que, en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n, correspondan a las autoridades y jefaturas de los servicios p\u00fablicos. La ley regular\u00e1 su organizaci\u00f3n y dem\u00e1s atribuciones. Esta Direcci\u00f3n regular\u00e1 los procesos de selecci\u00f3n de candidatas y candidatos a cargos del Sistema de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, o de aquellos que deben seleccionarse con su participaci\u00f3n, y conducir los concursos destinados a proveer cargos de jefaturas superiores de servicios, a trav\u00e9s de un Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 180"},{"location":"capitulo5/articulo181/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 181 Los cuerpos de bomberos de Chile conforman una instituci\u00f3n perteneciente al sistema de protecci\u00f3n civil, cuyo objeto es atender las emergencias causadas por la naturaleza o el ser humano, sin perjuicio de la competencia espec\u00edfica que tengan otros organismos p\u00fablicos y/o privados. El Estado deber\u00e1 dar cobertura financiera para cubrir la totalidad de sus gastos operacionales, capacitaci\u00f3n y equipos, como tambi\u00e9n otorgar cobertura m\u00e9dica a su personal por accidentes o enfermedades contra\u00eddas por actos de servicio. Los cuerpos de bomberos de Chile se sujetar\u00e1n en todas sus actuaciones a los principios de probidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas.","title":"Art\u00edculo 181"},{"location":"capitulo5/articulo181/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo181/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo181/#articulo-181","text":"Los cuerpos de bomberos de Chile conforman una instituci\u00f3n perteneciente al sistema de protecci\u00f3n civil, cuyo objeto es atender las emergencias causadas por la naturaleza o el ser humano, sin perjuicio de la competencia espec\u00edfica que tengan otros organismos p\u00fablicos y/o privados. El Estado deber\u00e1 dar cobertura financiera para cubrir la totalidad de sus gastos operacionales, capacitaci\u00f3n y equipos, como tambi\u00e9n otorgar cobertura m\u00e9dica a su personal por accidentes o enfermedades contra\u00eddas por actos de servicio. Los cuerpos de bomberos de Chile se sujetar\u00e1n en todas sus actuaciones a los principios de probidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas.","title":"Art\u00edculo 181"},{"location":"capitulo5/articulo182/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 182 El Estado participa en la econom\u00eda para cumplir sus fines constitucionales, de acuerdo con los principios y objetivos econ\u00f3micos de solidaridad, pluralismo econ\u00f3mico, diversificaci\u00f3n productiva y econom\u00eda social y solidaria. En el ejercicio de sus potestades regula, fiscaliza, fomenta y desarrolla actividades econ\u00f3micas, conforme a lo establecido en esta Constituci\u00f3n y la ley. La Constituci\u00f3n reconoce al Estado iniciativa para desarrollar actividades econ\u00f3micas, mediante las formas diversas de propiedad, gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n que autorice la ley. Las empresas p\u00fablicas se crear\u00e1n por ley, se regir\u00e1n por el r\u00e9gimen jur\u00eddico que esta determine y les ser\u00e1n aplicables las normas sobre probidad y rendici\u00f3n de cuentas. El Estado fomentar\u00e1 la innovaci\u00f3n, los mercados locales, los circuitos cortos y la econom\u00eda circular. El Estado debe prevenir y sancionar los abusos en los mercados. Las pr\u00e1cticas de colusi\u00f3n entre empresas y abusos de posici\u00f3n dominante, as\u00ed como las concentraciones empresariales que afecten el funcionamiento eficiente, justo y leal de los mercados, se entender\u00e1n como conductas contrarias al inter\u00e9s social. La ley establecer\u00e1 las sanciones a los responsables. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FOJUCC A.C. Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por AFIICH Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 182"},{"location":"capitulo5/articulo182/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo182/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo182/#articulo-182","text":"El Estado participa en la econom\u00eda para cumplir sus fines constitucionales, de acuerdo con los principios y objetivos econ\u00f3micos de solidaridad, pluralismo econ\u00f3mico, diversificaci\u00f3n productiva y econom\u00eda social y solidaria. En el ejercicio de sus potestades regula, fiscaliza, fomenta y desarrolla actividades econ\u00f3micas, conforme a lo establecido en esta Constituci\u00f3n y la ley. La Constituci\u00f3n reconoce al Estado iniciativa para desarrollar actividades econ\u00f3micas, mediante las formas diversas de propiedad, gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n que autorice la ley. Las empresas p\u00fablicas se crear\u00e1n por ley, se regir\u00e1n por el r\u00e9gimen jur\u00eddico que esta determine y les ser\u00e1n aplicables las normas sobre probidad y rendici\u00f3n de cuentas. El Estado fomentar\u00e1 la innovaci\u00f3n, los mercados locales, los circuitos cortos y la econom\u00eda circular. El Estado debe prevenir y sancionar los abusos en los mercados. Las pr\u00e1cticas de colusi\u00f3n entre empresas y abusos de posici\u00f3n dominante, as\u00ed como las concentraciones empresariales que afecten el funcionamiento eficiente, justo y leal de los mercados, se entender\u00e1n como conductas contrarias al inter\u00e9s social. La ley establecer\u00e1 las sanciones a los responsables. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por FOJUCC A.C. Leer ac\u00e1! Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por AFIICH Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 182"},{"location":"capitulo5/articulo183/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 183 Las finanzas p\u00fablicas se conducir\u00e1n conforme a los principios de sostenibilidad y responsabilidad fiscal, los que guiar\u00e1n el actuar del Estado en todas sus instituciones y en todos sus niveles. El Estado usar\u00e1 sus recursos de forma razonable, \u00f3ptima, eficaz y eficiente, en beneficio de las personas y en funci\u00f3n de los objetivos que la Constituci\u00f3n y las leyes les impongan. Sin perjuicio de los distintos tipos de responsabilidad a que pueda dar lugar el incumplimiento de las obligaciones en materia financiera, la ley deber\u00e1 establecer mecanismos para un resarcimiento efectivo del patrimonio p\u00fablico.","title":"Art\u00edculo 183"},{"location":"capitulo5/articulo183/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo183/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo183/#articulo-183","text":"Las finanzas p\u00fablicas se conducir\u00e1n conforme a los principios de sostenibilidad y responsabilidad fiscal, los que guiar\u00e1n el actuar del Estado en todas sus instituciones y en todos sus niveles. El Estado usar\u00e1 sus recursos de forma razonable, \u00f3ptima, eficaz y eficiente, en beneficio de las personas y en funci\u00f3n de los objetivos que la Constituci\u00f3n y las leyes les impongan. Sin perjuicio de los distintos tipos de responsabilidad a que pueda dar lugar el incumplimiento de las obligaciones en materia financiera, la ley deber\u00e1 establecer mecanismos para un resarcimiento efectivo del patrimonio p\u00fablico.","title":"Art\u00edculo 183"},{"location":"capitulo5/articulo184/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 184 Es deber del Estado en el \u00e1mbito de sus competencias financieras, establecer una pol\u00edtica permanente de desarrollo sostenible y arm\u00f3nico con la naturaleza. Con el objeto de contar con recursos para el cuidado y la reparaci\u00f3n de los ecosistemas, la ley podr\u00e1 establecer tributos sobre actividades que afecten al medioambiente. Asimismo, la ley podr\u00e1 establecer tributos sobre el uso de bienes comunes naturales, bienes nacionales de uso p\u00fablico o bienes fiscales. Cuando dichas actividades est\u00e9n territorialmente circunscritas, la ley debe distribuir recursos a la entidad territorial que corresponda.","title":"Art\u00edculo 184"},{"location":"capitulo5/articulo184/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo184/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo184/#articulo-184","text":"Es deber del Estado en el \u00e1mbito de sus competencias financieras, establecer una pol\u00edtica permanente de desarrollo sostenible y arm\u00f3nico con la naturaleza. Con el objeto de contar con recursos para el cuidado y la reparaci\u00f3n de los ecosistemas, la ley podr\u00e1 establecer tributos sobre actividades que afecten al medioambiente. Asimismo, la ley podr\u00e1 establecer tributos sobre el uso de bienes comunes naturales, bienes nacionales de uso p\u00fablico o bienes fiscales. Cuando dichas actividades est\u00e9n territorialmente circunscritas, la ley debe distribuir recursos a la entidad territorial que corresponda.","title":"Art\u00edculo 184"},{"location":"capitulo5/articulo185/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 185 Todas las personas y entidades deber\u00e1n contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos mediante el pago de los impuestos, las tasas y las contribuciones que autorice la ley. El sistema tributario se funda en los principios de igualdad, progresividad, solidaridad y justicia material, el cual, en ning\u00fan caso, tendr\u00e1 alcance confiscatorio. Tendr\u00e1 dentro de sus objetivos la reducci\u00f3n de las desigualdades y la pobreza. El ejercicio de la potestad tributaria admite la creaci\u00f3n de tributos que respondan a fines distintos de la recaudaci\u00f3n, debiendo tener en consideraci\u00f3n l\u00edmites tales como la necesidad, la razonabilidad y la transparencia. Los tributos que se recauden, cualquiera sea su naturaleza, ingresar\u00e1n a las arcas fiscales o a las entidades territoriales seg\u00fan corresponda conforme a la Constituci\u00f3n. Excepcionalmente, la ley podr\u00e1 crear tributos en favor de las entidades territoriales que graven las actividades o bienes con una clara identificaci\u00f3n con los territorios. Las entidades territoriales solo podr\u00e1n establecer tasas y contribuciones dentro de su territorio conforme a una ley marco que establecer\u00e1 el hecho gravado. Anualmente, la autoridad competente publicar\u00e1, conforme a la ley, los ingresos afectos a impuestos y las cargas tributarias estatales, regionales y comunales, as\u00ed como los beneficios tributarios, subsidios, subvenciones o bonificaciones de fomento a la actividad empresarial, incluyendo personas naturales y jur\u00eddicas. Tambi\u00e9n deber\u00e1 estimarse anualmente en la Ley de Presupuestos y publicarse el costo de estos beneficios fiscales. No proceder\u00e1 plebiscito y refer\u00e9ndum en materia tributaria. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por GI-ESCR Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 185"},{"location":"capitulo5/articulo185/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo185/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo185/#articulo-185","text":"Todas las personas y entidades deber\u00e1n contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos mediante el pago de los impuestos, las tasas y las contribuciones que autorice la ley. El sistema tributario se funda en los principios de igualdad, progresividad, solidaridad y justicia material, el cual, en ning\u00fan caso, tendr\u00e1 alcance confiscatorio. Tendr\u00e1 dentro de sus objetivos la reducci\u00f3n de las desigualdades y la pobreza. El ejercicio de la potestad tributaria admite la creaci\u00f3n de tributos que respondan a fines distintos de la recaudaci\u00f3n, debiendo tener en consideraci\u00f3n l\u00edmites tales como la necesidad, la razonabilidad y la transparencia. Los tributos que se recauden, cualquiera sea su naturaleza, ingresar\u00e1n a las arcas fiscales o a las entidades territoriales seg\u00fan corresponda conforme a la Constituci\u00f3n. Excepcionalmente, la ley podr\u00e1 crear tributos en favor de las entidades territoriales que graven las actividades o bienes con una clara identificaci\u00f3n con los territorios. Las entidades territoriales solo podr\u00e1n establecer tasas y contribuciones dentro de su territorio conforme a una ley marco que establecer\u00e1 el hecho gravado. Anualmente, la autoridad competente publicar\u00e1, conforme a la ley, los ingresos afectos a impuestos y las cargas tributarias estatales, regionales y comunales, as\u00ed como los beneficios tributarios, subsidios, subvenciones o bonificaciones de fomento a la actividad empresarial, incluyendo personas naturales y jur\u00eddicas. Tambi\u00e9n deber\u00e1 estimarse anualmente en la Ley de Presupuestos y publicarse el costo de estos beneficios fiscales. No proceder\u00e1 plebiscito y refer\u00e9ndum en materia tributaria. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por GI-ESCR Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 185"},{"location":"capitulo5/articulo186/","text":"CAP\u00cdTULO V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica Art\u00edculo 186 El Estado fijar\u00e1 una pol\u00edtica nacional portuaria, orientada por los principios de eficiencia en el uso del borde costero; responsabilidad ambiental, con especial \u00e9nfasis en el cuidado de la naturaleza y bienes comunes naturales; participaci\u00f3n p\u00fablica en los recursos que genere la actividad; vinculaci\u00f3n con el territorio y las comunidades en las cuales se emplacen los recintos portuarios; reconocimiento de la carrera profesional portuaria como trabajo de alto riesgo, y colaboraci\u00f3n entre recintos e infraestructura portuaria para asegurar el oportuno abastecimiento de las comunidades.","title":"Art\u00edculo 186"},{"location":"capitulo5/articulo186/#capitulo-v","text":"","title":"CAP\u00cdTULO V"},{"location":"capitulo5/articulo186/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/articulo186/#articulo-186","text":"El Estado fijar\u00e1 una pol\u00edtica nacional portuaria, orientada por los principios de eficiencia en el uso del borde costero; responsabilidad ambiental, con especial \u00e9nfasis en el cuidado de la naturaleza y bienes comunes naturales; participaci\u00f3n p\u00fablica en los recursos que genere la actividad; vinculaci\u00f3n con el territorio y las comunidades en las cuales se emplacen los recintos portuarios; reconocimiento de la carrera profesional portuaria como trabajo de alto riesgo, y colaboraci\u00f3n entre recintos e infraestructura portuaria para asegurar el oportuno abastecimiento de las comunidades.","title":"Art\u00edculo 186"},{"location":"capitulo5/capitulo5/","text":"Cap\u00edtulo V Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo5/capitulo5/#capitulo-v","text":"","title":"Cap\u00edtulo V"},{"location":"capitulo5/capitulo5/#buen-gobierno-y-funcion-publica","text":"","title":"Buen gobierno y funci\u00f3n p\u00fablica"},{"location":"capitulo6/articulo187/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 187 El Estado se organiza territorialmente en entidades territoriales aut\u00f3nomas y territorios especiales. Son entidades territoriales aut\u00f3nomas las comunas aut\u00f3nomas, regiones aut\u00f3nomas y autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Est\u00e1n dotadas de autonom\u00eda pol\u00edtica, administrativa y financiera para la realizaci\u00f3n de sus fines e intereses. Tienen personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico, patrimonio propio y las potestades y competencias necesarias para gobernarse en atenci\u00f3n al inter\u00e9s general de la rep\u00fablica, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y la ley, teniendo como l\u00edmites los derechos humanos y de la naturaleza. La creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n, delimitaci\u00f3n y supresi\u00f3n de las entidades territoriales deber\u00e1 considerar criterios objetivos en funci\u00f3n de antecedentes hist\u00f3ricos, geogr\u00e1ficos, sociales, culturales, ecosist\u00e9micos y econ\u00f3micos, garantizando la participaci\u00f3n popular, democr\u00e1tica y vinculante de sus habitantes. En ning\u00fan caso el ejercicio de la autonom\u00eda podr\u00e1 atentar en contra del car\u00e1cter \u00fanico e indivisible del Estado de Chile ni permitir\u00e1 la secesi\u00f3n territorial. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 187"},{"location":"capitulo6/articulo187/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo187/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo187/#articulo-187","text":"El Estado se organiza territorialmente en entidades territoriales aut\u00f3nomas y territorios especiales. Son entidades territoriales aut\u00f3nomas las comunas aut\u00f3nomas, regiones aut\u00f3nomas y autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Est\u00e1n dotadas de autonom\u00eda pol\u00edtica, administrativa y financiera para la realizaci\u00f3n de sus fines e intereses. Tienen personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico, patrimonio propio y las potestades y competencias necesarias para gobernarse en atenci\u00f3n al inter\u00e9s general de la rep\u00fablica, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y la ley, teniendo como l\u00edmites los derechos humanos y de la naturaleza. La creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n, delimitaci\u00f3n y supresi\u00f3n de las entidades territoriales deber\u00e1 considerar criterios objetivos en funci\u00f3n de antecedentes hist\u00f3ricos, geogr\u00e1ficos, sociales, culturales, ecosist\u00e9micos y econ\u00f3micos, garantizando la participaci\u00f3n popular, democr\u00e1tica y vinculante de sus habitantes. En ning\u00fan caso el ejercicio de la autonom\u00eda podr\u00e1 atentar en contra del car\u00e1cter \u00fanico e indivisible del Estado de Chile ni permitir\u00e1 la secesi\u00f3n territorial. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 187"},{"location":"capitulo6/articulo188/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 188 Las entidades territoriales se coordinan y asocian en relaciones de solidaridad, cooperaci\u00f3n, reciprocidad y apoyo mutuo, evitando la duplicidad de funciones, conforme a los mecanismos que establezca la ley. Dos o m\u00e1s entidades territoriales, con o sin continuidad territorial, podr\u00e1n suscribir convenios y constituir asociaciones territoriales con la finalidad de lograr objetivos comunes, promover la cohesi\u00f3n social, mejorar la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, incrementar la eficiencia y eficacia en el ejercicio de sus competencias y potenciar el desarrollo social, cultural, econ\u00f3mico sostenible y equilibrado. La Administraci\u00f3n central promover\u00e1 y apoyar\u00e1 la cooperaci\u00f3n y asociatividad con las entidades territoriales y entre ellas. La ley establecer\u00e1 las bases generales para la creaci\u00f3n y el funcionamiento de estas asociaciones, en concordancia con la normativa regional respectiva. Las asociaciones de entidades territoriales, en ning\u00fan caso, alterar\u00e1n la organizaci\u00f3n territorial del Estado.","title":"Art\u00edculo 188"},{"location":"capitulo6/articulo188/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo188/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo188/#articulo-188","text":"Las entidades territoriales se coordinan y asocian en relaciones de solidaridad, cooperaci\u00f3n, reciprocidad y apoyo mutuo, evitando la duplicidad de funciones, conforme a los mecanismos que establezca la ley. Dos o m\u00e1s entidades territoriales, con o sin continuidad territorial, podr\u00e1n suscribir convenios y constituir asociaciones territoriales con la finalidad de lograr objetivos comunes, promover la cohesi\u00f3n social, mejorar la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, incrementar la eficiencia y eficacia en el ejercicio de sus competencias y potenciar el desarrollo social, cultural, econ\u00f3mico sostenible y equilibrado. La Administraci\u00f3n central promover\u00e1 y apoyar\u00e1 la cooperaci\u00f3n y asociatividad con las entidades territoriales y entre ellas. La ley establecer\u00e1 las bases generales para la creaci\u00f3n y el funcionamiento de estas asociaciones, en concordancia con la normativa regional respectiva. Las asociaciones de entidades territoriales, en ning\u00fan caso, alterar\u00e1n la organizaci\u00f3n territorial del Estado.","title":"Art\u00edculo 188"},{"location":"capitulo6/articulo189/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 189 La Constituci\u00f3n garantiza un tratamiento equitativo y un desarrollo arm\u00f3nico y solidario entre las diversas entidades territoriales, tanto urbanas como rurales. Propender\u00e1 al inter\u00e9s general e integraci\u00f3n efectiva y no podr\u00e1 establecer diferencias arbitrarias entre ellas. El Estado asegura a todas las personas la equidad horizontal en el acceso a los bienes y servicios p\u00fablicos, al empleo y a todas las prestaciones estatales, sin perjuicio del lugar que habiten en el territorio, estableciendo, de ser necesario, acciones afirmativas en favor de los grupos de especial protecci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 189"},{"location":"capitulo6/articulo189/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo189/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo189/#articulo-189","text":"La Constituci\u00f3n garantiza un tratamiento equitativo y un desarrollo arm\u00f3nico y solidario entre las diversas entidades territoriales, tanto urbanas como rurales. Propender\u00e1 al inter\u00e9s general e integraci\u00f3n efectiva y no podr\u00e1 establecer diferencias arbitrarias entre ellas. El Estado asegura a todas las personas la equidad horizontal en el acceso a los bienes y servicios p\u00fablicos, al empleo y a todas las prestaciones estatales, sin perjuicio del lugar que habiten en el territorio, estableciendo, de ser necesario, acciones afirmativas en favor de los grupos de especial protecci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 189"},{"location":"capitulo6/articulo190/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 190 Las entidades territoriales y sus \u00f3rganos deben actuar coordinadamente en cumplimiento de los principios de plurinacionalidad e interculturalidad; respetar y proteger las diversas formas de concebir y organizar el mundo, de relacionarse con la naturaleza; y garantizar los derechos de autodeterminaci\u00f3n y de autonom\u00eda de los pueblos y naciones ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 190"},{"location":"capitulo6/articulo190/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo190/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo190/#articulo-190","text":"Las entidades territoriales y sus \u00f3rganos deben actuar coordinadamente en cumplimiento de los principios de plurinacionalidad e interculturalidad; respetar y proteger las diversas formas de concebir y organizar el mundo, de relacionarse con la naturaleza; y garantizar los derechos de autodeterminaci\u00f3n y de autonom\u00eda de los pueblos y naciones ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 190"},{"location":"capitulo6/articulo191/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 191 Participaci\u00f3n en las entidades territoriales en el Estado regional. 1. Las entidades territoriales garantizan el derecho de sus habitantes a participar, individual o colectivamente en las decisiones p\u00fablicas, comprendiendo en ella la formulaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, la fiscalizaci\u00f3n y el control democr\u00e1tico de la funci\u00f3n p\u00fablica, con arreglo a la Constituci\u00f3n y las leyes. 2. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas deber\u00e1n ser consultados y otorgar\u00e1n el consentimiento libre, previo e informado en aquellas materias o asuntos que les afecten en sus derechos reconocidos en esta Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 191"},{"location":"capitulo6/articulo191/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo191/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo191/#articulo-191","text":"Participaci\u00f3n en las entidades territoriales en el Estado regional. 1. Las entidades territoriales garantizan el derecho de sus habitantes a participar, individual o colectivamente en las decisiones p\u00fablicas, comprendiendo en ella la formulaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, la fiscalizaci\u00f3n y el control democr\u00e1tico de la funci\u00f3n p\u00fablica, con arreglo a la Constituci\u00f3n y las leyes. 2. Los pueblos y naciones ind\u00edgenas deber\u00e1n ser consultados y otorgar\u00e1n el consentimiento libre, previo e informado en aquellas materias o asuntos que les afecten en sus derechos reconocidos en esta Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 191"},{"location":"capitulo6/articulo192/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 192 Las entidades territoriales deber\u00e1n promover, fomentar y garantizar los mecanismos de participaci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas que se implementen en cada nivel territorial, en los casos que esta Constituci\u00f3n, la ley y los estatutos regionales se\u00f1alen. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 192"},{"location":"capitulo6/articulo192/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo192/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo192/#articulo-192","text":"Las entidades territoriales deber\u00e1n promover, fomentar y garantizar los mecanismos de participaci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas que se implementen en cada nivel territorial, en los casos que esta Constituci\u00f3n, la ley y los estatutos regionales se\u00f1alen. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por RIMISP Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 192"},{"location":"capitulo6/articulo193/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 193 Es deber de las entidades territoriales, en el \u00e1mbito de sus competencias, establecer una pol\u00edtica permanente de equidad territorial, de desarrollo sostenible y arm\u00f3nico con la naturaleza. Las entidades territoriales considerar\u00e1n para su planificaci\u00f3n social, pol\u00edtica, administrativa, cultural, territorial y econ\u00f3mica los principios de suficiencia presupuestaria, inclusi\u00f3n e interculturalidad, criterios de integraci\u00f3n socioespacial, enfoques de g\u00e9nero, socioecosist\u00e9mico, de derechos humanos y los dem\u00e1s que establezca esta Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 193"},{"location":"capitulo6/articulo193/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo193/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo193/#articulo-193","text":"Es deber de las entidades territoriales, en el \u00e1mbito de sus competencias, establecer una pol\u00edtica permanente de equidad territorial, de desarrollo sostenible y arm\u00f3nico con la naturaleza. Las entidades territoriales considerar\u00e1n para su planificaci\u00f3n social, pol\u00edtica, administrativa, cultural, territorial y econ\u00f3mica los principios de suficiencia presupuestaria, inclusi\u00f3n e interculturalidad, criterios de integraci\u00f3n socioespacial, enfoques de g\u00e9nero, socioecosist\u00e9mico, de derechos humanos y los dem\u00e1s que establezca esta Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 193"},{"location":"capitulo6/articulo194/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 194 Entre entidades territoriales rige el principio de no tutela. Ninguna entidad territorial podr\u00e1 ejercer tutela sobre otra, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de los principios de coordinaci\u00f3n, de asociatividad, de solidaridad y de los conflictos de competencias que puedan ocasionarse.","title":"Art\u00edculo 194"},{"location":"capitulo6/articulo194/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo194/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo194/#articulo-194","text":"Entre entidades territoriales rige el principio de no tutela. Ninguna entidad territorial podr\u00e1 ejercer tutela sobre otra, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de los principios de coordinaci\u00f3n, de asociatividad, de solidaridad y de los conflictos de competencias que puedan ocasionarse.","title":"Art\u00edculo 194"},{"location":"capitulo6/articulo195/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 195 La Administraci\u00f3n central podr\u00e1 transferir a las entidades territoriales las competencias que determine la ley, sin perjuicio de aquellas se\u00f1aladas en esta Constituci\u00f3n. Esta transferencia deber\u00e1 considerar siempre el personal y los recursos financieros oportunos y suficientes para su adecuada ejecuci\u00f3n. Corresponder\u00e1 a la ley establecer el procedimiento, as\u00ed como sus mecanismos de evaluaci\u00f3n y control. El Estado, adem\u00e1s, debe generar pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciadas. La ley establecer\u00e1 los criterios y requisitos para la aplicaci\u00f3n de estas diferencias, as\u00ed como los mecanismos de solidaridad y equidad que compensen las desigualdades entre los distintos niveles territoriales.","title":"Art\u00edculo 195"},{"location":"capitulo6/articulo195/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo195/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo195/#articulo-195","text":"La Administraci\u00f3n central podr\u00e1 transferir a las entidades territoriales las competencias que determine la ley, sin perjuicio de aquellas se\u00f1aladas en esta Constituci\u00f3n. Esta transferencia deber\u00e1 considerar siempre el personal y los recursos financieros oportunos y suficientes para su adecuada ejecuci\u00f3n. Corresponder\u00e1 a la ley establecer el procedimiento, as\u00ed como sus mecanismos de evaluaci\u00f3n y control. El Estado, adem\u00e1s, debe generar pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciadas. La ley establecer\u00e1 los criterios y requisitos para la aplicaci\u00f3n de estas diferencias, as\u00ed como los mecanismos de solidaridad y equidad que compensen las desigualdades entre los distintos niveles territoriales.","title":"Art\u00edculo 195"},{"location":"capitulo6/articulo196/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 196 Las competencias deber\u00e1n radicarse priorizando la entidad local sobre la regional y esta \u00faltima sobre la nacional, sin perjuicio de aquellas competencias que la propia Constituci\u00f3n o las leyes reserven a cada una de las entidades territoriales. Cuando as\u00ed lo exija el inter\u00e9s general, el \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n central o regional podr\u00e1 subrogar de manera transitoria a la entidad regional o local en el ejercicio de las competencias que no puedan ser asumidas por estas.","title":"Art\u00edculo 196"},{"location":"capitulo6/articulo196/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo196/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo196/#articulo-196","text":"Las competencias deber\u00e1n radicarse priorizando la entidad local sobre la regional y esta \u00faltima sobre la nacional, sin perjuicio de aquellas competencias que la propia Constituci\u00f3n o las leyes reserven a cada una de las entidades territoriales. Cuando as\u00ed lo exija el inter\u00e9s general, el \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n central o regional podr\u00e1 subrogar de manera transitoria a la entidad regional o local en el ejercicio de las competencias que no puedan ser asumidas por estas.","title":"Art\u00edculo 196"},{"location":"capitulo6/articulo197/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 197 El Estado, a trav\u00e9s de la Administraci\u00f3n central, los gobiernos regionales y locales, tienen el deber de ordenar y planificar el territorio. Para esto, utilizar\u00e1n unidades de ordenaci\u00f3n que consideren las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Este deber tendr\u00e1 como fin asegurar una adecuada localizaci\u00f3n de los asentamientos y las actividades productivas, que permitan un manejo responsable de los ecosistemas y de las actividades humanas, con criterios de equidad y justicia territorial para el bienestar intergeneracional. Los planes de ordenamiento y planificaci\u00f3n ecol\u00f3gica del territorio priorizar\u00e1n la protecci\u00f3n de las partes altas de las cuencas, glaciares, zonas de recarga natural de acu\u00edferos y ecosistemas. Estos podr\u00e1n definir \u00e1reas de protecci\u00f3n ambiental o cultural y crear zonas de amortiguamiento para estas. Asimismo, contemplar\u00e1n los impactos que los usos de suelos causen en la disponibilidad y calidad de las aguas. La ordenaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de los territorios ser\u00e1 vinculante en las materias que la ley determine. Ser\u00e1n ejecutadas de manera coordinada e integrada, enfocadas en el inter\u00e9s general y con procesos de participaci\u00f3n popular en sus diferentes etapas.","title":"Art\u00edculo 197"},{"location":"capitulo6/articulo197/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo197/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo197/#articulo-197","text":"El Estado, a trav\u00e9s de la Administraci\u00f3n central, los gobiernos regionales y locales, tienen el deber de ordenar y planificar el territorio. Para esto, utilizar\u00e1n unidades de ordenaci\u00f3n que consideren las cuencas hidrogr\u00e1ficas. Este deber tendr\u00e1 como fin asegurar una adecuada localizaci\u00f3n de los asentamientos y las actividades productivas, que permitan un manejo responsable de los ecosistemas y de las actividades humanas, con criterios de equidad y justicia territorial para el bienestar intergeneracional. Los planes de ordenamiento y planificaci\u00f3n ecol\u00f3gica del territorio priorizar\u00e1n la protecci\u00f3n de las partes altas de las cuencas, glaciares, zonas de recarga natural de acu\u00edferos y ecosistemas. Estos podr\u00e1n definir \u00e1reas de protecci\u00f3n ambiental o cultural y crear zonas de amortiguamiento para estas. Asimismo, contemplar\u00e1n los impactos que los usos de suelos causen en la disponibilidad y calidad de las aguas. La ordenaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de los territorios ser\u00e1 vinculante en las materias que la ley determine. Ser\u00e1n ejecutadas de manera coordinada e integrada, enfocadas en el inter\u00e9s general y con procesos de participaci\u00f3n popular en sus diferentes etapas.","title":"Art\u00edculo 197"},{"location":"capitulo6/articulo198/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 198 El Estado es garante de la conectividad del pa\u00eds en coordinaci\u00f3n con los gobiernos regionales. Se fomentar\u00e1 la conectividad regional con especial atenci\u00f3n a territorios aislados, rurales y de dif\u00edcil acceso.","title":"Art\u00edculo 198"},{"location":"capitulo6/articulo198/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo198/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo198/#articulo-198","text":"El Estado es garante de la conectividad del pa\u00eds en coordinaci\u00f3n con los gobiernos regionales. Se fomentar\u00e1 la conectividad regional con especial atenci\u00f3n a territorios aislados, rurales y de dif\u00edcil acceso.","title":"Art\u00edculo 198"},{"location":"capitulo6/articulo199/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 199 Las comunas y regiones aut\u00f3nomas ubicadas en zonas fronterizas podr\u00e1n vincularse con las entidades territoriales lim\u00edtrofes del pa\u00eds vecino, a trav\u00e9s de sus respectivas autoridades, para establecer programas de cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n, dirigidos a fomentar el desarrollo comunitario, la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos y la conservaci\u00f3n del medioambiente, seg\u00fan los t\u00e9rminos que establezca esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 199"},{"location":"capitulo6/articulo199/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo199/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo199/#articulo-199","text":"Las comunas y regiones aut\u00f3nomas ubicadas en zonas fronterizas podr\u00e1n vincularse con las entidades territoriales lim\u00edtrofes del pa\u00eds vecino, a trav\u00e9s de sus respectivas autoridades, para establecer programas de cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n, dirigidos a fomentar el desarrollo comunitario, la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos y la conservaci\u00f3n del medioambiente, seg\u00fan los t\u00e9rminos que establezca esta Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 199"},{"location":"capitulo6/articulo200/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 200 La elecci\u00f3n de representantes por votaci\u00f3n popular de las entidades territoriales se efectuar\u00e1 asegurando la representatividad territorial, la pertenencia territorial y el avecindamiento respectivo.","title":"Art\u00edculo 200"},{"location":"capitulo6/articulo200/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo200/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo200/#articulo-200","text":"La elecci\u00f3n de representantes por votaci\u00f3n popular de las entidades territoriales se efectuar\u00e1 asegurando la representatividad territorial, la pertenencia territorial y el avecindamiento respectivo.","title":"Art\u00edculo 200"},{"location":"capitulo6/articulo201/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Comuna aut\u00f3noma Art\u00edculo 201 La comuna aut\u00f3noma es la entidad pol\u00edtica y territorial base del Estado regional, dotada de personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico y patrimonio propio, que goza de autonom\u00eda para el cumplimiento de sus fines y el ejercicio de sus competencias, con arreglo a lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y la ley. La ley clasificar\u00e1 las comunas en distintos tipos, las que deber\u00e1n ser consideradas por los \u00f3rganos del Estado para el establecimiento de reg\u00edmenes administrativos y econ\u00f3mico-fiscales diferenciados, la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes y programas atendiendo a las diversas realidades locales, y en especial, para el traspaso de competencias y recursos. El establecimiento de los tipos comunales deber\u00e1 considerar, a lo menos, criterios demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos, culturales, geogr\u00e1ficos, socioambientales, urbanos y rurales.","title":"Art\u00edculo 201"},{"location":"capitulo6/articulo201/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo201/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo201/#comuna-autonoma","text":"","title":"Comuna aut\u00f3noma"},{"location":"capitulo6/articulo201/#articulo-201","text":"La comuna aut\u00f3noma es la entidad pol\u00edtica y territorial base del Estado regional, dotada de personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico y patrimonio propio, que goza de autonom\u00eda para el cumplimiento de sus fines y el ejercicio de sus competencias, con arreglo a lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y la ley. La ley clasificar\u00e1 las comunas en distintos tipos, las que deber\u00e1n ser consideradas por los \u00f3rganos del Estado para el establecimiento de reg\u00edmenes administrativos y econ\u00f3mico-fiscales diferenciados, la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes y programas atendiendo a las diversas realidades locales, y en especial, para el traspaso de competencias y recursos. El establecimiento de los tipos comunales deber\u00e1 considerar, a lo menos, criterios demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos, culturales, geogr\u00e1ficos, socioambientales, urbanos y rurales.","title":"Art\u00edculo 201"},{"location":"capitulo6/articulo202/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 202 La comuna aut\u00f3noma cuenta con las potestades y competencias de autogobierno para satisfacer las necesidades de la comunidad local. Son competencias esenciales de la comuna aut\u00f3noma: - a) Ejercer funciones de gobierno y administraci\u00f3n dentro de la comuna y en el \u00e1mbito de sus competencias. - b) La dictaci\u00f3n de normas generales y obligatorias en materias de car\u00e1cter comunal, con arreglo a la Constituci\u00f3n y las leyes. - c) La creaci\u00f3n, prestaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos municipales en el \u00e1mbito de sus funciones, conforme a la Constituci\u00f3n y la ley. - d) El desarrollo sostenible e integral de la comuna. - e) La protecci\u00f3n de los ecosistemas comunales y los derechos de la naturaleza. - f) Ejercer las acciones pertinentes en resguardo de la naturaleza y sus derechos reconocidos por esta Constituci\u00f3n y la ley. - g) La ejecuci\u00f3n de los mecanismos y acciones de protecci\u00f3n ambiental en la forma que determinen la Constituci\u00f3n, la ley, los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental y normas afines. - h) La conservaci\u00f3n, la custodia y el resguardo de los patrimonios culturales y naturales. - i) El fomento y la protecci\u00f3n a las culturas, las artes y los patrimonios culturales y naturales, as\u00ed como la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n art\u00edstica en sus territorios. - j) Garantizar la participaci\u00f3n popular y el fortalecimiento de la democracia. - k) Desarrollar, con el nivel regional y central, actividades y servicios en materias de educaci\u00f3n, salud, vivienda, turismo, recreaci\u00f3n, deporte y las dem\u00e1s que establezca la ley. - l) La construcci\u00f3n de obras que demande el progreso local en el marco de sus atribuciones. - m) El desarrollo estrat\u00e9gico de la comuna mediante el plan de desarrollo comunal. - n) La planificaci\u00f3n del territorio mediante el plan regulador comunal acordado de forma participativa con la comunidad de su respectivo territorio. - \u00f1) El fomento de las actividades productivas. - o) El fomento del comercio local. - p) El fomento de la reintegraci\u00f3n y reinserci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de calle que as\u00ed lo requieran, mediante la planificaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de programas al efecto. - q) Gestionar la reducci\u00f3n de riesgos frente a desastres. - r) El desarrollo de aseo y ornato de la comuna. - s) La promoci\u00f3n de la seguridad ciudadana. - t) Las dem\u00e1s competencias que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. Las leyes deber\u00e1n reconocer las diferencias existentes entre los distintos tipos de comunas y municipalidades, velando por la equidad, inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n territorial.","title":"Art\u00edculo 202"},{"location":"capitulo6/articulo202/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo202/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo202/#articulo-202","text":"La comuna aut\u00f3noma cuenta con las potestades y competencias de autogobierno para satisfacer las necesidades de la comunidad local. Son competencias esenciales de la comuna aut\u00f3noma: - a) Ejercer funciones de gobierno y administraci\u00f3n dentro de la comuna y en el \u00e1mbito de sus competencias. - b) La dictaci\u00f3n de normas generales y obligatorias en materias de car\u00e1cter comunal, con arreglo a la Constituci\u00f3n y las leyes. - c) La creaci\u00f3n, prestaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos municipales en el \u00e1mbito de sus funciones, conforme a la Constituci\u00f3n y la ley. - d) El desarrollo sostenible e integral de la comuna. - e) La protecci\u00f3n de los ecosistemas comunales y los derechos de la naturaleza. - f) Ejercer las acciones pertinentes en resguardo de la naturaleza y sus derechos reconocidos por esta Constituci\u00f3n y la ley. - g) La ejecuci\u00f3n de los mecanismos y acciones de protecci\u00f3n ambiental en la forma que determinen la Constituci\u00f3n, la ley, los instrumentos de gesti\u00f3n ambiental y normas afines. - h) La conservaci\u00f3n, la custodia y el resguardo de los patrimonios culturales y naturales. - i) El fomento y la protecci\u00f3n a las culturas, las artes y los patrimonios culturales y naturales, as\u00ed como la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n art\u00edstica en sus territorios. - j) Garantizar la participaci\u00f3n popular y el fortalecimiento de la democracia. - k) Desarrollar, con el nivel regional y central, actividades y servicios en materias de educaci\u00f3n, salud, vivienda, turismo, recreaci\u00f3n, deporte y las dem\u00e1s que establezca la ley. - l) La construcci\u00f3n de obras que demande el progreso local en el marco de sus atribuciones. - m) El desarrollo estrat\u00e9gico de la comuna mediante el plan de desarrollo comunal. - n) La planificaci\u00f3n del territorio mediante el plan regulador comunal acordado de forma participativa con la comunidad de su respectivo territorio. - \u00f1) El fomento de las actividades productivas. - o) El fomento del comercio local. - p) El fomento de la reintegraci\u00f3n y reinserci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de calle que as\u00ed lo requieran, mediante la planificaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de programas al efecto. - q) Gestionar la reducci\u00f3n de riesgos frente a desastres. - r) El desarrollo de aseo y ornato de la comuna. - s) La promoci\u00f3n de la seguridad ciudadana. - t) Las dem\u00e1s competencias que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. Las leyes deber\u00e1n reconocer las diferencias existentes entre los distintos tipos de comunas y municipalidades, velando por la equidad, inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n territorial.","title":"Art\u00edculo 202"},{"location":"capitulo6/articulo203/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 203 A fin de garantizar el respeto, la protecci\u00f3n y la realizaci\u00f3n progresiva de los derechos econ\u00f3micos y sociales en igualdad de condiciones, las comunas aut\u00f3nomas podr\u00e1n encomendar temporalmente una o m\u00e1s competencias a la regi\u00f3n aut\u00f3noma respectiva o la Administraci\u00f3n central, conforme a lo establecido en la ley. A petici\u00f3n de la alcaldesa o del alcalde, con acuerdo del concejo municipal, la regi\u00f3n aut\u00f3noma o la Administraci\u00f3n central, cuando as\u00ed lo exija el inter\u00e9s general, podr\u00e1n subrogar de forma transitoria a la comuna aut\u00f3noma en el ejercicio de las competencias que no puedan ser asumidas por esta.","title":"Art\u00edculo 203"},{"location":"capitulo6/articulo203/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo203/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo203/#articulo-203","text":"A fin de garantizar el respeto, la protecci\u00f3n y la realizaci\u00f3n progresiva de los derechos econ\u00f3micos y sociales en igualdad de condiciones, las comunas aut\u00f3nomas podr\u00e1n encomendar temporalmente una o m\u00e1s competencias a la regi\u00f3n aut\u00f3noma respectiva o la Administraci\u00f3n central, conforme a lo establecido en la ley. A petici\u00f3n de la alcaldesa o del alcalde, con acuerdo del concejo municipal, la regi\u00f3n aut\u00f3noma o la Administraci\u00f3n central, cuando as\u00ed lo exija el inter\u00e9s general, podr\u00e1n subrogar de forma transitoria a la comuna aut\u00f3noma en el ejercicio de las competencias que no puedan ser asumidas por esta.","title":"Art\u00edculo 203"},{"location":"capitulo6/articulo204/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 204 La alcaldesa o el alcalde, con aprobaci\u00f3n del concejo municipal, podr\u00e1 establecer delegaciones para el ejercicio de las facultades de la comuna aut\u00f3noma en los casos y las formas que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 204"},{"location":"capitulo6/articulo204/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo204/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo204/#articulo-204","text":"La alcaldesa o el alcalde, con aprobaci\u00f3n del concejo municipal, podr\u00e1 establecer delegaciones para el ejercicio de las facultades de la comuna aut\u00f3noma en los casos y las formas que determine la ley.","title":"Art\u00edculo 204"},{"location":"capitulo6/articulo205/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 205 El gobierno de la comuna aut\u00f3noma reside en la municipalidad, la que estar\u00e1 constituida por la alcaldesa o el alcalde y el concejo municipal, con la participaci\u00f3n de la comunidad que habita en su territorio.","title":"Art\u00edculo 205"},{"location":"capitulo6/articulo205/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo205/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo205/#articulo-205","text":"El gobierno de la comuna aut\u00f3noma reside en la municipalidad, la que estar\u00e1 constituida por la alcaldesa o el alcalde y el concejo municipal, con la participaci\u00f3n de la comunidad que habita en su territorio.","title":"Art\u00edculo 205"},{"location":"capitulo6/articulo206/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 206 La alcaldesa o el alcalde es la m\u00e1xima autoridad ejecutiva del gobierno comunal, integra y preside el concejo municipal y representa judicial y extrajudicialmente a la comuna. Ejercer\u00e1 sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatros a\u00f1os y se podr\u00e1 reelegir consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo siguiente. Para estos efectos se entender\u00e1 que ha ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando haya cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato.","title":"Art\u00edculo 206"},{"location":"capitulo6/articulo206/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo206/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo206/#articulo-206","text":"La alcaldesa o el alcalde es la m\u00e1xima autoridad ejecutiva del gobierno comunal, integra y preside el concejo municipal y representa judicial y extrajudicialmente a la comuna. Ejercer\u00e1 sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatros a\u00f1os y se podr\u00e1 reelegir consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo siguiente. Para estos efectos se entender\u00e1 que ha ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando haya cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato.","title":"Art\u00edculo 206"},{"location":"capitulo6/articulo207/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 207 El concejo municipal es el \u00f3rgano colegiado de representaci\u00f3n popular y vecinal, dotado de funciones normativas, resolutivas y fiscalizadoras. Estar\u00e1 integrado por el n\u00famero de personas en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de la comuna, conforme a la Constituci\u00f3n y la ley. La ley establecer\u00e1 un r\u00e9gimen de inhabilidades e incompatibilidades. Quienes integren el concejo municipal ejercer\u00e1n sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os y se podr\u00e1n reelegir consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo siguiente. Para estos efectos se entender\u00e1 que han ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando hayan cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato. Las concejalas y los concejales dispondr\u00e1n de las condiciones y recursos necesarios para el desempe\u00f1o eficiente y probo del cargo. Ser\u00e1 necesario el acuerdo del concejo para la aprobaci\u00f3n del plan comunal de desarrollo, del presupuesto municipal y de los proyectos de inversi\u00f3n respectivos, y otros que determine la ley. Ser\u00e1 igualmente necesario el acuerdo del concejo para la aprobaci\u00f3n del plan regulador comunal.","title":"Art\u00edculo 207"},{"location":"capitulo6/articulo207/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo207/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo207/#articulo-207","text":"El concejo municipal es el \u00f3rgano colegiado de representaci\u00f3n popular y vecinal, dotado de funciones normativas, resolutivas y fiscalizadoras. Estar\u00e1 integrado por el n\u00famero de personas en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de la comuna, conforme a la Constituci\u00f3n y la ley. La ley establecer\u00e1 un r\u00e9gimen de inhabilidades e incompatibilidades. Quienes integren el concejo municipal ejercer\u00e1n sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os y se podr\u00e1n reelegir consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo siguiente. Para estos efectos se entender\u00e1 que han ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando hayan cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato. Las concejalas y los concejales dispondr\u00e1n de las condiciones y recursos necesarios para el desempe\u00f1o eficiente y probo del cargo. Ser\u00e1 necesario el acuerdo del concejo para la aprobaci\u00f3n del plan comunal de desarrollo, del presupuesto municipal y de los proyectos de inversi\u00f3n respectivos, y otros que determine la ley. Ser\u00e1 igualmente necesario el acuerdo del concejo para la aprobaci\u00f3n del plan regulador comunal.","title":"Art\u00edculo 207"},{"location":"capitulo6/articulo208/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 208 Cada comuna tendr\u00e1 un estatuto comunal elaborado y aprobado por el concejo municipal. Sin perjuicio de los m\u00ednimos generales dispuestos por la ley para todas las comunas, el estatuto comunal establece la organizaci\u00f3n administrativa y el funcionamiento de los \u00f3rganos comunales, los mecanismos de democracia vecinal y las normas de elaboraci\u00f3n de ordenanzas comunales.","title":"Art\u00edculo 208"},{"location":"capitulo6/articulo208/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo208/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo208/#articulo-208","text":"Cada comuna tendr\u00e1 un estatuto comunal elaborado y aprobado por el concejo municipal. Sin perjuicio de los m\u00ednimos generales dispuestos por la ley para todas las comunas, el estatuto comunal establece la organizaci\u00f3n administrativa y el funcionamiento de los \u00f3rganos comunales, los mecanismos de democracia vecinal y las normas de elaboraci\u00f3n de ordenanzas comunales.","title":"Art\u00edculo 208"},{"location":"capitulo6/articulo209/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 209 La asamblea social comunal tiene la finalidad de promover la participaci\u00f3n popular y ciudadana en los asuntos p\u00fablicos. Ser\u00e1 de car\u00e1cter consultivo, incidente y representativo de las organizaciones de la comuna. Su integraci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funcionamiento y atribuciones ser\u00e1n establecidos por ley y complementados por el estatuto regional.","title":"Art\u00edculo 209"},{"location":"capitulo6/articulo209/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo209/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo209/#articulo-209","text":"La asamblea social comunal tiene la finalidad de promover la participaci\u00f3n popular y ciudadana en los asuntos p\u00fablicos. Ser\u00e1 de car\u00e1cter consultivo, incidente y representativo de las organizaciones de la comuna. Su integraci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funcionamiento y atribuciones ser\u00e1n establecidos por ley y complementados por el estatuto regional.","title":"Art\u00edculo 209"},{"location":"capitulo6/articulo210/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 210 Las comunas establecer\u00e1n territorios denominados unidades vecinales. Dentro de la unidad vecinal se constituir\u00e1 una junta vecinal, representativa de las personas que residen en ella, la que contar\u00e1 con personalidad jur\u00eddica y no tendr\u00e1 fines de lucro. Su objeto ser\u00e1 hacer efectiva la participaci\u00f3n popular en la gesti\u00f3n comunal y en el desarrollo de la comunidad. En comunas con poblaci\u00f3n rural, podr\u00e1 constituirse adem\u00e1s una uni\u00f3n comunal de juntas vecinales de car\u00e1cter rural. La ley dispondr\u00e1 la forma de determinar el territorio de las unidades vecinales, el procedimiento de constituci\u00f3n de las juntas vecinales y uniones comunales y sus atribuciones.","title":"Art\u00edculo 210"},{"location":"capitulo6/articulo210/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo210/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo210/#articulo-210","text":"Las comunas establecer\u00e1n territorios denominados unidades vecinales. Dentro de la unidad vecinal se constituir\u00e1 una junta vecinal, representativa de las personas que residen en ella, la que contar\u00e1 con personalidad jur\u00eddica y no tendr\u00e1 fines de lucro. Su objeto ser\u00e1 hacer efectiva la participaci\u00f3n popular en la gesti\u00f3n comunal y en el desarrollo de la comunidad. En comunas con poblaci\u00f3n rural, podr\u00e1 constituirse adem\u00e1s una uni\u00f3n comunal de juntas vecinales de car\u00e1cter rural. La ley dispondr\u00e1 la forma de determinar el territorio de las unidades vecinales, el procedimiento de constituci\u00f3n de las juntas vecinales y uniones comunales y sus atribuciones.","title":"Art\u00edculo 210"},{"location":"capitulo6/articulo211/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 211 El consejo de alcaldesas y alcaldes es un \u00f3rgano de car\u00e1cter consultivo y representativo de todas las comunas de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. Ser\u00e1 coordinado por quien determinen sus integrantes por mayor\u00eda en ejercicio. Deber\u00e1 sesionar y abordar las problem\u00e1ticas de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, promover una coordinaci\u00f3n efectiva entre los distintos \u00f3rganos con presencia regional y fomentar una cooperaci\u00f3n eficaz entre los gobiernos comunales.","title":"Art\u00edculo 211"},{"location":"capitulo6/articulo211/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo211/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo211/#articulo-211","text":"El consejo de alcaldesas y alcaldes es un \u00f3rgano de car\u00e1cter consultivo y representativo de todas las comunas de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. Ser\u00e1 coordinado por quien determinen sus integrantes por mayor\u00eda en ejercicio. Deber\u00e1 sesionar y abordar las problem\u00e1ticas de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, promover una coordinaci\u00f3n efectiva entre los distintos \u00f3rganos con presencia regional y fomentar una cooperaci\u00f3n eficaz entre los gobiernos comunales.","title":"Art\u00edculo 211"},{"location":"capitulo6/articulo212/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 212 La Administraci\u00f3n central del Estado garantiza a la municipalidad el financiamiento y los recursos suficientes para el justo y equitativo desarrollo de cada comuna. Asimismo, debe observar como principio b\u00e1sico para el gobierno comunal la b\u00fasqueda de un desarrollo territorial arm\u00f3nico y equitativo, propendiendo a que todas las personas tengan acceso a igual nivel y calidad de servicios p\u00fablicos municipales, sin distinci\u00f3n del lugar que habiten.","title":"Art\u00edculo 212"},{"location":"capitulo6/articulo212/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo212/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo212/#articulo-212","text":"La Administraci\u00f3n central del Estado garantiza a la municipalidad el financiamiento y los recursos suficientes para el justo y equitativo desarrollo de cada comuna. Asimismo, debe observar como principio b\u00e1sico para el gobierno comunal la b\u00fasqueda de un desarrollo territorial arm\u00f3nico y equitativo, propendiendo a que todas las personas tengan acceso a igual nivel y calidad de servicios p\u00fablicos municipales, sin distinci\u00f3n del lugar que habiten.","title":"Art\u00edculo 212"},{"location":"capitulo6/articulo213/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 213 Las comunas aut\u00f3nomas podr\u00e1n asociarse entre s\u00ed, de manera permanente o temporal. Contar\u00e1n con personalidad jur\u00eddica de derecho privado y se regir\u00e1n por la normativa propia de dicho sector. Sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso precedente, las asociaciones quedar\u00e1n sujetas a la fiscalizaci\u00f3n de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y deber\u00e1n cumplir con la normativa de probidad administrativa y de transparencia en el ejercicio de la funci\u00f3n que desarrollan.","title":"Art\u00edculo 213"},{"location":"capitulo6/articulo213/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo213/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo213/#articulo-213","text":"Las comunas aut\u00f3nomas podr\u00e1n asociarse entre s\u00ed, de manera permanente o temporal. Contar\u00e1n con personalidad jur\u00eddica de derecho privado y se regir\u00e1n por la normativa propia de dicho sector. Sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso precedente, las asociaciones quedar\u00e1n sujetas a la fiscalizaci\u00f3n de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y deber\u00e1n cumplir con la normativa de probidad administrativa y de transparencia en el ejercicio de la funci\u00f3n que desarrollan.","title":"Art\u00edculo 213"},{"location":"capitulo6/articulo214/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 214 Las comunas aut\u00f3nomas, a fin de cumplir con sus funciones y ejercer sus atribuciones, podr\u00e1n crear empresas, o participar en ellas, ya sea individualmente o asociadas con otras entidades p\u00fablicas o privadas, previa autorizaci\u00f3n por ley general o especial. Las empresas p\u00fablicas municipales tendr\u00e1n personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio y se regir\u00e1n en conformidad con lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 214"},{"location":"capitulo6/articulo214/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo214/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo214/#articulo-214","text":"Las comunas aut\u00f3nomas, a fin de cumplir con sus funciones y ejercer sus atribuciones, podr\u00e1n crear empresas, o participar en ellas, ya sea individualmente o asociadas con otras entidades p\u00fablicas o privadas, previa autorizaci\u00f3n por ley general o especial. Las empresas p\u00fablicas municipales tendr\u00e1n personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio y se regir\u00e1n en conformidad con lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 214"},{"location":"capitulo6/articulo215/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 215 La creaci\u00f3n, divisi\u00f3n o fusi\u00f3n de comunas aut\u00f3nomas o la modificaci\u00f3n de sus l\u00edmites o denominaci\u00f3n se determinar\u00e1 por ley, respetando en todo caso criterios objetivos, seg\u00fan lo dispuesto en la Constituci\u00f3n. Una ley regular\u00e1 la administraci\u00f3n transitoria de las comunas que se creen; el procedimiento de instalaci\u00f3n de las nuevas municipalidades, de traspaso del personal municipal y de los servicios, y los resguardos necesarios para cautelar el uso y la disposici\u00f3n de los bienes que se encuentren situados en los territorios de las nuevas comunas.","title":"Art\u00edculo 215"},{"location":"capitulo6/articulo215/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo215/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo215/#articulo-215","text":"La creaci\u00f3n, divisi\u00f3n o fusi\u00f3n de comunas aut\u00f3nomas o la modificaci\u00f3n de sus l\u00edmites o denominaci\u00f3n se determinar\u00e1 por ley, respetando en todo caso criterios objetivos, seg\u00fan lo dispuesto en la Constituci\u00f3n. Una ley regular\u00e1 la administraci\u00f3n transitoria de las comunas que se creen; el procedimiento de instalaci\u00f3n de las nuevas municipalidades, de traspaso del personal municipal y de los servicios, y los resguardos necesarios para cautelar el uso y la disposici\u00f3n de los bienes que se encuentren situados en los territorios de las nuevas comunas.","title":"Art\u00edculo 215"},{"location":"capitulo6/articulo216/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 216 Las municipalidades tienen el deber de promover y garantizar la participaci\u00f3n ciudadana de la comunidad local en la gesti\u00f3n, en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo local y en la planificaci\u00f3n del territorio, as\u00ed como en los casos que esta Constituci\u00f3n, la ley y los estatutos regionales o comunales se\u00f1alen. Estas proveer\u00e1n los mecanismos, los espacios, los recursos, la alfabetizaci\u00f3n digital, la formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n c\u00edvica y todo aquello que sea necesario para concretar dicha participaci\u00f3n, que ser\u00e1 consultiva, incidente y, en su caso, vinculante de acuerdo con la legislaci\u00f3n respectiva.","title":"Art\u00edculo 216"},{"location":"capitulo6/articulo216/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo216/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo216/#articulo-216","text":"Las municipalidades tienen el deber de promover y garantizar la participaci\u00f3n ciudadana de la comunidad local en la gesti\u00f3n, en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo local y en la planificaci\u00f3n del territorio, as\u00ed como en los casos que esta Constituci\u00f3n, la ley y los estatutos regionales o comunales se\u00f1alen. Estas proveer\u00e1n los mecanismos, los espacios, los recursos, la alfabetizaci\u00f3n digital, la formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n c\u00edvica y todo aquello que sea necesario para concretar dicha participaci\u00f3n, que ser\u00e1 consultiva, incidente y, en su caso, vinculante de acuerdo con la legislaci\u00f3n respectiva.","title":"Art\u00edculo 216"},{"location":"capitulo6/articulo217/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 217 Las municipalidades podr\u00e1n establecer sus plantas de personal y los \u00f3rganos o las unidades de su estructura interna, conforme a la ley, cautelando la carrera funcionaria y su debido financiamiento.","title":"Art\u00edculo 217"},{"location":"capitulo6/articulo217/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo217/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo217/#articulo-217","text":"Las municipalidades podr\u00e1n establecer sus plantas de personal y los \u00f3rganos o las unidades de su estructura interna, conforme a la ley, cautelando la carrera funcionaria y su debido financiamiento.","title":"Art\u00edculo 217"},{"location":"capitulo6/articulo218/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Provincia Art\u00edculo 218 La provincia es una divisi\u00f3n territorial establecida con fines administrativos y est\u00e1 compuesta por una agrupaci\u00f3n de comunas aut\u00f3nomas.","title":"Art\u00edculo 218"},{"location":"capitulo6/articulo218/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo218/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo218/#provincia","text":"","title":"Provincia"},{"location":"capitulo6/articulo218/#articulo-218","text":"La provincia es una divisi\u00f3n territorial establecida con fines administrativos y est\u00e1 compuesta por una agrupaci\u00f3n de comunas aut\u00f3nomas.","title":"Art\u00edculo 218"},{"location":"capitulo6/articulo219/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Regi\u00f3n aut\u00f3noma Art\u00edculo 219 La regi\u00f3n aut\u00f3noma es la entidad pol\u00edtica y territorial dotada de personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico y patrimonio propio que goza de autonom\u00eda para el desarrollo de los intereses regionales, la gesti\u00f3n de sus recursos econ\u00f3micos y el ejercicio de las atribuciones legislativas, reglamentarias, ejecutivas y fiscalizadoras a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos en el \u00e1mbito de sus competencias, con arreglo a lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 219"},{"location":"capitulo6/articulo219/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo219/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo219/#region-autonoma","text":"","title":"Regi\u00f3n aut\u00f3noma"},{"location":"capitulo6/articulo219/#articulo-219","text":"La regi\u00f3n aut\u00f3noma es la entidad pol\u00edtica y territorial dotada de personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico y patrimonio propio que goza de autonom\u00eda para el desarrollo de los intereses regionales, la gesti\u00f3n de sus recursos econ\u00f3micos y el ejercicio de las atribuciones legislativas, reglamentarias, ejecutivas y fiscalizadoras a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos en el \u00e1mbito de sus competencias, con arreglo a lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 219"},{"location":"capitulo6/articulo220/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 220 Son competencias de la regi\u00f3n aut\u00f3noma: - a) La organizaci\u00f3n del Gobierno regional, en conformidad con la Constituci\u00f3n y su estatuto. - b) La organizaci\u00f3n pol\u00edtico-administrativa y financiera de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - c) Coordinar y delegar las competencias constitucionales compartidas con las dem\u00e1s entidades territoriales. - d) La pol\u00edtica regional de vivienda, urbanismo, salud, transporte y educaci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con las pol\u00edticas, los planes y los programas nacionales, respetando la universalidad de los derechos garantizados por esta Constituci\u00f3n. - e) La creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas regionales por parte de los \u00f3rganos de la regi\u00f3n aut\u00f3noma competentes, conforme a los procedimientos regulados en la ley. - f) Ejercer aut\u00f3nomamente la administraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de todos los servicios p\u00fablicos de su dependencia. - g) La conservaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la naturaleza, del equilibrio ecol\u00f3gico y el uso racional del agua y los dem\u00e1s elementos naturales de su territorio. - h) La regulaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los bosques, las reservas y los parques de las \u00e1reas silvestres protegidas y cualquier otro predio fiscal que se considere necesario para el cuidado de los servicios ecosist\u00e9micos que se otorgan a las comunidades, en el \u00e1mbito de sus competencias. - i) La planificaci\u00f3n, el ordenamiento territorial y el manejo integrado de cuencas. - j) Establecer una pol\u00edtica permanente de desarrollo sostenible y arm\u00f3nico con la naturaleza. - k) Aprobar, mediando procesos de participaci\u00f3n ciudadana, los planes de descontaminaci\u00f3n ambientales de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - l) Promover la participaci\u00f3n popular en asuntos de inter\u00e9s regional. - m) El desarrollo de la investigaci\u00f3n, la tecnolog\u00eda y las ciencias. - n) El fomento y la protecci\u00f3n de las culturas, las artes, el patrimonio hist\u00f3rico, inmaterial arqueol\u00f3gico, ling\u00fc\u00edstico y arquitect\u00f3nico; y la formaci\u00f3n art\u00edstica en su territorio. - \u00f1) Ejecutar las obras p\u00fablicas de inter\u00e9s en el territorio de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - o) La planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la conectividad f\u00edsica y digital. - p) La promoci\u00f3n y el fomento del deporte, el ocio y la recreaci\u00f3n. - q) La promoci\u00f3n y ordenaci\u00f3n del turismo en el \u00e1mbito territorial de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, en coordinaci\u00f3n con la comuna aut\u00f3noma. - r) El fomento del desarrollo social, productivo y econ\u00f3mico de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, en coordinaci\u00f3n con las pol\u00edticas, los planes y los programas nacionales. - s) Establecer contribuciones y tasas dentro de su territorio previa autorizaci\u00f3n por ley. - t) Participar en acciones de cooperaci\u00f3n internacional, dentro de los marcos establecidos por los tratados y los convenios vigentes. - u) Las dem\u00e1s competencias que determinen la Constituci\u00f3n y ley.","title":"Art\u00edculo 220"},{"location":"capitulo6/articulo220/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo220/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo220/#articulo-220","text":"Son competencias de la regi\u00f3n aut\u00f3noma: - a) La organizaci\u00f3n del Gobierno regional, en conformidad con la Constituci\u00f3n y su estatuto. - b) La organizaci\u00f3n pol\u00edtico-administrativa y financiera de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - c) Coordinar y delegar las competencias constitucionales compartidas con las dem\u00e1s entidades territoriales. - d) La pol\u00edtica regional de vivienda, urbanismo, salud, transporte y educaci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con las pol\u00edticas, los planes y los programas nacionales, respetando la universalidad de los derechos garantizados por esta Constituci\u00f3n. - e) La creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas regionales por parte de los \u00f3rganos de la regi\u00f3n aut\u00f3noma competentes, conforme a los procedimientos regulados en la ley. - f) Ejercer aut\u00f3nomamente la administraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de todos los servicios p\u00fablicos de su dependencia. - g) La conservaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la naturaleza, del equilibrio ecol\u00f3gico y el uso racional del agua y los dem\u00e1s elementos naturales de su territorio. - h) La regulaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los bosques, las reservas y los parques de las \u00e1reas silvestres protegidas y cualquier otro predio fiscal que se considere necesario para el cuidado de los servicios ecosist\u00e9micos que se otorgan a las comunidades, en el \u00e1mbito de sus competencias. - i) La planificaci\u00f3n, el ordenamiento territorial y el manejo integrado de cuencas. - j) Establecer una pol\u00edtica permanente de desarrollo sostenible y arm\u00f3nico con la naturaleza. - k) Aprobar, mediando procesos de participaci\u00f3n ciudadana, los planes de descontaminaci\u00f3n ambientales de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - l) Promover la participaci\u00f3n popular en asuntos de inter\u00e9s regional. - m) El desarrollo de la investigaci\u00f3n, la tecnolog\u00eda y las ciencias. - n) El fomento y la protecci\u00f3n de las culturas, las artes, el patrimonio hist\u00f3rico, inmaterial arqueol\u00f3gico, ling\u00fc\u00edstico y arquitect\u00f3nico; y la formaci\u00f3n art\u00edstica en su territorio. - \u00f1) Ejecutar las obras p\u00fablicas de inter\u00e9s en el territorio de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - o) La planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la conectividad f\u00edsica y digital. - p) La promoci\u00f3n y el fomento del deporte, el ocio y la recreaci\u00f3n. - q) La promoci\u00f3n y ordenaci\u00f3n del turismo en el \u00e1mbito territorial de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, en coordinaci\u00f3n con la comuna aut\u00f3noma. - r) El fomento del desarrollo social, productivo y econ\u00f3mico de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, en coordinaci\u00f3n con las pol\u00edticas, los planes y los programas nacionales. - s) Establecer contribuciones y tasas dentro de su territorio previa autorizaci\u00f3n por ley. - t) Participar en acciones de cooperaci\u00f3n internacional, dentro de los marcos establecidos por los tratados y los convenios vigentes. - u) Las dem\u00e1s competencias que determinen la Constituci\u00f3n y ley.","title":"Art\u00edculo 220"},{"location":"capitulo6/articulo221/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 221 Las competencias no expresamente conferidas a la regi\u00f3n aut\u00f3noma corresponden a la Administraci\u00f3n central, sin perjuicio de las transferencias de competencias que regulan la Constituci\u00f3n y la ley. Las competencias de la regi\u00f3n aut\u00f3noma podr\u00e1n ejercerse de manera concurrente y coordinada con otros \u00f3rganos del Estado.","title":"Art\u00edculo 221"},{"location":"capitulo6/articulo221/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo221/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo221/#articulo-221","text":"Las competencias no expresamente conferidas a la regi\u00f3n aut\u00f3noma corresponden a la Administraci\u00f3n central, sin perjuicio de las transferencias de competencias que regulan la Constituci\u00f3n y la ley. Las competencias de la regi\u00f3n aut\u00f3noma podr\u00e1n ejercerse de manera concurrente y coordinada con otros \u00f3rganos del Estado.","title":"Art\u00edculo 221"},{"location":"capitulo6/articulo222/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 222 La organizaci\u00f3n institucional de las regiones aut\u00f3nomas se compone del gobierno regional y de la asamblea regional.","title":"Art\u00edculo 222"},{"location":"capitulo6/articulo222/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo222/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo222/#articulo-222","text":"La organizaci\u00f3n institucional de las regiones aut\u00f3nomas se compone del gobierno regional y de la asamblea regional.","title":"Art\u00edculo 222"},{"location":"capitulo6/articulo223/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 223 El gobierno regional es el \u00f3rgano ejecutivo de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. Una gobernadora o un gobernador regional dirige el gobierno regional, ejerce la funci\u00f3n de gobierno y administraci\u00f3n y representa judicial y extrajudicialmente a la regi\u00f3n. Quien dirija el gobierno regional representa a la regi\u00f3n aut\u00f3noma ante las autoridades nacionales con funciones de coordinaci\u00f3n e intermediaci\u00f3n entre el gobierno central y la regi\u00f3n y ante las autoridades internacionales, en el marco de la pol\u00edtica nacional de relaciones internacionales. En la elecci\u00f3n respectiva, resultar\u00e1 electo quien obtenga la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos. Si ninguna persona logra al menos el cuarenta por ciento de los votos, se producir\u00e1 una segunda votaci\u00f3n entre quienes hayan obtenido las dos m\u00e1s altas mayor\u00edas. Resultar\u00e1 elegido quien obtenga la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos. Quien dirija el gobierno regional ejercer\u00e1 sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os, pudiendo reelegirse consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo siguiente. En este caso, se considerar\u00e1 que se ha ejercido el cargo durante un per\u00edodo cuando se haya cumplido m\u00e1s de la mitad del mandato.","title":"Art\u00edculo 223"},{"location":"capitulo6/articulo223/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo223/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo223/#articulo-223","text":"El gobierno regional es el \u00f3rgano ejecutivo de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. Una gobernadora o un gobernador regional dirige el gobierno regional, ejerce la funci\u00f3n de gobierno y administraci\u00f3n y representa judicial y extrajudicialmente a la regi\u00f3n. Quien dirija el gobierno regional representa a la regi\u00f3n aut\u00f3noma ante las autoridades nacionales con funciones de coordinaci\u00f3n e intermediaci\u00f3n entre el gobierno central y la regi\u00f3n y ante las autoridades internacionales, en el marco de la pol\u00edtica nacional de relaciones internacionales. En la elecci\u00f3n respectiva, resultar\u00e1 electo quien obtenga la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos. Si ninguna persona logra al menos el cuarenta por ciento de los votos, se producir\u00e1 una segunda votaci\u00f3n entre quienes hayan obtenido las dos m\u00e1s altas mayor\u00edas. Resultar\u00e1 elegido quien obtenga la mayor\u00eda de los votos v\u00e1lidamente emitidos. Quien dirija el gobierno regional ejercer\u00e1 sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os, pudiendo reelegirse consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo siguiente. En este caso, se considerar\u00e1 que se ha ejercido el cargo durante un per\u00edodo cuando se haya cumplido m\u00e1s de la mitad del mandato.","title":"Art\u00edculo 223"},{"location":"capitulo6/articulo224/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 224 Son atribuciones esenciales de los gobiernos regionales las siguientes: - a) Ejercer la potestad reglamentaria en todas aquellas materias que se encuentren dentro del \u00e1mbito de sus competencias, en conformidad con la Constituci\u00f3n, la ley y el estatuto regional. - b) Organizar, administrar, supervigilar y fiscalizar los servicios p\u00fablicos de la regi\u00f3n aut\u00f3noma y coordinarse con el Gobierno respecto de aquellos que detenten un car\u00e1cter nacional y que funcionen en la regi\u00f3n. - c) Proponer a la asamblea regional la creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas regionales o la participaci\u00f3n en empresas regionales para la gesti\u00f3n de servicios de su competencia, seg\u00fan lo dispuesto en la Constituci\u00f3n, la ley y el estatuto regional. - d) Preparar y presentar ante la asamblea regional el plan regional de ordenamiento territorial y los planes de desarrollo urbano de las \u00e1reas metropolitanas, en conformidad con el estatuto regional y la ley. - e) Presentar ante la asamblea regional los planes de manejo integrado de cuencas acordados en los respectivos consejos de cuencas, en conformidad con la ley. - f) Convocar a referendos y plebiscitos regionales en virtud de lo previsto en la Constituci\u00f3n, el estatuto regional y la ley. - g) Establecer sistemas de gesti\u00f3n de crisis entre los \u00f3rganos que tienen asiento en la regi\u00f3n aut\u00f3noma, que incluyan, a lo menos, su preparaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, administraci\u00f3n y manejo. - h) Preparar y presentar ante la asamblea regional el plan de desarrollo regional, conforme al estatuto regional. - i) Celebrar actos y contratos en los que tenga inter\u00e9s. - j) Adoptar e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que fomenten y promocionen el desarrollo social, productivo, econ\u00f3mico y cultural de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, especialmente en \u00e1mbitos de competencia de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - k) Promover la innovaci\u00f3n, la competitividad y la inversi\u00f3n en la respectiva regi\u00f3n aut\u00f3noma. - l) Elaborar y presentar ante la asamblea regional el proyecto de presupuesto regional, conforme a esta Constituci\u00f3n y al estatuto regional. - m) Administrar y ejecutar la planificaci\u00f3n presupuestaria sobre la destinaci\u00f3n y uso del presupuesto regional. - n) Ejercer competencias fiscales propias conforme a la Constituci\u00f3n y la ley. - \u00f1) Celebrar y ejecutar convenios con los gobiernos de otras regiones aut\u00f3nomas para efectos de implementar programas y pol\u00edticas p\u00fablicas interregionales, as\u00ed como toda otra forma de asociatividad territorial. - o) Celebrar y ejecutar acciones de cooperaci\u00f3n internacional, dentro de los marcos establecidos por los tratados y convenios que el pa\u00eds celebre al efecto y conforme a los procedimientos regulados en la ley. - p) Las dem\u00e1s atribuciones que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n, la ley y el estatuto regional.","title":"Art\u00edculo 224"},{"location":"capitulo6/articulo224/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo224/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo224/#articulo-224","text":"Son atribuciones esenciales de los gobiernos regionales las siguientes: - a) Ejercer la potestad reglamentaria en todas aquellas materias que se encuentren dentro del \u00e1mbito de sus competencias, en conformidad con la Constituci\u00f3n, la ley y el estatuto regional. - b) Organizar, administrar, supervigilar y fiscalizar los servicios p\u00fablicos de la regi\u00f3n aut\u00f3noma y coordinarse con el Gobierno respecto de aquellos que detenten un car\u00e1cter nacional y que funcionen en la regi\u00f3n. - c) Proponer a la asamblea regional la creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas regionales o la participaci\u00f3n en empresas regionales para la gesti\u00f3n de servicios de su competencia, seg\u00fan lo dispuesto en la Constituci\u00f3n, la ley y el estatuto regional. - d) Preparar y presentar ante la asamblea regional el plan regional de ordenamiento territorial y los planes de desarrollo urbano de las \u00e1reas metropolitanas, en conformidad con el estatuto regional y la ley. - e) Presentar ante la asamblea regional los planes de manejo integrado de cuencas acordados en los respectivos consejos de cuencas, en conformidad con la ley. - f) Convocar a referendos y plebiscitos regionales en virtud de lo previsto en la Constituci\u00f3n, el estatuto regional y la ley. - g) Establecer sistemas de gesti\u00f3n de crisis entre los \u00f3rganos que tienen asiento en la regi\u00f3n aut\u00f3noma, que incluyan, a lo menos, su preparaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, administraci\u00f3n y manejo. - h) Preparar y presentar ante la asamblea regional el plan de desarrollo regional, conforme al estatuto regional. - i) Celebrar actos y contratos en los que tenga inter\u00e9s. - j) Adoptar e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que fomenten y promocionen el desarrollo social, productivo, econ\u00f3mico y cultural de la regi\u00f3n aut\u00f3noma, especialmente en \u00e1mbitos de competencia de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - k) Promover la innovaci\u00f3n, la competitividad y la inversi\u00f3n en la respectiva regi\u00f3n aut\u00f3noma. - l) Elaborar y presentar ante la asamblea regional el proyecto de presupuesto regional, conforme a esta Constituci\u00f3n y al estatuto regional. - m) Administrar y ejecutar la planificaci\u00f3n presupuestaria sobre la destinaci\u00f3n y uso del presupuesto regional. - n) Ejercer competencias fiscales propias conforme a la Constituci\u00f3n y la ley. - \u00f1) Celebrar y ejecutar convenios con los gobiernos de otras regiones aut\u00f3nomas para efectos de implementar programas y pol\u00edticas p\u00fablicas interregionales, as\u00ed como toda otra forma de asociatividad territorial. - o) Celebrar y ejecutar acciones de cooperaci\u00f3n internacional, dentro de los marcos establecidos por los tratados y convenios que el pa\u00eds celebre al efecto y conforme a los procedimientos regulados en la ley. - p) Las dem\u00e1s atribuciones que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n, la ley y el estatuto regional.","title":"Art\u00edculo 224"},{"location":"capitulo6/articulo225/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 225 La asamblea regional es el \u00f3rgano colegiado de representaci\u00f3n regional que est\u00e1 dotado de potestades normativas, resolutivas y fiscalizadoras. Una ley determinar\u00e1 los requisitos generales para acceder al cargo de asamble\u00edsta regional y su n\u00famero en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n regional. Quienes desempe\u00f1en el cargo de asamble\u00edsta regional ejercer\u00e1n sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os, pudiendo reelegirse consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo inmediatamente siguiente. En este caso, se considerar\u00e1 que han ejercido el cargo durante un per\u00edodo cuando hayan cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato.","title":"Art\u00edculo 225"},{"location":"capitulo6/articulo225/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo225/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo225/#articulo-225","text":"La asamblea regional es el \u00f3rgano colegiado de representaci\u00f3n regional que est\u00e1 dotado de potestades normativas, resolutivas y fiscalizadoras. Una ley determinar\u00e1 los requisitos generales para acceder al cargo de asamble\u00edsta regional y su n\u00famero en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n regional. Quienes desempe\u00f1en el cargo de asamble\u00edsta regional ejercer\u00e1n sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os, pudiendo reelegirse consecutivamente solo una vez para el per\u00edodo inmediatamente siguiente. En este caso, se considerar\u00e1 que han ejercido el cargo durante un per\u00edodo cuando hayan cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato.","title":"Art\u00edculo 225"},{"location":"capitulo6/articulo226/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 226 Son atribuciones de la asamblea regional: - a) Dictar su reglamento interno de funcionamiento. - b) Dictar las normas regionales que hagan aplicables las leyes de acuerdo regional. - c) Iniciar en materias de inter\u00e9s regional el tr\u00e1mite legislativo ante la C\u00e1mara de las Regiones. - d) Solicitar al Congreso de Diputadas y Diputados la transferencia de la potestad legislativa en materias de inter\u00e9s de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - e) Ejercer la potestad reglamentaria en conjunto con quien dirija el gobierno regional en materias de su competencia y dictar los reglamentos de ejecuci\u00f3n de ley cuando esta lo encomiende. - f) Administrar sus bienes y patrimonio propio. - g) Aprobar, rechazar o modificar la inversi\u00f3n de los recursos de los fondos solidarios que se creen y otros recursos p\u00fablicos que disponga la ley. - h) Fiscalizar los actos del gobierno regional de acuerdo con el procedimiento establecido en el estatuto regional. - i) Fiscalizar los actos de la administraci\u00f3n regional, para lo cual podr\u00e1 requerir informaci\u00f3n de autoridades o jefaturas que desempe\u00f1en sus funciones en la regi\u00f3n aut\u00f3noma, citar a funcionarios p\u00fablicos o autoridades regionales y crear comisiones especiales. - j) Solicitar a la gobernadora o al gobernador regional rendir cuenta sobre su participaci\u00f3n en el Consejo de Gobernaciones. - k) Aprobar, rechazar o proponer modificaciones al plan de manejo integrado de cuencas. - l) Pronunciarse en conjunto con los \u00f3rganos competentes respecto de los procedimientos de evaluaci\u00f3n ambiental. - m) Aprobar, modificar o rechazar el presupuesto regional, el plan de desarrollo regional y los planes de ordenamiento territorial. - n) Pronunciarse sobre la convocatoria a consultas o plebiscitos regionales. - \u00f1) Aprobar, a propuesta de la gobernadora o del gobernador regional y previa ratificaci\u00f3n de la C\u00e1mara de las Regiones, la creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas regionales o la participaci\u00f3n en empresas regionales. - o) Las dem\u00e1s atribuciones que determinen la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 226"},{"location":"capitulo6/articulo226/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo226/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo226/#articulo-226","text":"Son atribuciones de la asamblea regional: - a) Dictar su reglamento interno de funcionamiento. - b) Dictar las normas regionales que hagan aplicables las leyes de acuerdo regional. - c) Iniciar en materias de inter\u00e9s regional el tr\u00e1mite legislativo ante la C\u00e1mara de las Regiones. - d) Solicitar al Congreso de Diputadas y Diputados la transferencia de la potestad legislativa en materias de inter\u00e9s de la regi\u00f3n aut\u00f3noma. - e) Ejercer la potestad reglamentaria en conjunto con quien dirija el gobierno regional en materias de su competencia y dictar los reglamentos de ejecuci\u00f3n de ley cuando esta lo encomiende. - f) Administrar sus bienes y patrimonio propio. - g) Aprobar, rechazar o modificar la inversi\u00f3n de los recursos de los fondos solidarios que se creen y otros recursos p\u00fablicos que disponga la ley. - h) Fiscalizar los actos del gobierno regional de acuerdo con el procedimiento establecido en el estatuto regional. - i) Fiscalizar los actos de la administraci\u00f3n regional, para lo cual podr\u00e1 requerir informaci\u00f3n de autoridades o jefaturas que desempe\u00f1en sus funciones en la regi\u00f3n aut\u00f3noma, citar a funcionarios p\u00fablicos o autoridades regionales y crear comisiones especiales. - j) Solicitar a la gobernadora o al gobernador regional rendir cuenta sobre su participaci\u00f3n en el Consejo de Gobernaciones. - k) Aprobar, rechazar o proponer modificaciones al plan de manejo integrado de cuencas. - l) Pronunciarse en conjunto con los \u00f3rganos competentes respecto de los procedimientos de evaluaci\u00f3n ambiental. - m) Aprobar, modificar o rechazar el presupuesto regional, el plan de desarrollo regional y los planes de ordenamiento territorial. - n) Pronunciarse sobre la convocatoria a consultas o plebiscitos regionales. - \u00f1) Aprobar, a propuesta de la gobernadora o del gobernador regional y previa ratificaci\u00f3n de la C\u00e1mara de las Regiones, la creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas regionales o la participaci\u00f3n en empresas regionales. - o) Las dem\u00e1s atribuciones que determinen la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 226"},{"location":"capitulo6/articulo227/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 227 La organizaci\u00f3n administrativa y funcionamiento interno de cada regi\u00f3n aut\u00f3noma ser\u00e1n establecidas en un estatuto. El estatuto regional debe respetar los derechos fundamentales y los principios del Estado social y democr\u00e1tico de derecho reconocidos en la Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 227"},{"location":"capitulo6/articulo227/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo227/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo227/#articulo-227","text":"La organizaci\u00f3n administrativa y funcionamiento interno de cada regi\u00f3n aut\u00f3noma ser\u00e1n establecidas en un estatuto. El estatuto regional debe respetar los derechos fundamentales y los principios del Estado social y democr\u00e1tico de derecho reconocidos en la Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 227"},{"location":"capitulo6/articulo228/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 228 El proyecto de estatuto regional ser\u00e1 elaborado y propuesto por quien dirija el gobierno regional a la asamblea regional respectiva, para su deliberaci\u00f3n y acuerdo, el cual ser\u00e1 aprobado por la mayor\u00eda en ejercicio. El proceso de elaboraci\u00f3n y reforma de este deber\u00e1 garantizar la participaci\u00f3n popular, democr\u00e1tica y vinculante de los habitantes de la regi\u00f3n aut\u00f3noma respectiva.","title":"Art\u00edculo 228"},{"location":"capitulo6/articulo228/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo228/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo228/#articulo-228","text":"El proyecto de estatuto regional ser\u00e1 elaborado y propuesto por quien dirija el gobierno regional a la asamblea regional respectiva, para su deliberaci\u00f3n y acuerdo, el cual ser\u00e1 aprobado por la mayor\u00eda en ejercicio. El proceso de elaboraci\u00f3n y reforma de este deber\u00e1 garantizar la participaci\u00f3n popular, democr\u00e1tica y vinculante de los habitantes de la regi\u00f3n aut\u00f3noma respectiva.","title":"Art\u00edculo 228"},{"location":"capitulo6/articulo229/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 229 El consejo social regional es el encargado de promover la participaci\u00f3n popular en los asuntos p\u00fablicos regionales de car\u00e1cter participativo y consultivo. Su integraci\u00f3n y competencias ser\u00e1n determinadas por ley. Quien dirija el gobierno regional y las jefaturas de los servicios p\u00fablicos regionales deber\u00e1n rendir cuenta ante el consejo social regional, a lo menos una vez al a\u00f1o, de la ejecuci\u00f3n presupuestaria y del desarrollo de proyectos en los t\u00e9rminos prescritos por el estatuto regional.","title":"Art\u00edculo 229"},{"location":"capitulo6/articulo229/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo229/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo229/#articulo-229","text":"El consejo social regional es el encargado de promover la participaci\u00f3n popular en los asuntos p\u00fablicos regionales de car\u00e1cter participativo y consultivo. Su integraci\u00f3n y competencias ser\u00e1n determinadas por ley. Quien dirija el gobierno regional y las jefaturas de los servicios p\u00fablicos regionales deber\u00e1n rendir cuenta ante el consejo social regional, a lo menos una vez al a\u00f1o, de la ejecuci\u00f3n presupuestaria y del desarrollo de proyectos en los t\u00e9rminos prescritos por el estatuto regional.","title":"Art\u00edculo 229"},{"location":"capitulo6/articulo230/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 230 El Consejo de Gobernaciones, presidido por el Presidente de la Rep\u00fablica y conformado por las gobernadoras y los gobernadores de cada regi\u00f3n, coordinar\u00e1 las relaciones entre la Administraci\u00f3n central y las entidades territoriales, velando por el bienestar social y econ\u00f3mico equilibrado de la rep\u00fablica en su conjunto. Son facultades del Consejo de Gobernaciones: a) Coordinar, complementar y colaborar en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en las regiones. b) Conducir la coordinaci\u00f3n econ\u00f3mica y presupuestaria entre la Administraci\u00f3n central y las regiones aut\u00f3nomas. c) Debatir sobre las actuaciones conjuntas de car\u00e1cter estrat\u00e9gico, que afecten a los \u00e1mbitos competenciales estatal y regional, as\u00ed como velar por el respeto de las autonom\u00edas de las entidades territoriales. d) Velar por la correcta aplicaci\u00f3n de los principios de equidad, solidaridad y justicia territorial y de los mecanismos de compensaci\u00f3n econ\u00f3mica interterritorial, en conformidad con la Constituci\u00f3n y la ley. e) Convocar encuentros sectoriales entre entidades territoriales. f) Acordar la creaci\u00f3n de comisiones o grupos de trabajo para el estudio de asuntos de inter\u00e9s com\u00fan. g) Las dem\u00e1s que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 230"},{"location":"capitulo6/articulo230/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo230/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo230/#articulo-230","text":"El Consejo de Gobernaciones, presidido por el Presidente de la Rep\u00fablica y conformado por las gobernadoras y los gobernadores de cada regi\u00f3n, coordinar\u00e1 las relaciones entre la Administraci\u00f3n central y las entidades territoriales, velando por el bienestar social y econ\u00f3mico equilibrado de la rep\u00fablica en su conjunto. Son facultades del Consejo de Gobernaciones: a) Coordinar, complementar y colaborar en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en las regiones. b) Conducir la coordinaci\u00f3n econ\u00f3mica y presupuestaria entre la Administraci\u00f3n central y las regiones aut\u00f3nomas. c) Debatir sobre las actuaciones conjuntas de car\u00e1cter estrat\u00e9gico, que afecten a los \u00e1mbitos competenciales estatal y regional, as\u00ed como velar por el respeto de las autonom\u00edas de las entidades territoriales. d) Velar por la correcta aplicaci\u00f3n de los principios de equidad, solidaridad y justicia territorial y de los mecanismos de compensaci\u00f3n econ\u00f3mica interterritorial, en conformidad con la Constituci\u00f3n y la ley. e) Convocar encuentros sectoriales entre entidades territoriales. f) Acordar la creaci\u00f3n de comisiones o grupos de trabajo para el estudio de asuntos de inter\u00e9s com\u00fan. g) Las dem\u00e1s que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 230"},{"location":"capitulo6/articulo231/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 231 La regi\u00f3n aut\u00f3noma podr\u00e1 establecer sus plantas de personal y los \u00f3rganos o las unidades de su estructura interna conforme a la ley cautelando la carrera funcionaria y su debido financiamiento. Estas facultades ser\u00e1n ejecutadas por quien presida la gobernaci\u00f3n, previo acuerdo de la asamblea regional.","title":"Art\u00edculo 231"},{"location":"capitulo6/articulo231/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo231/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo231/#articulo-231","text":"La regi\u00f3n aut\u00f3noma podr\u00e1 establecer sus plantas de personal y los \u00f3rganos o las unidades de su estructura interna conforme a la ley cautelando la carrera funcionaria y su debido financiamiento. Estas facultades ser\u00e1n ejecutadas por quien presida la gobernaci\u00f3n, previo acuerdo de la asamblea regional.","title":"Art\u00edculo 231"},{"location":"capitulo6/articulo232/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 232 La ley determinar\u00e1 los servicios p\u00fablicos, las instituciones o empresas del Estado que, en virtud de sus fines fiscalizadores o por razones de eficiencia y de inter\u00e9s general, mantendr\u00e1n una organizaci\u00f3n centralizada o desconcentrada en todo el territorio de la rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 232"},{"location":"capitulo6/articulo232/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo232/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo232/#articulo-232","text":"La ley determinar\u00e1 los servicios p\u00fablicos, las instituciones o empresas del Estado que, en virtud de sus fines fiscalizadores o por razones de eficiencia y de inter\u00e9s general, mantendr\u00e1n una organizaci\u00f3n centralizada o desconcentrada en todo el territorio de la rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 232"},{"location":"capitulo6/articulo233/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 233 Las regiones aut\u00f3nomas cuentan con las competencias para coordinarse con quienes representen a los ministerios y servicios p\u00fablicos con presencia en la regi\u00f3n aut\u00f3noma. El gobierno regional podr\u00e1 solicitar a la Administraci\u00f3n central la transferencia de competencias de ministerios y servicios p\u00fablicos. A su vez, las municipalidades podr\u00e1n solicitar al gobierno regional la transferencia de competencias. El ejercicio de estas facultades tiene por objeto garantizar el respeto, la protecci\u00f3n y la realizaci\u00f3n progresiva de los derechos sociales y econ\u00f3micos en igualdad de condiciones en las distintas entidades territoriales. La Administraci\u00f3n central tendr\u00e1 facultades subrogatorias de car\u00e1cter transitorio cuando las entidades territoriales no puedan cumplir eficientemente sus mandatos. La ley regular\u00e1 el procedimiento y el ejercicio de esas facultades.","title":"Art\u00edculo 233"},{"location":"capitulo6/articulo233/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo233/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo233/#articulo-233","text":"Las regiones aut\u00f3nomas cuentan con las competencias para coordinarse con quienes representen a los ministerios y servicios p\u00fablicos con presencia en la regi\u00f3n aut\u00f3noma. El gobierno regional podr\u00e1 solicitar a la Administraci\u00f3n central la transferencia de competencias de ministerios y servicios p\u00fablicos. A su vez, las municipalidades podr\u00e1n solicitar al gobierno regional la transferencia de competencias. El ejercicio de estas facultades tiene por objeto garantizar el respeto, la protecci\u00f3n y la realizaci\u00f3n progresiva de los derechos sociales y econ\u00f3micos en igualdad de condiciones en las distintas entidades territoriales. La Administraci\u00f3n central tendr\u00e1 facultades subrogatorias de car\u00e1cter transitorio cuando las entidades territoriales no puedan cumplir eficientemente sus mandatos. La ley regular\u00e1 el procedimiento y el ejercicio de esas facultades.","title":"Art\u00edculo 233"},{"location":"capitulo6/articulo234/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Autonom\u00eda territorial ind\u00edgena Art\u00edculo 234 La autonom\u00eda territorial ind\u00edgena es la entidad territorial dotada de personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico y patrimonio propio, donde los pueblos y naciones ind\u00edgenas ejercen derechos de autonom\u00eda en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s entidades territoriales. Es deber del Estado reconocer, promover y garantizar las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas para el cumplimiento de sus fines. La ley, mediante un proceso de participaci\u00f3n y consulta previa, crear\u00e1 un procedimiento oportuno, eficiente y transparente para la constituci\u00f3n de las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Dicho procedimiento deber\u00e1 iniciarse a requerimiento de los pueblos y naciones ind\u00edgenas interesados, a trav\u00e9s de sus autoridades representativas. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 234"},{"location":"capitulo6/articulo234/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo234/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo234/#autonomia-territorial-indigena","text":"","title":"Autonom\u00eda territorial ind\u00edgena"},{"location":"capitulo6/articulo234/#articulo-234","text":"La autonom\u00eda territorial ind\u00edgena es la entidad territorial dotada de personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico y patrimonio propio, donde los pueblos y naciones ind\u00edgenas ejercen derechos de autonom\u00eda en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s entidades territoriales. Es deber del Estado reconocer, promover y garantizar las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas para el cumplimiento de sus fines. La ley, mediante un proceso de participaci\u00f3n y consulta previa, crear\u00e1 un procedimiento oportuno, eficiente y transparente para la constituci\u00f3n de las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas. Dicho procedimiento deber\u00e1 iniciarse a requerimiento de los pueblos y naciones ind\u00edgenas interesados, a trav\u00e9s de sus autoridades representativas. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Amnist\u00eda Internacional Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 234"},{"location":"capitulo6/articulo235/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 235 La ley deber\u00e1 establecer las competencias exclusivas de las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas y las compartidas con las dem\u00e1s entidades territoriales. Las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas deber\u00e1n tener las competencias y el financiamiento necesarios para el adecuado ejercicio del derecho de libre determinaci\u00f3n de los pueblos y naciones ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 235"},{"location":"capitulo6/articulo235/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo235/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo235/#articulo-235","text":"La ley deber\u00e1 establecer las competencias exclusivas de las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas y las compartidas con las dem\u00e1s entidades territoriales. Las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas deber\u00e1n tener las competencias y el financiamiento necesarios para el adecuado ejercicio del derecho de libre determinaci\u00f3n de los pueblos y naciones ind\u00edgenas.","title":"Art\u00edculo 235"},{"location":"capitulo6/articulo236/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Territorios especiales Art\u00edculo 236 Son territorios especiales Rapa Nui y el archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez, los que se rigen por sus respectivos estatutos. En virtud de las particularidades geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, ambientales, econ\u00f3micas, sociales y culturales de una determinada entidad territorial o parte de esta, la ley podr\u00e1 crear territorios especiales. En los territorios especiales, la ley podr\u00e1 establecer reg\u00edmenes econ\u00f3micos y administrativos diferenciados, as\u00ed como su duraci\u00f3n, teniendo en consideraci\u00f3n las caracter\u00edsticas propias de estas entidades.","title":"Art\u00edculo 236"},{"location":"capitulo6/articulo236/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo236/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo236/#territorios-especiales","text":"","title":"Territorios especiales"},{"location":"capitulo6/articulo236/#articulo-236","text":"Son territorios especiales Rapa Nui y el archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez, los que se rigen por sus respectivos estatutos. En virtud de las particularidades geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, ambientales, econ\u00f3micas, sociales y culturales de una determinada entidad territorial o parte de esta, la ley podr\u00e1 crear territorios especiales. En los territorios especiales, la ley podr\u00e1 establecer reg\u00edmenes econ\u00f3micos y administrativos diferenciados, as\u00ed como su duraci\u00f3n, teniendo en consideraci\u00f3n las caracter\u00edsticas propias de estas entidades.","title":"Art\u00edculo 236"},{"location":"capitulo6/articulo237/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 237 La ley crear\u00e1 y regular\u00e1 la administraci\u00f3n de un Fondo para Territorios Especiales, cuyos recursos ser\u00e1n destinados exclusivamente a los fines para los cuales fueron creados. Asimismo, la Administraci\u00f3n central y las entidades territoriales aut\u00f3nomas deber\u00e1n destinar recursos propios al financiamiento de los territorios especiales respectivos.","title":"Art\u00edculo 237"},{"location":"capitulo6/articulo237/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo237/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo237/#articulo-237","text":"La ley crear\u00e1 y regular\u00e1 la administraci\u00f3n de un Fondo para Territorios Especiales, cuyos recursos ser\u00e1n destinados exclusivamente a los fines para los cuales fueron creados. Asimismo, la Administraci\u00f3n central y las entidades territoriales aut\u00f3nomas deber\u00e1n destinar recursos propios al financiamiento de los territorios especiales respectivos.","title":"Art\u00edculo 237"},{"location":"capitulo6/articulo238/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 238 En el territorio especial de Rapa Nui, el Estado garantiza el derecho a la libre determinaci\u00f3n y autonom\u00eda del pueblo naci\u00f3n polin\u00e9sico Rapanui, asegurando los medios para financiar y promover su desarrollo, protecci\u00f3n y bienestar en virtud del Acuerdo de Voluntades firmado en 1888, por el cual se incorpora a Chile. Se reconoce al pueblo Rapanui la titularidad colectiva de los derechos sobre el territorio con excepci\u00f3n de los derechos sobre tierras individuales de sus miembros. Un estatuto de autonom\u00eda regular\u00e1 el territorio Rapa Nui.","title":"Art\u00edculo 238"},{"location":"capitulo6/articulo238/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo238/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo238/#articulo-238","text":"En el territorio especial de Rapa Nui, el Estado garantiza el derecho a la libre determinaci\u00f3n y autonom\u00eda del pueblo naci\u00f3n polin\u00e9sico Rapanui, asegurando los medios para financiar y promover su desarrollo, protecci\u00f3n y bienestar en virtud del Acuerdo de Voluntades firmado en 1888, por el cual se incorpora a Chile. Se reconoce al pueblo Rapanui la titularidad colectiva de los derechos sobre el territorio con excepci\u00f3n de los derechos sobre tierras individuales de sus miembros. Un estatuto de autonom\u00eda regular\u00e1 el territorio Rapa Nui.","title":"Art\u00edculo 238"},{"location":"capitulo6/articulo239/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 239 El archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez es un territorio especial conformado por las islas Robinson Crusoe, Alejandro Selkirk, Santa Clara, San F\u00e9lix y San Ambrosio, y el territorio mar\u00edtimo adyacente a ellas. El gobierno y la administraci\u00f3n de este territorio se regir\u00e1n por los estatutos especiales que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 239"},{"location":"capitulo6/articulo239/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo239/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo239/#articulo-239","text":"El archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez es un territorio especial conformado por las islas Robinson Crusoe, Alejandro Selkirk, Santa Clara, San F\u00e9lix y San Ambrosio, y el territorio mar\u00edtimo adyacente a ellas. El gobierno y la administraci\u00f3n de este territorio se regir\u00e1n por los estatutos especiales que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 239"},{"location":"capitulo6/articulo240/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 240 El territorio chileno ant\u00e1rtico, incluyendo sus espacios mar\u00edtimos, es un territorio especial y zona fronteriza en el cual Chile ejerce respectivamente soberan\u00eda y derechos soberanos, con pleno respeto a los tratados ratificados y vigentes. El Estado deber\u00e1 conservar, proteger y cuidar la Ant\u00e1rtica, mediante una pol\u00edtica fundada en el conocimiento y orientada a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la colaboraci\u00f3n internacional y la paz.","title":"Art\u00edculo 240"},{"location":"capitulo6/articulo240/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo240/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo240/#articulo-240","text":"El territorio chileno ant\u00e1rtico, incluyendo sus espacios mar\u00edtimos, es un territorio especial y zona fronteriza en el cual Chile ejerce respectivamente soberan\u00eda y derechos soberanos, con pleno respeto a los tratados ratificados y vigentes. El Estado deber\u00e1 conservar, proteger y cuidar la Ant\u00e1rtica, mediante una pol\u00edtica fundada en el conocimiento y orientada a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la colaboraci\u00f3n internacional y la paz.","title":"Art\u00edculo 240"},{"location":"capitulo6/articulo241/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Ruralidad Art\u00edculo 241 El Estado promueve el desarrollo integral de los territorios rurales y reconoce la ruralidad como una expresi\u00f3n territorial donde las formas de vida y producci\u00f3n se desarrollan en torno a la relaci\u00f3n directa de las personas y comunidades con la tierra, el agua y el mar. Asimismo, facilitar\u00e1 la participaci\u00f3n de las comunidades rurales a nivel local y regional en el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de programas y pol\u00edticas p\u00fablicas que les afectan o conciernen.","title":"Art\u00edculo 241"},{"location":"capitulo6/articulo241/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo241/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo241/#ruralidad","text":"","title":"Ruralidad"},{"location":"capitulo6/articulo241/#articulo-241","text":"El Estado promueve el desarrollo integral de los territorios rurales y reconoce la ruralidad como una expresi\u00f3n territorial donde las formas de vida y producci\u00f3n se desarrollan en torno a la relaci\u00f3n directa de las personas y comunidades con la tierra, el agua y el mar. Asimismo, facilitar\u00e1 la participaci\u00f3n de las comunidades rurales a nivel local y regional en el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de programas y pol\u00edticas p\u00fablicas que les afectan o conciernen.","title":"Art\u00edculo 241"},{"location":"capitulo6/articulo242/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 242 El Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias para prevenir la violencia y superar las desigualdades que enfrentan mujeres y ni\u00f1as rurales, promoviendo la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que garanticen el goce igualitario de los derechos que la Constituci\u00f3n consagra.","title":"Art\u00edculo 242"},{"location":"capitulo6/articulo242/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo242/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo242/#articulo-242","text":"El Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias para prevenir la violencia y superar las desigualdades que enfrentan mujeres y ni\u00f1as rurales, promoviendo la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que garanticen el goce igualitario de los derechos que la Constituci\u00f3n consagra.","title":"Art\u00edculo 242"},{"location":"capitulo6/articulo243/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 243 El Estado fomenta los mercados locales, las ferias libres y los circuitos cortos de comercializaci\u00f3n e intercambio de bienes y productos relacionados a la ruralidad.","title":"Art\u00edculo 243"},{"location":"capitulo6/articulo243/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo243/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo243/#articulo-243","text":"El Estado fomenta los mercados locales, las ferias libres y los circuitos cortos de comercializaci\u00f3n e intercambio de bienes y productos relacionados a la ruralidad.","title":"Art\u00edculo 243"},{"location":"capitulo6/articulo244/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Autonom\u00eda fiscal Art\u00edculo 244 La actividad financiera de las entidades territoriales se realizar\u00e1 coordinadamente entre ellas, el Estado y las autoridades competentes, las cuales deber\u00e1n cooperar y colaborar entre s\u00ed y evitar la duplicidad e interferencia de funciones, velando en todo momento por la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s general. Lo anterior se aplicar\u00e1 tambi\u00e9n respecto de todas las competencias o potestades que se atribuyan a las entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 244"},{"location":"capitulo6/articulo244/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo244/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo244/#autonomia-fiscal","text":"","title":"Autonom\u00eda fiscal"},{"location":"capitulo6/articulo244/#articulo-244","text":"La actividad financiera de las entidades territoriales se realizar\u00e1 coordinadamente entre ellas, el Estado y las autoridades competentes, las cuales deber\u00e1n cooperar y colaborar entre s\u00ed y evitar la duplicidad e interferencia de funciones, velando en todo momento por la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s general. Lo anterior se aplicar\u00e1 tambi\u00e9n respecto de todas las competencias o potestades que se atribuyan a las entidades territoriales.","title":"Art\u00edculo 244"},{"location":"capitulo6/articulo245/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 245 Las entidades territoriales aut\u00f3nomas cuentan con autonom\u00eda financiera en sus ingresos y gastos para el cumplimiento de sus competencias, la cual deber\u00e1 ajustarse a los principios de suficiencia, coordinaci\u00f3n, equilibrio presupuestario, solidaridad y compensaci\u00f3n interterritorial, sostenibilidad, responsabilidad y eficiencia econ\u00f3mica. La Ley de Presupuestos deber\u00e1 propender a que, progresivamente, una parte significativa del gasto p\u00fablico sea ejecutado a trav\u00e9s de los gobiernos subnacionales, en funci\u00f3n de las responsabilidades propias que debe asumir cada nivel de gobierno. El deber y la facultad de velar por la estabilidad macroecon\u00f3mica y fiscal ser\u00e1n centralizados.","title":"Art\u00edculo 245"},{"location":"capitulo6/articulo245/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo245/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo245/#articulo-245","text":"Las entidades territoriales aut\u00f3nomas cuentan con autonom\u00eda financiera en sus ingresos y gastos para el cumplimiento de sus competencias, la cual deber\u00e1 ajustarse a los principios de suficiencia, coordinaci\u00f3n, equilibrio presupuestario, solidaridad y compensaci\u00f3n interterritorial, sostenibilidad, responsabilidad y eficiencia econ\u00f3mica. La Ley de Presupuestos deber\u00e1 propender a que, progresivamente, una parte significativa del gasto p\u00fablico sea ejecutado a trav\u00e9s de los gobiernos subnacionales, en funci\u00f3n de las responsabilidades propias que debe asumir cada nivel de gobierno. El deber y la facultad de velar por la estabilidad macroecon\u00f3mica y fiscal ser\u00e1n centralizados.","title":"Art\u00edculo 245"},{"location":"capitulo6/articulo246/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 246 La autonom\u00eda financiera de las entidades territoriales implica la facultad de ordenar y gestionar sus finanzas p\u00fablicas en el marco de la Constituci\u00f3n y las leyes, en beneficio de sus habitantes, bajo los criterios de responsabilidad y sostenibilidad financiera. La suficiencia financiera se determinar\u00e1 bajo criterios objetivos tales como correspondencia entre competencias y recursos necesarios para su cumplimiento, equilibrio presupuestario, coordinaci\u00f3n, no discriminaci\u00f3n arbitraria entre entidades territoriales, igualdad en las prestaciones sociales, desarrollo arm\u00f3nico de los territorios, unidad, objetividad, razonabilidad, oportunidad y transparencia.","title":"Art\u00edculo 246"},{"location":"capitulo6/articulo246/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo246/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo246/#articulo-246","text":"La autonom\u00eda financiera de las entidades territoriales implica la facultad de ordenar y gestionar sus finanzas p\u00fablicas en el marco de la Constituci\u00f3n y las leyes, en beneficio de sus habitantes, bajo los criterios de responsabilidad y sostenibilidad financiera. La suficiencia financiera se determinar\u00e1 bajo criterios objetivos tales como correspondencia entre competencias y recursos necesarios para su cumplimiento, equilibrio presupuestario, coordinaci\u00f3n, no discriminaci\u00f3n arbitraria entre entidades territoriales, igualdad en las prestaciones sociales, desarrollo arm\u00f3nico de los territorios, unidad, objetividad, razonabilidad, oportunidad y transparencia.","title":"Art\u00edculo 246"},{"location":"capitulo6/articulo247/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 247 Las entidades territoriales tendr\u00e1n las siguientes fuentes de ingresos: - a) Los recursos asignados por la Ley de Presupuestos. - b) Los impuestos en favor de la entidad territorial. - c) La distribuci\u00f3n de los impuestos establecida en la Ley de Presupuestos. - d) Las tasas y contribuciones. - e) La distribuci\u00f3n de los fondos solidarios. - f) La transferencia fiscal interterritorial. - g) La administraci\u00f3n y aprovechamiento de su patrimonio. - h) Las donaciones, las herencias y los legados que reciban conforme a la ley. - i) Otras que determinen la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 247"},{"location":"capitulo6/articulo247/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo247/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo247/#articulo-247","text":"Las entidades territoriales tendr\u00e1n las siguientes fuentes de ingresos: - a) Los recursos asignados por la Ley de Presupuestos. - b) Los impuestos en favor de la entidad territorial. - c) La distribuci\u00f3n de los impuestos establecida en la Ley de Presupuestos. - d) Las tasas y contribuciones. - e) La distribuci\u00f3n de los fondos solidarios. - f) La transferencia fiscal interterritorial. - g) La administraci\u00f3n y aprovechamiento de su patrimonio. - h) Las donaciones, las herencias y los legados que reciban conforme a la ley. - i) Otras que determinen la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 247"},{"location":"capitulo6/articulo248/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 248 Los ingresos fiscales generados por impuestos son distribuidos entre la Administraci\u00f3n central y las entidades territoriales en la forma establecida en la Ley de Presupuestos. La ley definir\u00e1 el \u00f3rgano encargado de recopilar y sistematizar la informaci\u00f3n necesaria para proponer al Poder Legislativo las f\u00f3rmulas de distribuci\u00f3n de los ingresos fiscales, de compensaci\u00f3n fiscal entre entidades territoriales y de los recursos a integrar en los diversos fondos. Para estos efectos, se deber\u00e1 considerar la participaci\u00f3n y representaci\u00f3n de las entidades territoriales. Durante el tr\u00e1mite legislativo presupuestario, el \u00f3rgano competente sugerir\u00e1 una f\u00f3rmula de distribuci\u00f3n de ingresos fiscales, la cual considerar\u00e1 los criterios de distribuci\u00f3n establecidos por la ley.","title":"Art\u00edculo 248"},{"location":"capitulo6/articulo248/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo248/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo248/#articulo-248","text":"Los ingresos fiscales generados por impuestos son distribuidos entre la Administraci\u00f3n central y las entidades territoriales en la forma establecida en la Ley de Presupuestos. La ley definir\u00e1 el \u00f3rgano encargado de recopilar y sistematizar la informaci\u00f3n necesaria para proponer al Poder Legislativo las f\u00f3rmulas de distribuci\u00f3n de los ingresos fiscales, de compensaci\u00f3n fiscal entre entidades territoriales y de los recursos a integrar en los diversos fondos. Para estos efectos, se deber\u00e1 considerar la participaci\u00f3n y representaci\u00f3n de las entidades territoriales. Durante el tr\u00e1mite legislativo presupuestario, el \u00f3rgano competente sugerir\u00e1 una f\u00f3rmula de distribuci\u00f3n de ingresos fiscales, la cual considerar\u00e1 los criterios de distribuci\u00f3n establecidos por la ley.","title":"Art\u00edculo 248"},{"location":"capitulo6/articulo249/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 249 La Administraci\u00f3n y las entidades territoriales deben contribuir a la correcci\u00f3n de las desigualdades que existan entre ellas. La ley establecer\u00e1 fondos de compensaci\u00f3n para las entidades territoriales con una menor capacidad fiscal. El \u00f3rgano competente, sobre la base de criterios objetivos, sugerir\u00e1 al legislador los recursos que deber\u00e1n ser integrados a estos fondos. La ley establecer\u00e1 un fondo de contingencia y estabilizaci\u00f3n macroecon\u00f3mica para garantizar los recursos de las entidades territoriales ante fluctuaciones de ingresos ordinarios. En virtud de la solidaridad interterritorial, la Administraci\u00f3n central deber\u00e1 realizar transferencias directas incondicionales a las entidades territoriales que cuenten con ingresos fiscales inferiores a la mitad del promedio ponderado de estas. Las regiones y comunas aut\u00f3nomas que cuenten con ingresos por sobre el promedio ponderado de ingresos fiscales transferir\u00e1n recursos a aquellas equivalentes con ingresos bajo el promedio. El \u00f3rgano competente sugerir\u00e1 una f\u00f3rmula al legislador para realizar tales transferencias.","title":"Art\u00edculo 249"},{"location":"capitulo6/articulo249/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo249/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo249/#articulo-249","text":"La Administraci\u00f3n y las entidades territoriales deben contribuir a la correcci\u00f3n de las desigualdades que existan entre ellas. La ley establecer\u00e1 fondos de compensaci\u00f3n para las entidades territoriales con una menor capacidad fiscal. El \u00f3rgano competente, sobre la base de criterios objetivos, sugerir\u00e1 al legislador los recursos que deber\u00e1n ser integrados a estos fondos. La ley establecer\u00e1 un fondo de contingencia y estabilizaci\u00f3n macroecon\u00f3mica para garantizar los recursos de las entidades territoriales ante fluctuaciones de ingresos ordinarios. En virtud de la solidaridad interterritorial, la Administraci\u00f3n central deber\u00e1 realizar transferencias directas incondicionales a las entidades territoriales que cuenten con ingresos fiscales inferiores a la mitad del promedio ponderado de estas. Las regiones y comunas aut\u00f3nomas que cuenten con ingresos por sobre el promedio ponderado de ingresos fiscales transferir\u00e1n recursos a aquellas equivalentes con ingresos bajo el promedio. El \u00f3rgano competente sugerir\u00e1 una f\u00f3rmula al legislador para realizar tales transferencias.","title":"Art\u00edculo 249"},{"location":"capitulo6/articulo250/","text":"CAP\u00cdTULO VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial Art\u00edculo 250 Los gobiernos regionales y locales podr\u00e1n emitir deuda en conformidad con lo que disponga la ley, general o especial, la que establecer\u00e1 al menos las siguientes regulaciones: - a) La prohibici\u00f3n de destinar los fondos recaudados mediante emisi\u00f3n de deuda o empr\u00e9stitos al financiamiento de gasto corriente. - b) Los mecanismos que garanticen que la deuda sea \u00edntegra y debidamente servida por el deudor. - c) La prohibici\u00f3n del establecimiento de garant\u00edas o cauciones del fisco. - d) El establecimiento de l\u00edmites m\u00e1ximos de endeudamiento como porcentaje del presupuesto anual del gobierno regional y municipal respectivo y la obligaci\u00f3n de mantener una clasificaci\u00f3n de riesgo actualizada. - e) Restricciones en per\u00edodos electorales. - f) Estos recursos no podr\u00e1n ser destinados a remuneraciones ni a gasto corriente.","title":"Art\u00edculo 250"},{"location":"capitulo6/articulo250/#capitulo-vi","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VI"},{"location":"capitulo6/articulo250/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/articulo250/#articulo-250","text":"Los gobiernos regionales y locales podr\u00e1n emitir deuda en conformidad con lo que disponga la ley, general o especial, la que establecer\u00e1 al menos las siguientes regulaciones: - a) La prohibici\u00f3n de destinar los fondos recaudados mediante emisi\u00f3n de deuda o empr\u00e9stitos al financiamiento de gasto corriente. - b) Los mecanismos que garanticen que la deuda sea \u00edntegra y debidamente servida por el deudor. - c) La prohibici\u00f3n del establecimiento de garant\u00edas o cauciones del fisco. - d) El establecimiento de l\u00edmites m\u00e1ximos de endeudamiento como porcentaje del presupuesto anual del gobierno regional y municipal respectivo y la obligaci\u00f3n de mantener una clasificaci\u00f3n de riesgo actualizada. - e) Restricciones en per\u00edodos electorales. - f) Estos recursos no podr\u00e1n ser destinados a remuneraciones ni a gasto corriente.","title":"Art\u00edculo 250"},{"location":"capitulo6/capitulo6/","text":"Cap\u00edtulo VI Estado regional y organizaci\u00f3n territorial","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo6/capitulo6/#capitulo-vi","text":"","title":"Cap\u00edtulo VI"},{"location":"capitulo6/capitulo6/#estado-regional-y-organizacion-territorial","text":"","title":"Estado regional y organizaci\u00f3n territorial"},{"location":"capitulo7/articulo251/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 251 El Poder Legislativo se compone del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones.","title":"Art\u00edculo 251"},{"location":"capitulo7/articulo251/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo251/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo251/#articulo-251","text":"El Poder Legislativo se compone del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones.","title":"Art\u00edculo 251"},{"location":"capitulo7/articulo252/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Congreso de Diputadas y Diputados Art\u00edculo 252 El Congreso de Diputadas y Diputados es un \u00f3rgano deliberativo, paritario y plurinacional que representa al pueblo. Concurre a la formaci\u00f3n de las leyes y ejerce las dem\u00e1s facultades encomendadas por la Constituci\u00f3n. El Congreso est\u00e1 integrado por un n\u00famero no inferior a ciento cincuenta y cinco integrantes electos en votaci\u00f3n directa por distritos electorales. Una ley de acuerdo regional determinar\u00e1 el n\u00famero de integrantes, los distritos electorales y la forma de su elecci\u00f3n, atendiendo al criterio de proporcionalidad. Los esca\u00f1os reservados en el Congreso de Diputadas y Diputados para los pueblos y naciones ind\u00edgenas ser\u00e1n elegidos en un distrito \u00fanico nacional. Su n\u00famero se define en forma proporcional a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds. Se deben adicionar al n\u00famero total de integrantes del Congreso. La ley regular\u00e1 los requisitos, los procedimientos y la distribuci\u00f3n de los esca\u00f1os reservados. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Sergio Huertas Hern\u00e1ndez - Universidad Cat\u00f3lica Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 252"},{"location":"capitulo7/articulo252/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo252/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo252/#congreso-de-diputadas-y-diputados","text":"","title":"Congreso de Diputadas y Diputados"},{"location":"capitulo7/articulo252/#articulo-252","text":"El Congreso de Diputadas y Diputados es un \u00f3rgano deliberativo, paritario y plurinacional que representa al pueblo. Concurre a la formaci\u00f3n de las leyes y ejerce las dem\u00e1s facultades encomendadas por la Constituci\u00f3n. El Congreso est\u00e1 integrado por un n\u00famero no inferior a ciento cincuenta y cinco integrantes electos en votaci\u00f3n directa por distritos electorales. Una ley de acuerdo regional determinar\u00e1 el n\u00famero de integrantes, los distritos electorales y la forma de su elecci\u00f3n, atendiendo al criterio de proporcionalidad. Los esca\u00f1os reservados en el Congreso de Diputadas y Diputados para los pueblos y naciones ind\u00edgenas ser\u00e1n elegidos en un distrito \u00fanico nacional. Su n\u00famero se define en forma proporcional a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds. Se deben adicionar al n\u00famero total de integrantes del Congreso. La ley regular\u00e1 los requisitos, los procedimientos y la distribuci\u00f3n de los esca\u00f1os reservados. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Sergio Huertas Hern\u00e1ndez - Universidad Cat\u00f3lica Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 252"},{"location":"capitulo7/articulo253/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 253 Son atribuciones exclusivas del Congreso de Diputadas y Diputados: - a) Fiscalizar los actos del Gobierno. Para ejercer esta atribuci\u00f3n puede: 1. Adoptar acuerdos o sugerir observaciones, los que se transmitir\u00e1n por escrito a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica, quien dentro de los treinta d\u00edas contados desde la comunicaci\u00f3n deber\u00e1 dar respuesta fundada por medio de la ministra o del ministro de Estado que corresponda. 2. Solicitar, con el patrocinio de un cuarto de sus integrantes, antecedentes a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica sobre el contenido o los fundamentos de los actos del Gobierno, quien deber\u00e1 contestar fundadamente por medio de la ministra o del ministro de Estado que corresponda dentro de los tres d\u00edas desde su comunicaci\u00f3n. En ning\u00fan caso estos actos afectar\u00e1n la responsabilidad pol\u00edtica de las ministras y los ministros de Estado. 3. Crear comisiones especiales investigadoras a petici\u00f3n de a lo menos dos quintos de sus integrantes en ejercicio, con el objeto de reunir informaciones relativas a determinados actos del Gobierno. Las comisiones investigadoras, a petici\u00f3n de un tercio de sus miembros, podr\u00e1n despachar citaciones y solicitar antecedentes. Toda persona que sea citada por estas comisiones estar\u00e1 obligada a comparecer y a suministrar los antecedentes y las informaciones que se le soliciten. No obstante, una misma comisi\u00f3n investigadora no podr\u00e1 citar m\u00e1s de tres veces a la misma persona sin previo acuerdo de la mayor\u00eda de sus integrantes. - b) Declarar, cuando la Presidenta o el Presidente presente la renuncia a su cargo, si los motivos que la originan son o no fundados y, en consecuencia, admitirla o desecharla. - c) Declarar si ha lugar o no respecto de las acusaciones que no menos de diez ni m\u00e1s de veinte de sus integrantes formulen en contra de: 1. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, por actos de su administraci\u00f3n que hayan comprometido gravemente el honor o la seguridad del Estado o infringido abiertamente la Constituci\u00f3n o las leyes. Esta acusaci\u00f3n podr\u00e1 interponerse mientras la Presidenta o el Presidente est\u00e9 en funciones y en los seis meses siguientes a su expiraci\u00f3n en el cargo. Durante este \u00faltimo tiempo no podr\u00e1 ausentarse de la rep\u00fablica sin acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados. 2. Las ministras y los ministros de Estado, por haber comprometido gravemente el honor o la seguridad del Estado, por infringir la Constituci\u00f3n o las leyes o haber dejado estas sin ejecuci\u00f3n y por los delitos de traici\u00f3n, concusi\u00f3n, malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos y soborno. 3. Las juezas y los jueces de las cortes de apelaciones y la Corte Suprema y la contralora o el contralor general de la rep\u00fablica, por notable abandono de sus deberes. 4. Las y los generales o almirantes de las instituciones pertenecientes a las Fuerzas Armadas, el general director de Carabineros de Chile y el director general de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, por haber comprometido gravemente el honor o la seguridad del Estado. 5. Las gobernadoras y los gobernadores regionales, por infracci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y por los delitos de traici\u00f3n, sedici\u00f3n, malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos y concusi\u00f3n. La acusaci\u00f3n se tramitar\u00e1 conforme a la ley que regula la materia. Las acusaciones referidas en los n\u00fameros 2), 3), 4) y 5) podr\u00e1n interponerse mientras la persona afectada est\u00e9 en funciones o en los tres meses siguientes a la expiraci\u00f3n en su cargo. Interpuesta la acusaci\u00f3n, no podr\u00e1 ausentarse del pa\u00eds sin permiso del Congreso de Diputadas y Diputados y no podr\u00e1 hacerlo en caso alguno si la acusaci\u00f3n ya estuviera aprobada por este. Para declarar que ha lugar la acusaci\u00f3n en contra de la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica o de un gobernador regional se necesitar\u00e1 el voto de la mayor\u00eda de las diputadas y los diputados en ejercicio. La persona acusada no quedar\u00e1 suspendida de sus funciones. En los dem\u00e1s casos se requerir\u00e1 el voto de la mayor\u00eda de las diputadas y los diputados presentes y la persona acusada quedar\u00e1 suspendida en sus funciones desde el momento en que el Congreso de Diputadas y Diputados declare que ha lugar la acusaci\u00f3n. La suspensi\u00f3n cesar\u00e1 si la C\u00e1mara de las Regiones desestima la acusaci\u00f3n o si no se pronuncia dentro de los treinta d\u00edas siguientes. - d) Otorgar su acuerdo para que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica pueda ausentarse del pa\u00eds por m\u00e1s de treinta d\u00edas o a contar del tercer domingo de noviembre del a\u00f1o anterior a aquel en que deba cesar en el cargo quien est\u00e9 en funciones. - e) Supervisar peri\u00f3dicamente la ejecuci\u00f3n del presupuesto asignado a defensa, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de defensa nacional y la pol\u00edtica militar. - f) Las otras que establezca la Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 253"},{"location":"capitulo7/articulo253/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo253/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo253/#articulo-253","text":"Son atribuciones exclusivas del Congreso de Diputadas y Diputados: - a) Fiscalizar los actos del Gobierno. Para ejercer esta atribuci\u00f3n puede: 1. Adoptar acuerdos o sugerir observaciones, los que se transmitir\u00e1n por escrito a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica, quien dentro de los treinta d\u00edas contados desde la comunicaci\u00f3n deber\u00e1 dar respuesta fundada por medio de la ministra o del ministro de Estado que corresponda. 2. Solicitar, con el patrocinio de un cuarto de sus integrantes, antecedentes a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica sobre el contenido o los fundamentos de los actos del Gobierno, quien deber\u00e1 contestar fundadamente por medio de la ministra o del ministro de Estado que corresponda dentro de los tres d\u00edas desde su comunicaci\u00f3n. En ning\u00fan caso estos actos afectar\u00e1n la responsabilidad pol\u00edtica de las ministras y los ministros de Estado. 3. Crear comisiones especiales investigadoras a petici\u00f3n de a lo menos dos quintos de sus integrantes en ejercicio, con el objeto de reunir informaciones relativas a determinados actos del Gobierno. Las comisiones investigadoras, a petici\u00f3n de un tercio de sus miembros, podr\u00e1n despachar citaciones y solicitar antecedentes. Toda persona que sea citada por estas comisiones estar\u00e1 obligada a comparecer y a suministrar los antecedentes y las informaciones que se le soliciten. No obstante, una misma comisi\u00f3n investigadora no podr\u00e1 citar m\u00e1s de tres veces a la misma persona sin previo acuerdo de la mayor\u00eda de sus integrantes. - b) Declarar, cuando la Presidenta o el Presidente presente la renuncia a su cargo, si los motivos que la originan son o no fundados y, en consecuencia, admitirla o desecharla. - c) Declarar si ha lugar o no respecto de las acusaciones que no menos de diez ni m\u00e1s de veinte de sus integrantes formulen en contra de: 1. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, por actos de su administraci\u00f3n que hayan comprometido gravemente el honor o la seguridad del Estado o infringido abiertamente la Constituci\u00f3n o las leyes. Esta acusaci\u00f3n podr\u00e1 interponerse mientras la Presidenta o el Presidente est\u00e9 en funciones y en los seis meses siguientes a su expiraci\u00f3n en el cargo. Durante este \u00faltimo tiempo no podr\u00e1 ausentarse de la rep\u00fablica sin acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados. 2. Las ministras y los ministros de Estado, por haber comprometido gravemente el honor o la seguridad del Estado, por infringir la Constituci\u00f3n o las leyes o haber dejado estas sin ejecuci\u00f3n y por los delitos de traici\u00f3n, concusi\u00f3n, malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos y soborno. 3. Las juezas y los jueces de las cortes de apelaciones y la Corte Suprema y la contralora o el contralor general de la rep\u00fablica, por notable abandono de sus deberes. 4. Las y los generales o almirantes de las instituciones pertenecientes a las Fuerzas Armadas, el general director de Carabineros de Chile y el director general de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, por haber comprometido gravemente el honor o la seguridad del Estado. 5. Las gobernadoras y los gobernadores regionales, por infracci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y por los delitos de traici\u00f3n, sedici\u00f3n, malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos y concusi\u00f3n. La acusaci\u00f3n se tramitar\u00e1 conforme a la ley que regula la materia. Las acusaciones referidas en los n\u00fameros 2), 3), 4) y 5) podr\u00e1n interponerse mientras la persona afectada est\u00e9 en funciones o en los tres meses siguientes a la expiraci\u00f3n en su cargo. Interpuesta la acusaci\u00f3n, no podr\u00e1 ausentarse del pa\u00eds sin permiso del Congreso de Diputadas y Diputados y no podr\u00e1 hacerlo en caso alguno si la acusaci\u00f3n ya estuviera aprobada por este. Para declarar que ha lugar la acusaci\u00f3n en contra de la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica o de un gobernador regional se necesitar\u00e1 el voto de la mayor\u00eda de las diputadas y los diputados en ejercicio. La persona acusada no quedar\u00e1 suspendida de sus funciones. En los dem\u00e1s casos se requerir\u00e1 el voto de la mayor\u00eda de las diputadas y los diputados presentes y la persona acusada quedar\u00e1 suspendida en sus funciones desde el momento en que el Congreso de Diputadas y Diputados declare que ha lugar la acusaci\u00f3n. La suspensi\u00f3n cesar\u00e1 si la C\u00e1mara de las Regiones desestima la acusaci\u00f3n o si no se pronuncia dentro de los treinta d\u00edas siguientes. - d) Otorgar su acuerdo para que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica pueda ausentarse del pa\u00eds por m\u00e1s de treinta d\u00edas o a contar del tercer domingo de noviembre del a\u00f1o anterior a aquel en que deba cesar en el cargo quien est\u00e9 en funciones. - e) Supervisar peri\u00f3dicamente la ejecuci\u00f3n del presupuesto asignado a defensa, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de defensa nacional y la pol\u00edtica militar. - f) Las otras que establezca la Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 253"},{"location":"capitulo7/articulo254/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo C\u00e1mara de las Regiones Art\u00edculo 254 La C\u00e1mara de las Regiones es un \u00f3rgano deliberativo, paritario y plurinacional de representaci\u00f3n regional encargado de concurrir a la formaci\u00f3n de las leyes de acuerdo regional y de ejercer las dem\u00e1s facultades encomendadas por esta Constituci\u00f3n. Sus integrantes se denominan representantes regionales y se eligen en votaci\u00f3n popular, conjuntamente con las autoridades comunales y regionales, tres a\u00f1os despu\u00e9s de la elecci\u00f3n presidencial y del Congreso. La ley determinar\u00e1 el n\u00famero de representantes regionales que se elegir\u00e1n por regi\u00f3n, el que deber\u00e1 ser el mismo para cada regi\u00f3n y en ning\u00fan caso inferior a tres, asegurando que la integraci\u00f3n final del \u00f3rgano respete el principio de paridad. Asimismo, la ley regular\u00e1 la integraci\u00f3n de los esca\u00f1os reservados en la C\u00e1mara de las Regiones. La ley especificar\u00e1 sus derechos y obligaciones especiales, las que, en todo caso, deber\u00e1n incluir la obligaci\u00f3n de rendir cuenta peri\u00f3dicamente ante la asamblea regional que representa. Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser especialmente convocadas y convocados al efecto. La C\u00e1mara de las Regiones no podr\u00e1 fiscalizar los actos del Gobierno ni la institucionalidad que de \u00e9l dependan. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Sergio Huertas Hern\u00e1ndez - Universidad Cat\u00f3lica Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 254"},{"location":"capitulo7/articulo254/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo254/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo254/#camara-de-las-regiones","text":"","title":"C\u00e1mara de las Regiones"},{"location":"capitulo7/articulo254/#articulo-254","text":"La C\u00e1mara de las Regiones es un \u00f3rgano deliberativo, paritario y plurinacional de representaci\u00f3n regional encargado de concurrir a la formaci\u00f3n de las leyes de acuerdo regional y de ejercer las dem\u00e1s facultades encomendadas por esta Constituci\u00f3n. Sus integrantes se denominan representantes regionales y se eligen en votaci\u00f3n popular, conjuntamente con las autoridades comunales y regionales, tres a\u00f1os despu\u00e9s de la elecci\u00f3n presidencial y del Congreso. La ley determinar\u00e1 el n\u00famero de representantes regionales que se elegir\u00e1n por regi\u00f3n, el que deber\u00e1 ser el mismo para cada regi\u00f3n y en ning\u00fan caso inferior a tres, asegurando que la integraci\u00f3n final del \u00f3rgano respete el principio de paridad. Asimismo, la ley regular\u00e1 la integraci\u00f3n de los esca\u00f1os reservados en la C\u00e1mara de las Regiones. La ley especificar\u00e1 sus derechos y obligaciones especiales, las que, en todo caso, deber\u00e1n incluir la obligaci\u00f3n de rendir cuenta peri\u00f3dicamente ante la asamblea regional que representa. Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser especialmente convocadas y convocados al efecto. La C\u00e1mara de las Regiones no podr\u00e1 fiscalizar los actos del Gobierno ni la institucionalidad que de \u00e9l dependan. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Sergio Huertas Hern\u00e1ndez - Universidad Cat\u00f3lica Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 254"},{"location":"capitulo7/articulo255/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 255 Es atribuci\u00f3n exclusiva de la C\u00e1mara de las Regiones conocer de las acusaciones que entable el Congreso de Diputadas y Diputados. La C\u00e1mara de las Regiones resolver\u00e1 como jurado y se limitar\u00e1 a declarar si la persona acusada es o no culpable. La declaraci\u00f3n de culpabilidad deber\u00e1 ser pronunciada por los dos tercios de sus integrantes en ejercicio cuando se trate de una acusaci\u00f3n en contra de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica o de un gobernador regional. En los dem\u00e1s casos, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. La persona declarada culpable queda destituida de su cargo y no podr\u00e1 desempe\u00f1ar ning\u00fan otro cargo de exclusiva confianza de la Presidenta o del Presidente durante el tiempo que reste de su mandato o presentarse al cargo de elecci\u00f3n popular del cual fue destituida en la siguiente elecci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. La funcionaria o el funcionario declarado culpable ser\u00e1 juzgado de acuerdo con las leyes por el tribunal competente, tanto para la aplicaci\u00f3n de la pena se\u00f1alada al delito, si lo hubiera, como para hacer efectiva la responsabilidad civil por los da\u00f1os y perjuicios causados al Estado o a particulares.","title":"Art\u00edculo 255"},{"location":"capitulo7/articulo255/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo255/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo255/#articulo-255","text":"Es atribuci\u00f3n exclusiva de la C\u00e1mara de las Regiones conocer de las acusaciones que entable el Congreso de Diputadas y Diputados. La C\u00e1mara de las Regiones resolver\u00e1 como jurado y se limitar\u00e1 a declarar si la persona acusada es o no culpable. La declaraci\u00f3n de culpabilidad deber\u00e1 ser pronunciada por los dos tercios de sus integrantes en ejercicio cuando se trate de una acusaci\u00f3n en contra de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica o de un gobernador regional. En los dem\u00e1s casos, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. La persona declarada culpable queda destituida de su cargo y no podr\u00e1 desempe\u00f1ar ning\u00fan otro cargo de exclusiva confianza de la Presidenta o del Presidente durante el tiempo que reste de su mandato o presentarse al cargo de elecci\u00f3n popular del cual fue destituida en la siguiente elecci\u00f3n, seg\u00fan corresponda. La funcionaria o el funcionario declarado culpable ser\u00e1 juzgado de acuerdo con las leyes por el tribunal competente, tanto para la aplicaci\u00f3n de la pena se\u00f1alada al delito, si lo hubiera, como para hacer efectiva la responsabilidad civil por los da\u00f1os y perjuicios causados al Estado o a particulares.","title":"Art\u00edculo 255"},{"location":"capitulo7/articulo256/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Disposiciones comunes al Poder Legislativo Art\u00edculo 256 El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones no podr\u00e1n entrar en sesi\u00f3n ni adoptar acuerdos sin la concurrencia de la tercera parte de sus miembros en ejercicio. Toman sus decisiones por la mayor\u00eda de sus integrantes presentes, salvo que esta Constituci\u00f3n disponga un quorum diferente. La ley establecer\u00e1 sus reglas de organizaci\u00f3n, funcionamiento y tramitaci\u00f3n, la que podr\u00e1 ser complementada con los reglamentos de funcionamiento que estos \u00f3rganos dicten.","title":"Art\u00edculo 256"},{"location":"capitulo7/articulo256/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo256/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo256/#disposiciones-comunes-al-poder-legislativo","text":"","title":"Disposiciones comunes al Poder Legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo256/#articulo-256","text":"El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones no podr\u00e1n entrar en sesi\u00f3n ni adoptar acuerdos sin la concurrencia de la tercera parte de sus miembros en ejercicio. Toman sus decisiones por la mayor\u00eda de sus integrantes presentes, salvo que esta Constituci\u00f3n disponga un quorum diferente. La ley establecer\u00e1 sus reglas de organizaci\u00f3n, funcionamiento y tramitaci\u00f3n, la que podr\u00e1 ser complementada con los reglamentos de funcionamiento que estos \u00f3rganos dicten.","title":"Art\u00edculo 256"},{"location":"capitulo7/articulo257/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 257 Para que una persona sea elegida diputada, diputado o representante regional debe ser ciudadana con derecho a sufragio, haber cumplido dieciocho a\u00f1os de edad al d\u00eda de la elecci\u00f3n y tener residencia en el territorio correspondiente durante un plazo no inferior a dos a\u00f1os en el caso de las diputadas o los diputados y de cuatro a\u00f1os en el caso de representantes regionales, contados hacia atr\u00e1s desde el d\u00eda de la elecci\u00f3n. Se entender\u00e1 que tienen su residencia en el territorio correspondiente mientras ejerzan su cargo.","title":"Art\u00edculo 257"},{"location":"capitulo7/articulo257/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo257/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo257/#articulo-257","text":"Para que una persona sea elegida diputada, diputado o representante regional debe ser ciudadana con derecho a sufragio, haber cumplido dieciocho a\u00f1os de edad al d\u00eda de la elecci\u00f3n y tener residencia en el territorio correspondiente durante un plazo no inferior a dos a\u00f1os en el caso de las diputadas o los diputados y de cuatro a\u00f1os en el caso de representantes regionales, contados hacia atr\u00e1s desde el d\u00eda de la elecci\u00f3n. Se entender\u00e1 que tienen su residencia en el territorio correspondiente mientras ejerzan su cargo.","title":"Art\u00edculo 257"},{"location":"capitulo7/articulo258/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 258 No pueden postular al Congreso de Diputadas y Diputados ni a la C\u00e1mara de las Regiones: a) Quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica o quien le subrogue en el ejercicio de la Presidencia al tiempo de la elecci\u00f3n. b) Las ministras y los ministros de Estado y las subsecretarias y los subsecretarios. c) Las autoridades regionales y comunales de elecci\u00f3n popular. d) Las consejeras y los consejeros del Banco Central. e) Las consejeras y los consejeros del Consejo Directivo del Servicio Electoral. f) Quienes desempe\u00f1en cargos superiores o directivos en los \u00f3rganos aut\u00f3nomos. g) Quienes ejerzan jurisdicci\u00f3n en los Sistemas de Justicia. h) Quienes integren la Corte Constitucional. i) Quienes integren el Tribunal Calificador de Elecciones y los tribunales electorales regionales. j) La contralora o el contralor general de la rep\u00fablica. k) Quienes ejerzan los cargos de fiscal nacional, fiscales regionales o fiscales adjuntos del Ministerio P\u00fablico. l) Las funcionarias o los funcionarios en servicio activo de las polic\u00edas. m) Las personas naturales o administradores de personas jur\u00eddicas que celebren o caucionen contratos con el Estado. n) Las y los militares en servicio activo. Las inhabilidades establecidas en este art\u00edculo ser\u00e1n aplicables a quienes hayan tenido las calidades o cargos antes mencionados dentro del a\u00f1o inmediatamente anterior a la elecci\u00f3n, excepto respecto de las personas mencionadas en la letra m), las que no deber\u00e1n reunir esas condiciones al momento de inscribir su candidatura, y de las indicadas en las letras k), l) y n), respecto de las cuales el plazo de la inhabilidad ser\u00e1 de los dos a\u00f1os inmediatamente anteriores a la elecci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 258"},{"location":"capitulo7/articulo258/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo258/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo258/#articulo-258","text":"No pueden postular al Congreso de Diputadas y Diputados ni a la C\u00e1mara de las Regiones: a) Quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica o quien le subrogue en el ejercicio de la Presidencia al tiempo de la elecci\u00f3n. b) Las ministras y los ministros de Estado y las subsecretarias y los subsecretarios. c) Las autoridades regionales y comunales de elecci\u00f3n popular. d) Las consejeras y los consejeros del Banco Central. e) Las consejeras y los consejeros del Consejo Directivo del Servicio Electoral. f) Quienes desempe\u00f1en cargos superiores o directivos en los \u00f3rganos aut\u00f3nomos. g) Quienes ejerzan jurisdicci\u00f3n en los Sistemas de Justicia. h) Quienes integren la Corte Constitucional. i) Quienes integren el Tribunal Calificador de Elecciones y los tribunales electorales regionales. j) La contralora o el contralor general de la rep\u00fablica. k) Quienes ejerzan los cargos de fiscal nacional, fiscales regionales o fiscales adjuntos del Ministerio P\u00fablico. l) Las funcionarias o los funcionarios en servicio activo de las polic\u00edas. m) Las personas naturales o administradores de personas jur\u00eddicas que celebren o caucionen contratos con el Estado. n) Las y los militares en servicio activo. Las inhabilidades establecidas en este art\u00edculo ser\u00e1n aplicables a quienes hayan tenido las calidades o cargos antes mencionados dentro del a\u00f1o inmediatamente anterior a la elecci\u00f3n, excepto respecto de las personas mencionadas en la letra m), las que no deber\u00e1n reunir esas condiciones al momento de inscribir su candidatura, y de las indicadas en las letras k), l) y n), respecto de las cuales el plazo de la inhabilidad ser\u00e1 de los dos a\u00f1os inmediatamente anteriores a la elecci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 258"},{"location":"capitulo7/articulo259/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 259 Los cargos de diputada o diputado y de representante regional son incompatibles entre s\u00ed, con otros cargos de representaci\u00f3n y con todo empleo, funci\u00f3n, comisi\u00f3n o cargo de car\u00e1cter p\u00fablico o privado. Por el solo hecho de su proclamaci\u00f3n por el Tribunal Calificador de Elecciones, cesar\u00e1n en el otro cargo, empleo, funci\u00f3n o comisi\u00f3n incompatible que desempe\u00f1en.","title":"Art\u00edculo 259"},{"location":"capitulo7/articulo259/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo259/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo259/#articulo-259","text":"Los cargos de diputada o diputado y de representante regional son incompatibles entre s\u00ed, con otros cargos de representaci\u00f3n y con todo empleo, funci\u00f3n, comisi\u00f3n o cargo de car\u00e1cter p\u00fablico o privado. Por el solo hecho de su proclamaci\u00f3n por el Tribunal Calificador de Elecciones, cesar\u00e1n en el otro cargo, empleo, funci\u00f3n o comisi\u00f3n incompatible que desempe\u00f1en.","title":"Art\u00edculo 259"},{"location":"capitulo7/articulo260/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 260 Diputadas, diputados y representantes regionales son inviolables por las opiniones que manifiesten y los votos que emitan en el desempe\u00f1o de sus cargos. Desde el d\u00eda de su elecci\u00f3n o investidura, no se les puede acusar o privar de libertad, salvo en caso de delito flagrante, si la corte de apelaciones de la jurisdicci\u00f3n respectiva, en pleno, no declara previamente haber lugar a la formaci\u00f3n de causa. En contra de las resoluciones que al respecto dicten estas cortes podr\u00e1 apelarse ante la Corte Suprema. En caso de que se les detenga por delito flagrante, ser\u00e1n puestos inmediatamente a disposici\u00f3n de la corte de apelaciones respectiva, con la informaci\u00f3n sumaria correspondiente. La Corte proceder\u00e1 conforme a lo dispuesto en el inciso anterior. Desde el momento en que se declare, por resoluci\u00f3n firme, haber lugar a formaci\u00f3n de causa, se les suspender\u00e1 de su cargo y se sujetar\u00e1n al juez competente.","title":"Art\u00edculo 260"},{"location":"capitulo7/articulo260/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo260/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo260/#articulo-260","text":"Diputadas, diputados y representantes regionales son inviolables por las opiniones que manifiesten y los votos que emitan en el desempe\u00f1o de sus cargos. Desde el d\u00eda de su elecci\u00f3n o investidura, no se les puede acusar o privar de libertad, salvo en caso de delito flagrante, si la corte de apelaciones de la jurisdicci\u00f3n respectiva, en pleno, no declara previamente haber lugar a la formaci\u00f3n de causa. En contra de las resoluciones que al respecto dicten estas cortes podr\u00e1 apelarse ante la Corte Suprema. En caso de que se les detenga por delito flagrante, ser\u00e1n puestos inmediatamente a disposici\u00f3n de la corte de apelaciones respectiva, con la informaci\u00f3n sumaria correspondiente. La Corte proceder\u00e1 conforme a lo dispuesto en el inciso anterior. Desde el momento en que se declare, por resoluci\u00f3n firme, haber lugar a formaci\u00f3n de causa, se les suspender\u00e1 de su cargo y se sujetar\u00e1n al juez competente.","title":"Art\u00edculo 260"},{"location":"capitulo7/articulo261/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 261 Cesar\u00e1 en el cargo la diputada, el diputado o representante regional: a) Que se ausente del pa\u00eds por m\u00e1s de treinta d\u00edas sin permiso de la corporaci\u00f3n respectiva o, en receso de esta, de su Mesa Directiva. b) Que, durante su ejercicio, celebre o caucione contratos con el Estado, o act\u00fae como procuradora o procurador o agente en gestiones particulares de car\u00e1cter administrativo, en la provisi\u00f3n de empleos p\u00fablicos, consejer\u00edas, funciones o comisiones de similar naturaleza. Esta inhabilidad tendr\u00e1 lugar sea que act\u00fae por s\u00ed o por interp\u00f3sita persona, natural o jur\u00eddica. c) Que, durante su ejercicio, act\u00fae como abogada o abogado o mandataria o mandatario en cualquier clase de juicio, que ejercite cualquier influencia ante las autoridades administrativas o judiciales en favor o representaci\u00f3n del empleador o de las trabajadoras y los trabajadores en negociaciones o conflictos laborales, sean del sector p\u00fablico o privado, o que intervenga en ellos ante cualquiera de las partes. d) Que haya infringido gravemente las normas sobre transparencia, l\u00edmites y control del gasto electoral, desde la fecha que lo declare por sentencia firme el Tribunal Calificador de Elecciones, a requerimiento del Consejo Directivo del Servicio Electoral. Una ley se\u00f1alar\u00e1 los casos en que existe una infracci\u00f3n grave. e) Que, durante su ejercicio, pierda alg\u00fan requisito general de elegibilidad o incurra en una causal de inhabilidad de las establecidas en este cap\u00edtulo. Diputadas, diputados y representantes regionales podr\u00e1n renunciar a sus cargos cuando les afecte una enfermedad grave, debidamente acreditada, que les impida desempe\u00f1arlos, y as\u00ed lo califique el Tribunal Calificador de Elecciones. En caso de vacancia de una diputada o un diputado o de una o un representante regional, la ley determinar\u00e1 su forma de reemplazo. Su reemplazante debe reunir los requisitos establecidos por esta Constituci\u00f3n para ser elegido en el cargo respectivo y le alcanzar\u00e1n las mismas inhabilidades e incompatibilidades. Se asegurar\u00e1 a todo evento la composici\u00f3n paritaria del \u00f3rgano.","title":"Art\u00edculo 261"},{"location":"capitulo7/articulo261/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo261/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo261/#articulo-261","text":"Cesar\u00e1 en el cargo la diputada, el diputado o representante regional: a) Que se ausente del pa\u00eds por m\u00e1s de treinta d\u00edas sin permiso de la corporaci\u00f3n respectiva o, en receso de esta, de su Mesa Directiva. b) Que, durante su ejercicio, celebre o caucione contratos con el Estado, o act\u00fae como procuradora o procurador o agente en gestiones particulares de car\u00e1cter administrativo, en la provisi\u00f3n de empleos p\u00fablicos, consejer\u00edas, funciones o comisiones de similar naturaleza. Esta inhabilidad tendr\u00e1 lugar sea que act\u00fae por s\u00ed o por interp\u00f3sita persona, natural o jur\u00eddica. c) Que, durante su ejercicio, act\u00fae como abogada o abogado o mandataria o mandatario en cualquier clase de juicio, que ejercite cualquier influencia ante las autoridades administrativas o judiciales en favor o representaci\u00f3n del empleador o de las trabajadoras y los trabajadores en negociaciones o conflictos laborales, sean del sector p\u00fablico o privado, o que intervenga en ellos ante cualquiera de las partes. d) Que haya infringido gravemente las normas sobre transparencia, l\u00edmites y control del gasto electoral, desde la fecha que lo declare por sentencia firme el Tribunal Calificador de Elecciones, a requerimiento del Consejo Directivo del Servicio Electoral. Una ley se\u00f1alar\u00e1 los casos en que existe una infracci\u00f3n grave. e) Que, durante su ejercicio, pierda alg\u00fan requisito general de elegibilidad o incurra en una causal de inhabilidad de las establecidas en este cap\u00edtulo. Diputadas, diputados y representantes regionales podr\u00e1n renunciar a sus cargos cuando les afecte una enfermedad grave, debidamente acreditada, que les impida desempe\u00f1arlos, y as\u00ed lo califique el Tribunal Calificador de Elecciones. En caso de vacancia de una diputada o un diputado o de una o un representante regional, la ley determinar\u00e1 su forma de reemplazo. Su reemplazante debe reunir los requisitos establecidos por esta Constituci\u00f3n para ser elegido en el cargo respectivo y le alcanzar\u00e1n las mismas inhabilidades e incompatibilidades. Se asegurar\u00e1 a todo evento la composici\u00f3n paritaria del \u00f3rgano.","title":"Art\u00edculo 261"},{"location":"capitulo7/articulo262/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 262 Diputadas, diputados y representantes regionales se renuevan en su totalidad cada cuatro a\u00f1os y pueden ser reelegidos sucesivamente en el cargo hasta por un per\u00edodo. Para estos efectos se entender\u00e1 que han ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando han cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato.","title":"Art\u00edculo 262"},{"location":"capitulo7/articulo262/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo262/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo262/#articulo-262","text":"Diputadas, diputados y representantes regionales se renuevan en su totalidad cada cuatro a\u00f1os y pueden ser reelegidos sucesivamente en el cargo hasta por un per\u00edodo. Para estos efectos se entender\u00e1 que han ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando han cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato.","title":"Art\u00edculo 262"},{"location":"capitulo7/articulo263/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Sesiones conjuntas del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones Art\u00edculo 263 El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones se reunir\u00e1n en sesi\u00f3n conjunta para: - a) Inaugurar el a\u00f1o legislativo. - b) Tomar el juramento o promesa de la Presidenta o el Presidente electo al momento de asumir el cargo. - c) Recibir la cuenta p\u00fablica anual de la Presidenta o el Presidente. - d) Elegir a la Presidenta o al Presidente en el caso de vacancia, si faltaran menos de dos a\u00f1os para la pr\u00f3xima elecci\u00f3n. - e) Autorizar o prorrogar los estados de excepci\u00f3n constitucional seg\u00fan corresponda. - f) Decidir los nombramientos que conforme a esta Constituci\u00f3n corresponda, garantizando un estricto escrutinio de la idoneidad de las candidatas y los candidatos para el cargo correspondiente. - g) Los dem\u00e1s casos establecidos en esta Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 263"},{"location":"capitulo7/articulo263/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo263/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo263/#sesiones-conjuntas-del-congreso-de-diputadas-y-diputados-y-de-la-camara-de-las-regiones","text":"","title":"Sesiones conjuntas del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones"},{"location":"capitulo7/articulo263/#articulo-263","text":"El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones se reunir\u00e1n en sesi\u00f3n conjunta para: - a) Inaugurar el a\u00f1o legislativo. - b) Tomar el juramento o promesa de la Presidenta o el Presidente electo al momento de asumir el cargo. - c) Recibir la cuenta p\u00fablica anual de la Presidenta o el Presidente. - d) Elegir a la Presidenta o al Presidente en el caso de vacancia, si faltaran menos de dos a\u00f1os para la pr\u00f3xima elecci\u00f3n. - e) Autorizar o prorrogar los estados de excepci\u00f3n constitucional seg\u00fan corresponda. - f) Decidir los nombramientos que conforme a esta Constituci\u00f3n corresponda, garantizando un estricto escrutinio de la idoneidad de las candidatas y los candidatos para el cargo correspondiente. - g) Los dem\u00e1s casos establecidos en esta Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 263"},{"location":"capitulo7/articulo264/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo La ley Art\u00edculo 264 Solo en virtud de una ley se puede: - a) Crear, modificar y suprimir tributos de cualquier clase o naturaleza y los beneficios tributarios aplicables a estos, determinar su progresi\u00f3n, exenciones y proporcionalidad, sin perjuicio de las excepciones que establezca esta Constituci\u00f3n. - b) Autorizar la contrataci\u00f3n de empr\u00e9stitos y otras operaciones que puedan comprometer el cr\u00e9dito y la responsabilidad financiera del Estado, sus organismos y municipalidades, sin perjuicio de lo consagrado respecto de las entidades territoriales y de lo establecido en la letra siguiente. Esta disposici\u00f3n no se aplicar\u00e1 al Banco Central. - c) Establecer las condiciones y reglas conforme a las cuales las universidades y las empresas del Estado y aquellas en que este tenga participaci\u00f3n puedan contratar empr\u00e9stitos, los que en ning\u00fan caso podr\u00e1n efectuarse con el Estado, sus organismos y empresas. - d) Instituir las normas sobre enajenaci\u00f3n de bienes del Estado, de los gobiernos regionales o de las municipalidades y sobre su arrendamiento, t\u00edtulos habilitantes para su uso o explotaci\u00f3n y concesi\u00f3n. - e) Regular las capacidades de la defensa nacional, permitir la entrada de tropas extranjeras al territorio de la rep\u00fablica y autorizar la salida de tropas nacionales fuera de \u00e9l. - f) Establecer o modificar la divisi\u00f3n pol\u00edtica o administrativa del pa\u00eds. - g) Se\u00f1alar el valor, el tipo y la denominaci\u00f3n de las monedas y el sistema de pesos y medidas. - h) Conceder indultos generales y amnist\u00edas, los que no proceder\u00e1n en caso de cr\u00edmenes de guerra y de lesa humanidad. - i) Establecer el sistema de determinaci\u00f3n de las remuneraciones de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica y ministras o ministros de Estado, diputadas y diputados, gobernadoras y gobernadores y representantes regionales. - j) Singularizar la ciudad en que debe residir la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, celebrar sus sesiones el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones y funcionar la Corte Suprema. - k) Autorizar la declaraci\u00f3n de guerra, a propuesta de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica. - l) Fijar las bases de los procedimientos que rigen los actos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica. - m) Establecer la creaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos y empleos p\u00fablicos, sean fiscales, aut\u00f3nomos o de las empresas del Estado, y determinar sus funciones y atribuciones. - n) Establecer el r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable en materia laboral, sindical, de la huelga y la negociaci\u00f3n colectiva en sus diversas manifestaciones, previsional y de seguridad social. - \u00f1) Crear loter\u00edas y apuestas. - o) Regular aquellas materias que la Constituci\u00f3n se\u00f1ale como leyes de concurrencia presidencial necesaria. - p) Regular las dem\u00e1s materias que la Constituci\u00f3n exija que sean establecidas por una ley.","title":"Art\u00edculo 264"},{"location":"capitulo7/articulo264/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo264/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo264/#la-ley","text":"","title":"La ley"},{"location":"capitulo7/articulo264/#articulo-264","text":"Solo en virtud de una ley se puede: - a) Crear, modificar y suprimir tributos de cualquier clase o naturaleza y los beneficios tributarios aplicables a estos, determinar su progresi\u00f3n, exenciones y proporcionalidad, sin perjuicio de las excepciones que establezca esta Constituci\u00f3n. - b) Autorizar la contrataci\u00f3n de empr\u00e9stitos y otras operaciones que puedan comprometer el cr\u00e9dito y la responsabilidad financiera del Estado, sus organismos y municipalidades, sin perjuicio de lo consagrado respecto de las entidades territoriales y de lo establecido en la letra siguiente. Esta disposici\u00f3n no se aplicar\u00e1 al Banco Central. - c) Establecer las condiciones y reglas conforme a las cuales las universidades y las empresas del Estado y aquellas en que este tenga participaci\u00f3n puedan contratar empr\u00e9stitos, los que en ning\u00fan caso podr\u00e1n efectuarse con el Estado, sus organismos y empresas. - d) Instituir las normas sobre enajenaci\u00f3n de bienes del Estado, de los gobiernos regionales o de las municipalidades y sobre su arrendamiento, t\u00edtulos habilitantes para su uso o explotaci\u00f3n y concesi\u00f3n. - e) Regular las capacidades de la defensa nacional, permitir la entrada de tropas extranjeras al territorio de la rep\u00fablica y autorizar la salida de tropas nacionales fuera de \u00e9l. - f) Establecer o modificar la divisi\u00f3n pol\u00edtica o administrativa del pa\u00eds. - g) Se\u00f1alar el valor, el tipo y la denominaci\u00f3n de las monedas y el sistema de pesos y medidas. - h) Conceder indultos generales y amnist\u00edas, los que no proceder\u00e1n en caso de cr\u00edmenes de guerra y de lesa humanidad. - i) Establecer el sistema de determinaci\u00f3n de las remuneraciones de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica y ministras o ministros de Estado, diputadas y diputados, gobernadoras y gobernadores y representantes regionales. - j) Singularizar la ciudad en que debe residir la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, celebrar sus sesiones el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones y funcionar la Corte Suprema. - k) Autorizar la declaraci\u00f3n de guerra, a propuesta de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica. - l) Fijar las bases de los procedimientos que rigen los actos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica. - m) Establecer la creaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos y empleos p\u00fablicos, sean fiscales, aut\u00f3nomos o de las empresas del Estado, y determinar sus funciones y atribuciones. - n) Establecer el r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable en materia laboral, sindical, de la huelga y la negociaci\u00f3n colectiva en sus diversas manifestaciones, previsional y de seguridad social. - \u00f1) Crear loter\u00edas y apuestas. - o) Regular aquellas materias que la Constituci\u00f3n se\u00f1ale como leyes de concurrencia presidencial necesaria. - p) Regular las dem\u00e1s materias que la Constituci\u00f3n exija que sean establecidas por una ley.","title":"Art\u00edculo 264"},{"location":"capitulo7/articulo265/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 265 La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar autorizaci\u00f3n al Congreso de Diputadas y Diputados para dictar decretos con fuerza de ley durante un plazo no superior a un a\u00f1o. Esta delegaci\u00f3n no podr\u00e1 extenderse a derechos fundamentales, nacionalidad, ciudadan\u00eda, elecciones y plebiscitos, ni a la organizaci\u00f3n, atribuciones y r\u00e9gimen de los funcionarios del Sistema Nacional de Justicia, del Congreso de Diputadas y Diputados, de la C\u00e1mara de las Regiones, de la Corte Constitucional o de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. La ley delegatoria se\u00f1alar\u00e1 las materias precisas sobre las que recaer\u00e1 la delegaci\u00f3n y podr\u00e1 establecer las limitaciones y formalidades que se estimen convenientes. Sin perjuicio de lo dispuesto en los incisos anteriores, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica tendr\u00e1 autorizaci\u00f3n para fijar el texto refundido, coordinado y sistematizado de las leyes cuando sea conveniente para su mejor ejecuci\u00f3n. En ejercicio de esta facultad, podr\u00e1 introducir los cambios de forma que sean indispensables, sin alterar, en caso alguno, su verdadero sentido y alcance. A la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica corresponder\u00e1 tomar raz\u00f3n de estos decretos con fuerza de ley, debiendo rechazarlos cuando ellos excedan o contravengan la autorizaci\u00f3n referida. Los decretos con fuerza de ley estar\u00e1n sometidos, en cuanto a su publicaci\u00f3n, vigencia y efectos, a las mismas normas que rigen para la ley. La ley delegatoria de potestades que correspondan a leyes de acuerdo regional es ley de acuerdo regional.","title":"Art\u00edculo 265"},{"location":"capitulo7/articulo265/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo265/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo265/#articulo-265","text":"La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar autorizaci\u00f3n al Congreso de Diputadas y Diputados para dictar decretos con fuerza de ley durante un plazo no superior a un a\u00f1o. Esta delegaci\u00f3n no podr\u00e1 extenderse a derechos fundamentales, nacionalidad, ciudadan\u00eda, elecciones y plebiscitos, ni a la organizaci\u00f3n, atribuciones y r\u00e9gimen de los funcionarios del Sistema Nacional de Justicia, del Congreso de Diputadas y Diputados, de la C\u00e1mara de las Regiones, de la Corte Constitucional o de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. La ley delegatoria se\u00f1alar\u00e1 las materias precisas sobre las que recaer\u00e1 la delegaci\u00f3n y podr\u00e1 establecer las limitaciones y formalidades que se estimen convenientes. Sin perjuicio de lo dispuesto en los incisos anteriores, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica tendr\u00e1 autorizaci\u00f3n para fijar el texto refundido, coordinado y sistematizado de las leyes cuando sea conveniente para su mejor ejecuci\u00f3n. En ejercicio de esta facultad, podr\u00e1 introducir los cambios de forma que sean indispensables, sin alterar, en caso alguno, su verdadero sentido y alcance. A la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica corresponder\u00e1 tomar raz\u00f3n de estos decretos con fuerza de ley, debiendo rechazarlos cuando ellos excedan o contravengan la autorizaci\u00f3n referida. Los decretos con fuerza de ley estar\u00e1n sometidos, en cuanto a su publicaci\u00f3n, vigencia y efectos, a las mismas normas que rigen para la ley. La ley delegatoria de potestades que correspondan a leyes de acuerdo regional es ley de acuerdo regional.","title":"Art\u00edculo 265"},{"location":"capitulo7/articulo266/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 266 Son leyes de concurrencia presidencial necesaria: - a) Las que irroguen directamente gastos al Estado. - b) Las leyes relacionadas con la administraci\u00f3n presupuestaria del Estado, incluyendo las modificaciones de la Ley de Presupuestos. - c) Las que alteren la divisi\u00f3n pol\u00edtica o administrativa del pa\u00eds. - d) Las que impongan, supriman, reduzcan o condonen tributos de cualquier clase o naturaleza, establezcan exenciones o modifiquen las existentes y determinen su forma, proporcionalidad o progresi\u00f3n. - e) Las que contraten o autoricen a contratar empr\u00e9stitos o celebrar cualquier otra clase de operaciones que puedan comprometer la responsabilidad patrimonial del Estado, de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos y condonar, reducir o modificar obligaciones, intereses u otras cargas financieras de cualquier naturaleza establecidas en favor del fisco o de los organismos o entidades referidos sin perjuicio de lo dispuesto en la letra - c) del art\u00edculo 264. - f) Regular las capacidades de la defensa nacional, permitir la entrada de tropas extranjeras al territorio de la rep\u00fablica y autorizar la salida de tropas nacionales fuera de \u00e9l.","title":"Art\u00edculo 266"},{"location":"capitulo7/articulo266/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo266/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo266/#articulo-266","text":"Son leyes de concurrencia presidencial necesaria: - a) Las que irroguen directamente gastos al Estado. - b) Las leyes relacionadas con la administraci\u00f3n presupuestaria del Estado, incluyendo las modificaciones de la Ley de Presupuestos. - c) Las que alteren la divisi\u00f3n pol\u00edtica o administrativa del pa\u00eds. - d) Las que impongan, supriman, reduzcan o condonen tributos de cualquier clase o naturaleza, establezcan exenciones o modifiquen las existentes y determinen su forma, proporcionalidad o progresi\u00f3n. - e) Las que contraten o autoricen a contratar empr\u00e9stitos o celebrar cualquier otra clase de operaciones que puedan comprometer la responsabilidad patrimonial del Estado, de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos y condonar, reducir o modificar obligaciones, intereses u otras cargas financieras de cualquier naturaleza establecidas en favor del fisco o de los organismos o entidades referidos sin perjuicio de lo dispuesto en la letra - c) del art\u00edculo 264. - f) Regular las capacidades de la defensa nacional, permitir la entrada de tropas extranjeras al territorio de la rep\u00fablica y autorizar la salida de tropas nacionales fuera de \u00e9l.","title":"Art\u00edculo 266"},{"location":"capitulo7/articulo267/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 267 Las leyes de concurrencia presidencial necesaria pueden tener su origen en un mensaje o en una moci\u00f3n. La moci\u00f3n deber\u00e1 ser patrocinada por no menos de un cuarto y no m\u00e1s de un tercio de las diputadas y los diputados o, en su caso, de los representantes regionales en ejercicio, y deber\u00e1 declarar que se trata de un proyecto de ley de concurrencia necesaria de la Presidencia. Estas mociones deber\u00e1n presentarse acompa\u00f1adas de un informe t\u00e9cnico financiero de la Secretar\u00eda de Presupuestos que contemple una estimaci\u00f3n de gastos y origen del financiamiento. Estas leyes solo podr\u00e1n ser aprobadas si la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica entrega su patrocinio durante la tramitaci\u00f3n del proyecto. Podr\u00e1 patrocinarlo en cualquier momento hasta transcurridos quince d\u00edas desde que haya sido despachado para su votaci\u00f3n en general por la comisi\u00f3n respectiva, y en todo caso, antes de esta. Transcurrido ese plazo sin el patrocinio correspondiente, el proyecto se entender\u00e1 desechado y no se podr\u00e1 insistir en su tramitaci\u00f3n. Quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica siempre podr\u00e1 retirar su patrocinio. En dicho caso, la tramitaci\u00f3n del proyecto no podr\u00e1 continuar.","title":"Art\u00edculo 267"},{"location":"capitulo7/articulo267/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo267/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo267/#articulo-267","text":"Las leyes de concurrencia presidencial necesaria pueden tener su origen en un mensaje o en una moci\u00f3n. La moci\u00f3n deber\u00e1 ser patrocinada por no menos de un cuarto y no m\u00e1s de un tercio de las diputadas y los diputados o, en su caso, de los representantes regionales en ejercicio, y deber\u00e1 declarar que se trata de un proyecto de ley de concurrencia necesaria de la Presidencia. Estas mociones deber\u00e1n presentarse acompa\u00f1adas de un informe t\u00e9cnico financiero de la Secretar\u00eda de Presupuestos que contemple una estimaci\u00f3n de gastos y origen del financiamiento. Estas leyes solo podr\u00e1n ser aprobadas si la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica entrega su patrocinio durante la tramitaci\u00f3n del proyecto. Podr\u00e1 patrocinarlo en cualquier momento hasta transcurridos quince d\u00edas desde que haya sido despachado para su votaci\u00f3n en general por la comisi\u00f3n respectiva, y en todo caso, antes de esta. Transcurrido ese plazo sin el patrocinio correspondiente, el proyecto se entender\u00e1 desechado y no se podr\u00e1 insistir en su tramitaci\u00f3n. Quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica siempre podr\u00e1 retirar su patrocinio. En dicho caso, la tramitaci\u00f3n del proyecto no podr\u00e1 continuar.","title":"Art\u00edculo 267"},{"location":"capitulo7/articulo268/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 268 Solo son leyes de acuerdo regional: a) Las que reformen la Constituci\u00f3n. b) Las que regulen la organizaci\u00f3n, las atribuciones y el funcionamiento de los Sistemas de Justicia, del Poder Legislativo y de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos constitucionales. c) Las que regulen los estados de excepci\u00f3n constitucional. d) Las que creen, modifiquen o supriman tributos o exenciones y determinen su progresi\u00f3n y proporcionalidad. e) Las que directamente irroguen al Estado gastos cuya ejecuci\u00f3n corresponda a las entidades territoriales. f) Las que implementen el derecho a la salud, derecho a la educaci\u00f3n y derecho a la vivienda. g) La de Presupuestos. h) Las que aprueben los estatutos regionales. i) Las que regulen la elecci\u00f3n, la designaci\u00f3n, las competencias, las atribuciones y los procedimientos de los \u00f3rganos y las autoridades de las entidades territoriales. j) Las que establezcan o alteren la divisi\u00f3n pol\u00edtico-administrativa del pa\u00eds. k) Las que establezcan los mecanismos de distribuci\u00f3n fiscal y presupuestaria y otros mecanismos de compensaci\u00f3n econ\u00f3mica entre las distintas entidades territoriales. l) Las que autoricen la celebraci\u00f3n de operaciones que comprometan la responsabilidad patrimonial de las entidades territoriales. m) Las que autoricen a las entidades territoriales la creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas. n) Las que deleguen potestades legislativas a las regiones aut\u00f3nomas en conformidad con la Constituci\u00f3n. \u00f1) Las que regulen la planificaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica y su ejecuci\u00f3n. o) Las que regulen la protecci\u00f3n del medioambiente. p) Las que regulen las votaciones populares y escrutinios. q) Las que regulen las organizaciones pol\u00edticas. r) Las dem\u00e1s que esta Constituci\u00f3n califique como de acuerdo regional. Si se generara un conflicto de competencia entre la C\u00e1mara de las Regiones y el Congreso de Diputadas y Diputados con relaci\u00f3n a si una o m\u00e1s materias dispuestas en este art\u00edculo deben ser revisadas por la C\u00e1mara de las Regiones, esta aprobar\u00e1 su competencia por mayor\u00eda de sus integrantes y el Congreso lo ratificar\u00e1 por mayor\u00eda. En caso de que el Congreso rechace la revisi\u00f3n aprobada por la C\u00e1mara de las Regiones, esta podr\u00e1 recurrir a la Corte Constitucional por acuerdo de mayor\u00eda.","title":"Art\u00edculo 268"},{"location":"capitulo7/articulo268/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo268/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo268/#articulo-268","text":"Solo son leyes de acuerdo regional: a) Las que reformen la Constituci\u00f3n. b) Las que regulen la organizaci\u00f3n, las atribuciones y el funcionamiento de los Sistemas de Justicia, del Poder Legislativo y de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos constitucionales. c) Las que regulen los estados de excepci\u00f3n constitucional. d) Las que creen, modifiquen o supriman tributos o exenciones y determinen su progresi\u00f3n y proporcionalidad. e) Las que directamente irroguen al Estado gastos cuya ejecuci\u00f3n corresponda a las entidades territoriales. f) Las que implementen el derecho a la salud, derecho a la educaci\u00f3n y derecho a la vivienda. g) La de Presupuestos. h) Las que aprueben los estatutos regionales. i) Las que regulen la elecci\u00f3n, la designaci\u00f3n, las competencias, las atribuciones y los procedimientos de los \u00f3rganos y las autoridades de las entidades territoriales. j) Las que establezcan o alteren la divisi\u00f3n pol\u00edtico-administrativa del pa\u00eds. k) Las que establezcan los mecanismos de distribuci\u00f3n fiscal y presupuestaria y otros mecanismos de compensaci\u00f3n econ\u00f3mica entre las distintas entidades territoriales. l) Las que autoricen la celebraci\u00f3n de operaciones que comprometan la responsabilidad patrimonial de las entidades territoriales. m) Las que autoricen a las entidades territoriales la creaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas. n) Las que deleguen potestades legislativas a las regiones aut\u00f3nomas en conformidad con la Constituci\u00f3n. \u00f1) Las que regulen la planificaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica y su ejecuci\u00f3n. o) Las que regulen la protecci\u00f3n del medioambiente. p) Las que regulen las votaciones populares y escrutinios. q) Las que regulen las organizaciones pol\u00edticas. r) Las dem\u00e1s que esta Constituci\u00f3n califique como de acuerdo regional. Si se generara un conflicto de competencia entre la C\u00e1mara de las Regiones y el Congreso de Diputadas y Diputados con relaci\u00f3n a si una o m\u00e1s materias dispuestas en este art\u00edculo deben ser revisadas por la C\u00e1mara de las Regiones, esta aprobar\u00e1 su competencia por mayor\u00eda de sus integrantes y el Congreso lo ratificar\u00e1 por mayor\u00eda. En caso de que el Congreso rechace la revisi\u00f3n aprobada por la C\u00e1mara de las Regiones, esta podr\u00e1 recurrir a la Corte Constitucional por acuerdo de mayor\u00eda.","title":"Art\u00edculo 268"},{"location":"capitulo7/articulo269/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Procedimiento legislativo Art\u00edculo 269 Las leyes pueden iniciarse por mensaje de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica o por moci\u00f3n de no menos del diez por ciento ni m\u00e1s del quince por ciento de diputadas y diputados o representantes regionales. Adicionalmente, podr\u00e1n tener su origen en iniciativa popular o iniciativa ind\u00edgena de ley. Una o m\u00e1s asambleas regionales podr\u00e1n presentar iniciativas a la C\u00e1mara de las Regiones en materias de inter\u00e9s regional. Si esta las patrocina, ser\u00e1n ingresadas como moci\u00f3n ordinaria en el Congreso. Todos los proyectos de ley, cualquiera sea la forma de su iniciativa, comenzar\u00e1n su tramitaci\u00f3n en el Congreso de Diputadas y Diputados. Todo proyecto puede ser objeto de adiciones o correcciones en los tr\u00e1mites que corresponda, tanto en el Congreso de Diputadas y Diputados como en la C\u00e1mara de las Regiones, si esta interviene conforme con lo establecido en esta Constituci\u00f3n. En ning\u00fan caso se admitir\u00e1n las que no tengan relaci\u00f3n directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto.","title":"Art\u00edculo 269"},{"location":"capitulo7/articulo269/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo269/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo269/#procedimiento-legislativo","text":"","title":"Procedimiento legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo269/#articulo-269","text":"Las leyes pueden iniciarse por mensaje de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica o por moci\u00f3n de no menos del diez por ciento ni m\u00e1s del quince por ciento de diputadas y diputados o representantes regionales. Adicionalmente, podr\u00e1n tener su origen en iniciativa popular o iniciativa ind\u00edgena de ley. Una o m\u00e1s asambleas regionales podr\u00e1n presentar iniciativas a la C\u00e1mara de las Regiones en materias de inter\u00e9s regional. Si esta las patrocina, ser\u00e1n ingresadas como moci\u00f3n ordinaria en el Congreso. Todos los proyectos de ley, cualquiera sea la forma de su iniciativa, comenzar\u00e1n su tramitaci\u00f3n en el Congreso de Diputadas y Diputados. Todo proyecto puede ser objeto de adiciones o correcciones en los tr\u00e1mites que corresponda, tanto en el Congreso de Diputadas y Diputados como en la C\u00e1mara de las Regiones, si esta interviene conforme con lo establecido en esta Constituci\u00f3n. En ning\u00fan caso se admitir\u00e1n las que no tengan relaci\u00f3n directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto.","title":"Art\u00edculo 269"},{"location":"capitulo7/articulo270/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 270 Las leyes deber\u00e1n ser aprobadas, modificadas o derogadas por la mayor\u00eda de los miembros presentes en el Congreso de Diputadas y Diputados al momento de su votaci\u00f3n. En caso de tratarse de una ley de acuerdo regional, la Presidencia del Congreso enviar\u00e1 el proyecto aprobado a la C\u00e1mara de las Regiones para continuar con su tramitaci\u00f3n. Terminada la tramitaci\u00f3n del proyecto en el Congreso de Diputadas y Diputados, ser\u00e1 despachado a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica para efectos de su promulgaci\u00f3n o devoluci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 270"},{"location":"capitulo7/articulo270/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo270/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo270/#articulo-270","text":"Las leyes deber\u00e1n ser aprobadas, modificadas o derogadas por la mayor\u00eda de los miembros presentes en el Congreso de Diputadas y Diputados al momento de su votaci\u00f3n. En caso de tratarse de una ley de acuerdo regional, la Presidencia del Congreso enviar\u00e1 el proyecto aprobado a la C\u00e1mara de las Regiones para continuar con su tramitaci\u00f3n. Terminada la tramitaci\u00f3n del proyecto en el Congreso de Diputadas y Diputados, ser\u00e1 despachado a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica para efectos de su promulgaci\u00f3n o devoluci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 270"},{"location":"capitulo7/articulo271/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 271 Las leyes referidas a la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos del Poder Legislativo y de los Sistemas de Justicia; a los procesos electorales y plebiscitarios; a la regulaci\u00f3n de los estados de excepci\u00f3n constitucional; a la regulaci\u00f3n de las organizaciones pol\u00edticas; y aquellas que regulen a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, a la Defensor\u00eda del Pueblo, a la Defensor\u00eda de la Naturaleza, al Servicio Electoral, a la Corte Constitucional y al Banco Central deber\u00e1n ser aprobadas por el voto favorable de la mayor\u00eda de los integrantes en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones.","title":"Art\u00edculo 271"},{"location":"capitulo7/articulo271/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo271/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo271/#articulo-271","text":"Las leyes referidas a la organizaci\u00f3n, el funcionamiento y los procedimientos del Poder Legislativo y de los Sistemas de Justicia; a los procesos electorales y plebiscitarios; a la regulaci\u00f3n de los estados de excepci\u00f3n constitucional; a la regulaci\u00f3n de las organizaciones pol\u00edticas; y aquellas que regulen a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, a la Defensor\u00eda del Pueblo, a la Defensor\u00eda de la Naturaleza, al Servicio Electoral, a la Corte Constitucional y al Banco Central deber\u00e1n ser aprobadas por el voto favorable de la mayor\u00eda de los integrantes en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones.","title":"Art\u00edculo 271"},{"location":"capitulo7/articulo272/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 272 Recibido por la C\u00e1mara de las Regiones un proyecto de ley de acuerdo regional aprobado por el Congreso de Diputadas y Diputados, la C\u00e1mara de las Regiones se pronunciar\u00e1, aprob\u00e1ndolo o rechaz\u00e1ndolo. Si lo aprueba, el proyecto ser\u00e1 enviado al Congreso para que lo despache a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica para su promulgaci\u00f3n como ley. Si lo rechaza, lo tramitar\u00e1 y propondr\u00e1 al Congreso las enmiendas que considere pertinentes. Si el Congreso rechaza una o m\u00e1s de esas enmiendas u observaciones, se convocar\u00e1 a una comisi\u00f3n mixta que propondr\u00e1 nuevas enmiendas para resolver la discrepancia. Estas enmiendas ser\u00e1n votadas por la C\u00e1mara y luego por el Congreso. Si todas ellas son aprobadas, el proyecto ser\u00e1 despachado para su promulgaci\u00f3n. La comisi\u00f3n mixta estar\u00e1 conformada por igual n\u00famero de diputadas y diputados y de representantes regionales. La ley fijar\u00e1 el mecanismo para designar a los integrantes de la comisi\u00f3n y establecer\u00e1 el plazo en que deber\u00e1 informar. De no evacuar su informe dentro de plazo, se entender\u00e1 que la comisi\u00f3n mixta mantiene las observaciones originalmente formuladas por la C\u00e1mara y rechazadas por el Congreso y se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el inciso anterior.","title":"Art\u00edculo 272"},{"location":"capitulo7/articulo272/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo272/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo272/#articulo-272","text":"Recibido por la C\u00e1mara de las Regiones un proyecto de ley de acuerdo regional aprobado por el Congreso de Diputadas y Diputados, la C\u00e1mara de las Regiones se pronunciar\u00e1, aprob\u00e1ndolo o rechaz\u00e1ndolo. Si lo aprueba, el proyecto ser\u00e1 enviado al Congreso para que lo despache a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica para su promulgaci\u00f3n como ley. Si lo rechaza, lo tramitar\u00e1 y propondr\u00e1 al Congreso las enmiendas que considere pertinentes. Si el Congreso rechaza una o m\u00e1s de esas enmiendas u observaciones, se convocar\u00e1 a una comisi\u00f3n mixta que propondr\u00e1 nuevas enmiendas para resolver la discrepancia. Estas enmiendas ser\u00e1n votadas por la C\u00e1mara y luego por el Congreso. Si todas ellas son aprobadas, el proyecto ser\u00e1 despachado para su promulgaci\u00f3n. La comisi\u00f3n mixta estar\u00e1 conformada por igual n\u00famero de diputadas y diputados y de representantes regionales. La ley fijar\u00e1 el mecanismo para designar a los integrantes de la comisi\u00f3n y establecer\u00e1 el plazo en que deber\u00e1 informar. De no evacuar su informe dentro de plazo, se entender\u00e1 que la comisi\u00f3n mixta mantiene las observaciones originalmente formuladas por la C\u00e1mara y rechazadas por el Congreso y se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el inciso anterior.","title":"Art\u00edculo 272"},{"location":"capitulo7/articulo273/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 273 En la sesi\u00f3n siguiente a su despacho por el Congreso de Diputadas y Diputados y con el voto favorable de la mayor\u00eda, la C\u00e1mara de las Regiones podr\u00e1 requerir conocer de un proyecto de ley que no sea de acuerdo regional. La C\u00e1mara contar\u00e1 con sesenta d\u00edas desde que recibe el proyecto para formularle enmiendas y remitirlas al Congreso. Este podr\u00e1 aprobarlas o insistir en el proyecto original con el voto favorable de la mayor\u00eda. Si dentro del plazo se\u00f1alado la C\u00e1mara no evac\u00faa su informe, el proyecto quedar\u00e1 en condiciones de ser despachado por el Congreso.","title":"Art\u00edculo 273"},{"location":"capitulo7/articulo273/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo273/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo273/#articulo-273","text":"En la sesi\u00f3n siguiente a su despacho por el Congreso de Diputadas y Diputados y con el voto favorable de la mayor\u00eda, la C\u00e1mara de las Regiones podr\u00e1 requerir conocer de un proyecto de ley que no sea de acuerdo regional. La C\u00e1mara contar\u00e1 con sesenta d\u00edas desde que recibe el proyecto para formularle enmiendas y remitirlas al Congreso. Este podr\u00e1 aprobarlas o insistir en el proyecto original con el voto favorable de la mayor\u00eda. Si dentro del plazo se\u00f1alado la C\u00e1mara no evac\u00faa su informe, el proyecto quedar\u00e1 en condiciones de ser despachado por el Congreso.","title":"Art\u00edculo 273"},{"location":"capitulo7/articulo274/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 274 Si la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica aprueba el proyecto despachado por el Congreso de Diputadas y Diputados, dispondr\u00e1 su promulgaci\u00f3n como ley. En caso contrario, lo devolver\u00e1 dentro de treinta d\u00edas con las observaciones que estime pertinentes o comunicando su rechazo total al proyecto. En ning\u00fan caso se admitir\u00e1n las observaciones que no tengan relaci\u00f3n directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto, a menos que hubieran sido consideradas en el mensaje respectivo. Las observaciones parciales podr\u00e1n ser aprobadas por mayor\u00eda. Con el mismo quorum, el Congreso podr\u00e1 insistir en el proyecto original. Si la Presidenta o el Presidente rechaza totalmente el proyecto, el Congreso deber\u00e1 desecharlo, salvo que insista por tres quintos de sus integrantes en ejercicio. En caso de que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica no devuelva el proyecto dentro de treinta d\u00edas, contados desde la fecha de su remisi\u00f3n, se entender\u00e1 que lo aprueba y se promulgar\u00e1 como ley. La promulgaci\u00f3n debe hacerse siempre dentro del plazo de diez d\u00edas, contados desde que ella sea procedente. La publicaci\u00f3n se har\u00e1 dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que quede totalmente tramitado el decreto promulgatorio. El proyecto que sea desechado en general por el Congreso de Diputadas y Diputados no podr\u00e1 renovarse sino despu\u00e9s de un a\u00f1o.","title":"Art\u00edculo 274"},{"location":"capitulo7/articulo274/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo274/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo274/#articulo-274","text":"Si la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica aprueba el proyecto despachado por el Congreso de Diputadas y Diputados, dispondr\u00e1 su promulgaci\u00f3n como ley. En caso contrario, lo devolver\u00e1 dentro de treinta d\u00edas con las observaciones que estime pertinentes o comunicando su rechazo total al proyecto. En ning\u00fan caso se admitir\u00e1n las observaciones que no tengan relaci\u00f3n directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto, a menos que hubieran sido consideradas en el mensaje respectivo. Las observaciones parciales podr\u00e1n ser aprobadas por mayor\u00eda. Con el mismo quorum, el Congreso podr\u00e1 insistir en el proyecto original. Si la Presidenta o el Presidente rechaza totalmente el proyecto, el Congreso deber\u00e1 desecharlo, salvo que insista por tres quintos de sus integrantes en ejercicio. En caso de que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica no devuelva el proyecto dentro de treinta d\u00edas, contados desde la fecha de su remisi\u00f3n, se entender\u00e1 que lo aprueba y se promulgar\u00e1 como ley. La promulgaci\u00f3n debe hacerse siempre dentro del plazo de diez d\u00edas, contados desde que ella sea procedente. La publicaci\u00f3n se har\u00e1 dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que quede totalmente tramitado el decreto promulgatorio. El proyecto que sea desechado en general por el Congreso de Diputadas y Diputados no podr\u00e1 renovarse sino despu\u00e9s de un a\u00f1o.","title":"Art\u00edculo 274"},{"location":"capitulo7/articulo275/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 275 La ley que regule el funcionamiento del Congreso de Diputadas y Diputados deber\u00e1 establecer los mecanismos para determinar el orden en que se conocer\u00e1n los proyectos de ley, debiendo distinguir entre urgencia simple, suma urgencia y discusi\u00f3n inmediata. La ley especificar\u00e1 los casos en que la urgencia ser\u00e1 fijada por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica y por el Congreso de Diputadas y Diputados. La ley especificar\u00e1 los casos y condiciones de la urgencia popular. Solo quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica contar\u00e1 con la facultad de determinar la discusi\u00f3n inmediata de un proyecto de ley.","title":"Art\u00edculo 275"},{"location":"capitulo7/articulo275/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo275/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo275/#articulo-275","text":"La ley que regule el funcionamiento del Congreso de Diputadas y Diputados deber\u00e1 establecer los mecanismos para determinar el orden en que se conocer\u00e1n los proyectos de ley, debiendo distinguir entre urgencia simple, suma urgencia y discusi\u00f3n inmediata. La ley especificar\u00e1 los casos en que la urgencia ser\u00e1 fijada por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica y por el Congreso de Diputadas y Diputados. La ley especificar\u00e1 los casos y condiciones de la urgencia popular. Solo quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica contar\u00e1 con la facultad de determinar la discusi\u00f3n inmediata de un proyecto de ley.","title":"Art\u00edculo 275"},{"location":"capitulo7/articulo276/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 276 La C\u00e1mara de las Regiones conocer\u00e1 de las propuestas de estatutos regionales aprobados por una asamblea regional, de creaci\u00f3n de empresas regionales efectuadas por una o m\u00e1s asambleas regionales de conformidad con lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y de delegaci\u00f3n de potestades legislativas realizadas por estas. Recibida una propuesta, la C\u00e1mara podr\u00e1 aprobar el proyecto o efectuar las enmiendas que estime necesarias. De aceptarse las enmiendas por la asamblea regional respectiva, el proyecto quedar\u00e1 en estado de ser despachado al Congreso de Diputadas y Diputados para su tramitaci\u00f3n como ley de acuerdo regional. Para el conocimiento de un estatuto regional, el Congreso y la C\u00e1mara contar\u00e1n con un plazo de seis meses. Las delegaciones no podr\u00e1n extenderse a \u00e1mbitos de concurrencia presidencial necesaria; a la nacionalidad, la ciudadan\u00eda y las elecciones; a los \u00e1mbitos que sean objeto de codificaci\u00f3n general, ni a la organizaci\u00f3n, las atribuciones y el r\u00e9gimen de los \u00f3rganos nacionales o de los Sistemas de Justicia. La ley que delegue potestades se\u00f1alar\u00e1 las materias precisas sobre las que recaer\u00e1 la delegaci\u00f3n y podr\u00e1 establecer las limitaciones, restricciones y formalidades que se estimen convenientes. La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica tomar\u00e1 raz\u00f3n de las leyes regionales dictadas de conformidad con este art\u00edculo, debiendo rechazarlas cuando ellas excedan o contravengan la autorizaci\u00f3n referida.","title":"Art\u00edculo 276"},{"location":"capitulo7/articulo276/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo276/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo276/#articulo-276","text":"La C\u00e1mara de las Regiones conocer\u00e1 de las propuestas de estatutos regionales aprobados por una asamblea regional, de creaci\u00f3n de empresas regionales efectuadas por una o m\u00e1s asambleas regionales de conformidad con lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y de delegaci\u00f3n de potestades legislativas realizadas por estas. Recibida una propuesta, la C\u00e1mara podr\u00e1 aprobar el proyecto o efectuar las enmiendas que estime necesarias. De aceptarse las enmiendas por la asamblea regional respectiva, el proyecto quedar\u00e1 en estado de ser despachado al Congreso de Diputadas y Diputados para su tramitaci\u00f3n como ley de acuerdo regional. Para el conocimiento de un estatuto regional, el Congreso y la C\u00e1mara contar\u00e1n con un plazo de seis meses. Las delegaciones no podr\u00e1n extenderse a \u00e1mbitos de concurrencia presidencial necesaria; a la nacionalidad, la ciudadan\u00eda y las elecciones; a los \u00e1mbitos que sean objeto de codificaci\u00f3n general, ni a la organizaci\u00f3n, las atribuciones y el r\u00e9gimen de los \u00f3rganos nacionales o de los Sistemas de Justicia. La ley que delegue potestades se\u00f1alar\u00e1 las materias precisas sobre las que recaer\u00e1 la delegaci\u00f3n y podr\u00e1 establecer las limitaciones, restricciones y formalidades que se estimen convenientes. La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica tomar\u00e1 raz\u00f3n de las leyes regionales dictadas de conformidad con este art\u00edculo, debiendo rechazarlas cuando ellas excedan o contravengan la autorizaci\u00f3n referida.","title":"Art\u00edculo 276"},{"location":"capitulo7/articulo277/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 277 El proyecto de Ley de Presupuestos deber\u00e1 ser presentado por quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica a lo menos con tres meses de anterioridad a la fecha en que debe empezar a regir. Si el proyecto no fuera despachado dentro de los noventa d\u00edas de presentado, regir\u00e1 el proyecto inicialmente enviado por la Presidenta o el Presidente. El proyecto de ley comenzar\u00e1 su tramitaci\u00f3n en una comisi\u00f3n especial de presupuestos compuesta por igual n\u00famero de diputadas y diputados y de representantes regionales. La comisi\u00f3n especial no podr\u00e1 aumentar ni disminuir la estimaci\u00f3n de los ingresos, pero podr\u00e1 reducir los gastos contenidos en el proyecto de Ley de Presupuestos, salvo los que est\u00e9n establecidos por ley permanente. Aprobado el proyecto por la comisi\u00f3n especial de presupuestos, ser\u00e1 enviado al Congreso de Diputadas y Diputados para su tramitaci\u00f3n como ley de acuerdo regional. La estimaci\u00f3n del rendimiento de los recursos que consulta la Ley de Presupuestos y de los nuevos que establezca cualquiera otra iniciativa de ley corresponder\u00e1 a quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica, previo informe de los organismos t\u00e9cnicos respectivos, sin perjuicio de las atribuciones de la Secretar\u00eda de Presupuestos del Congreso y de la C\u00e1mara. No se podr\u00e1 aprobar ning\u00fan nuevo gasto con cargo al erario p\u00fablico sin que se indiquen, al mismo tiempo, las fuentes de recursos necesarios para atender dicho gasto. La Ley de Presupuestos no puede crear tributos ni beneficios tributarios. Si la fuente de recursos otorgada por el Congreso de Diputadas y Diputados fuera insuficiente para financiar cualquier nuevo gasto que se apruebe, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica, al promulgar la ley, previo informe favorable del servicio o de la instituci\u00f3n a trav\u00e9s del cual se recaude el nuevo ingreso, refrendado por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, deber\u00e1 reducir proporcionalmente todos los gastos, cualquiera que sea su naturaleza. En la tramitaci\u00f3n de la Ley de Presupuestos, as\u00ed como respecto de los presupuestos regionales y comunales, se deber\u00e1 garantizar la participaci\u00f3n popular.","title":"Art\u00edculo 277"},{"location":"capitulo7/articulo277/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo277/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo277/#articulo-277","text":"El proyecto de Ley de Presupuestos deber\u00e1 ser presentado por quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica a lo menos con tres meses de anterioridad a la fecha en que debe empezar a regir. Si el proyecto no fuera despachado dentro de los noventa d\u00edas de presentado, regir\u00e1 el proyecto inicialmente enviado por la Presidenta o el Presidente. El proyecto de ley comenzar\u00e1 su tramitaci\u00f3n en una comisi\u00f3n especial de presupuestos compuesta por igual n\u00famero de diputadas y diputados y de representantes regionales. La comisi\u00f3n especial no podr\u00e1 aumentar ni disminuir la estimaci\u00f3n de los ingresos, pero podr\u00e1 reducir los gastos contenidos en el proyecto de Ley de Presupuestos, salvo los que est\u00e9n establecidos por ley permanente. Aprobado el proyecto por la comisi\u00f3n especial de presupuestos, ser\u00e1 enviado al Congreso de Diputadas y Diputados para su tramitaci\u00f3n como ley de acuerdo regional. La estimaci\u00f3n del rendimiento de los recursos que consulta la Ley de Presupuestos y de los nuevos que establezca cualquiera otra iniciativa de ley corresponder\u00e1 a quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica, previo informe de los organismos t\u00e9cnicos respectivos, sin perjuicio de las atribuciones de la Secretar\u00eda de Presupuestos del Congreso y de la C\u00e1mara. No se podr\u00e1 aprobar ning\u00fan nuevo gasto con cargo al erario p\u00fablico sin que se indiquen, al mismo tiempo, las fuentes de recursos necesarios para atender dicho gasto. La Ley de Presupuestos no puede crear tributos ni beneficios tributarios. Si la fuente de recursos otorgada por el Congreso de Diputadas y Diputados fuera insuficiente para financiar cualquier nuevo gasto que se apruebe, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica, al promulgar la ley, previo informe favorable del servicio o de la instituci\u00f3n a trav\u00e9s del cual se recaude el nuevo ingreso, refrendado por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, deber\u00e1 reducir proporcionalmente todos los gastos, cualquiera que sea su naturaleza. En la tramitaci\u00f3n de la Ley de Presupuestos, as\u00ed como respecto de los presupuestos regionales y comunales, se deber\u00e1 garantizar la participaci\u00f3n popular.","title":"Art\u00edculo 277"},{"location":"capitulo7/articulo278/","text":"CAP\u00cdTULO VII Poder legislativo Art\u00edculo 278 El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones contar\u00e1n con una Unidad T\u00e9cnica dependiente administrativamente del Congreso. Su Secretar\u00eda Legislativa estar\u00e1 encargada de asesorar en los aspectos jur\u00eddicos de las leyes que tramiten. Podr\u00e1, asimismo, emitir informes sobre \u00e1mbitos de la legislaci\u00f3n que hayan ca\u00eddo en desuso o que presenten problemas t\u00e9cnicos. Su Secretar\u00eda de Presupuestos estar\u00e1 encargada de estudiar el efecto presupuestario y fiscal de los proyectos de ley y de asesorar a diputadas, diputados y representantes regionales durante la tramitaci\u00f3n de la Ley de Presupuestos.","title":"Art\u00edculo 278"},{"location":"capitulo7/articulo278/#capitulo-vii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VII"},{"location":"capitulo7/articulo278/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/articulo278/#articulo-278","text":"El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones contar\u00e1n con una Unidad T\u00e9cnica dependiente administrativamente del Congreso. Su Secretar\u00eda Legislativa estar\u00e1 encargada de asesorar en los aspectos jur\u00eddicos de las leyes que tramiten. Podr\u00e1, asimismo, emitir informes sobre \u00e1mbitos de la legislaci\u00f3n que hayan ca\u00eddo en desuso o que presenten problemas t\u00e9cnicos. Su Secretar\u00eda de Presupuestos estar\u00e1 encargada de estudiar el efecto presupuestario y fiscal de los proyectos de ley y de asesorar a diputadas, diputados y representantes regionales durante la tramitaci\u00f3n de la Ley de Presupuestos.","title":"Art\u00edculo 278"},{"location":"capitulo7/capitulo7/","text":"Cap\u00edtulo VII Poder legislativo","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo7/capitulo7/#capitulo-vii","text":"","title":"Cap\u00edtulo VII"},{"location":"capitulo7/capitulo7/#poder-legislativo","text":"","title":"Poder legislativo"},{"location":"capitulo8/articulo279/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 279 El gobierno y la administraci\u00f3n del Estado corresponden a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica, quien ejerce la jefatura de Estado y la jefatura de Gobierno. El 5 de julio de cada a\u00f1o dar\u00e1 cuenta al pa\u00eds del estado administrativo y pol\u00edtico de la rep\u00fablica ante el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta.","title":"Art\u00edculo 279"},{"location":"capitulo8/articulo279/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo279/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo279/#articulo-279","text":"El gobierno y la administraci\u00f3n del Estado corresponden a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica, quien ejerce la jefatura de Estado y la jefatura de Gobierno. El 5 de julio de cada a\u00f1o dar\u00e1 cuenta al pa\u00eds del estado administrativo y pol\u00edtico de la rep\u00fablica ante el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta.","title":"Art\u00edculo 279"},{"location":"capitulo8/articulo280/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 280 Para que una persona sea elegida Presidenta o Presidente de la Rep\u00fablica se requiere tener nacionalidad chilena y haber cumplido treinta a\u00f1os de edad al d\u00eda de la elecci\u00f3n. Asimismo, deber\u00e1 tener residencia efectiva en el territorio nacional los cuatro a\u00f1os anteriores a la elecci\u00f3n. No se exigir\u00e1 este requisito cuando la ausencia del pa\u00eds se deba a que la persona, su c\u00f3nyuge o su conviviente civil cumplan misi\u00f3n diplom\u00e1tica, trabajen en organismos internacionales o existan otras circunstancias que la justifiquen fundadamente. Tales circunstancias deber\u00e1n ser calificadas por el Tribunal Calificador de Elecciones. Al inscribir la candidatura deber\u00e1 presentar un programa, conforme a la ley.","title":"Art\u00edculo 280"},{"location":"capitulo8/articulo280/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo280/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo280/#articulo-280","text":"Para que una persona sea elegida Presidenta o Presidente de la Rep\u00fablica se requiere tener nacionalidad chilena y haber cumplido treinta a\u00f1os de edad al d\u00eda de la elecci\u00f3n. Asimismo, deber\u00e1 tener residencia efectiva en el territorio nacional los cuatro a\u00f1os anteriores a la elecci\u00f3n. No se exigir\u00e1 este requisito cuando la ausencia del pa\u00eds se deba a que la persona, su c\u00f3nyuge o su conviviente civil cumplan misi\u00f3n diplom\u00e1tica, trabajen en organismos internacionales o existan otras circunstancias que la justifiquen fundadamente. Tales circunstancias deber\u00e1n ser calificadas por el Tribunal Calificador de Elecciones. Al inscribir la candidatura deber\u00e1 presentar un programa, conforme a la ley.","title":"Art\u00edculo 280"},{"location":"capitulo8/articulo281/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 281 La Presidenta o el Presidente se elegir\u00e1 mediante sufragio universal y directo, por la mayor\u00eda absoluta de los votos v\u00e1lidamente emitidos. La elecci\u00f3n se efectuar\u00e1 el tercer domingo de noviembre del a\u00f1o anterior a aquel en que deba cesar en el cargo quien est\u00e9 en funciones. Si a la elecci\u00f3n se presentan m\u00e1s de dos candidaturas y ninguna de ellas obtiene m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, se proceder\u00e1 a una segunda votaci\u00f3n entre las candidaturas que hayan obtenido las dos m\u00e1s altas mayor\u00edas. Esta votaci\u00f3n se realizar\u00e1 el cuarto domingo despu\u00e9s de la primera. Ser\u00e1 electa la candidatura que obtenga el quorum establecido en el inciso anterior. En el caso de proceder la segunda votaci\u00f3n, las candidaturas podr\u00e1n efectuar modificaciones a su programa hasta una semana antes de ella. El d\u00eda de la elecci\u00f3n presidencial ser\u00e1 feriado irrenunciable. En caso de muerte de una o de las dos personas a que se refiere el inciso 2, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a una nueva elecci\u00f3n dentro del plazo de diez d\u00edas, contado desde la fecha del deceso. La elecci\u00f3n se celebrar\u00e1 noventa d\u00edas despu\u00e9s de la convocatoria si ese d\u00eda corresponde a un domingo. En caso contrario, se realizar\u00e1 el domingo siguiente.","title":"Art\u00edculo 281"},{"location":"capitulo8/articulo281/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo281/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo281/#articulo-281","text":"La Presidenta o el Presidente se elegir\u00e1 mediante sufragio universal y directo, por la mayor\u00eda absoluta de los votos v\u00e1lidamente emitidos. La elecci\u00f3n se efectuar\u00e1 el tercer domingo de noviembre del a\u00f1o anterior a aquel en que deba cesar en el cargo quien est\u00e9 en funciones. Si a la elecci\u00f3n se presentan m\u00e1s de dos candidaturas y ninguna de ellas obtiene m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, se proceder\u00e1 a una segunda votaci\u00f3n entre las candidaturas que hayan obtenido las dos m\u00e1s altas mayor\u00edas. Esta votaci\u00f3n se realizar\u00e1 el cuarto domingo despu\u00e9s de la primera. Ser\u00e1 electa la candidatura que obtenga el quorum establecido en el inciso anterior. En el caso de proceder la segunda votaci\u00f3n, las candidaturas podr\u00e1n efectuar modificaciones a su programa hasta una semana antes de ella. El d\u00eda de la elecci\u00f3n presidencial ser\u00e1 feriado irrenunciable. En caso de muerte de una o de las dos personas a que se refiere el inciso 2, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a una nueva elecci\u00f3n dentro del plazo de diez d\u00edas, contado desde la fecha del deceso. La elecci\u00f3n se celebrar\u00e1 noventa d\u00edas despu\u00e9s de la convocatoria si ese d\u00eda corresponde a un domingo. En caso contrario, se realizar\u00e1 el domingo siguiente.","title":"Art\u00edculo 281"},{"location":"capitulo8/articulo282/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 282 El proceso de calificaci\u00f3n de la elecci\u00f3n de la Presidenta o del Presidente deber\u00e1 quedar concluido dentro de los quince d\u00edas siguientes a la primera votaci\u00f3n y dentro de los treinta siguientes a la segunda. El Tribunal Calificador de Elecciones comunicar\u00e1 de inmediato al Congreso de Diputadas y Diputados y a la C\u00e1mara de las Regiones la proclamaci\u00f3n de la Presidenta o del Presidente electo. El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, reunidos en sesi\u00f3n conjunta el d\u00eda en que deba cesar en su cargo quien se encuentre en funciones, y con los integrantes que asistan, tomar\u00e1 conocimiento de la resoluci\u00f3n del Tribunal Calificador de Elecciones que proclama a la persona que haya resultado electa. En el mismo acto, la Presidenta o el Presidente electo prestar\u00e1 promesa o juramento de desempe\u00f1ar fielmente su cargo, conservar la independencia de la rep\u00fablica, guardar y hacer guardar la Constituci\u00f3n y las leyes, y de inmediato asumir\u00e1 sus funciones.","title":"Art\u00edculo 282"},{"location":"capitulo8/articulo282/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo282/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo282/#articulo-282","text":"El proceso de calificaci\u00f3n de la elecci\u00f3n de la Presidenta o del Presidente deber\u00e1 quedar concluido dentro de los quince d\u00edas siguientes a la primera votaci\u00f3n y dentro de los treinta siguientes a la segunda. El Tribunal Calificador de Elecciones comunicar\u00e1 de inmediato al Congreso de Diputadas y Diputados y a la C\u00e1mara de las Regiones la proclamaci\u00f3n de la Presidenta o del Presidente electo. El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, reunidos en sesi\u00f3n conjunta el d\u00eda en que deba cesar en su cargo quien se encuentre en funciones, y con los integrantes que asistan, tomar\u00e1 conocimiento de la resoluci\u00f3n del Tribunal Calificador de Elecciones que proclama a la persona que haya resultado electa. En el mismo acto, la Presidenta o el Presidente electo prestar\u00e1 promesa o juramento de desempe\u00f1ar fielmente su cargo, conservar la independencia de la rep\u00fablica, guardar y hacer guardar la Constituci\u00f3n y las leyes, y de inmediato asumir\u00e1 sus funciones.","title":"Art\u00edculo 282"},{"location":"capitulo8/articulo283/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 283 Si la Presidenta electa o el Presidente electo se encuentra impedido para tomar posesi\u00f3n del cargo, asumir\u00e1, provisoriamente y con el t\u00edtulo de Vicepresidenta o Vicepresidente de la Rep\u00fablica, quien presida el Congreso de Diputadas y Diputados, la C\u00e1mara de las Regiones o la Corte Suprema, en ese orden. Si el impedimento fuese absoluto o durase indefinidamente, la Vicepresidenta o el Vicepresidente, en los diez d\u00edas siguientes al acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados, convocar\u00e1 a una nueva elecci\u00f3n presidencial que se celebrar\u00e1 noventa d\u00edas despu\u00e9s si ese d\u00eda corresponde a un domingo, o el domingo inmediatamente siguiente, conforme a las reglas generales. Quien as\u00ed se elija asumir\u00e1 sus funciones en la oportunidad que se\u00f1ale la ley y durar\u00e1 en ellas el resto del per\u00edodo ya iniciado.","title":"Art\u00edculo 283"},{"location":"capitulo8/articulo283/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo283/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo283/#articulo-283","text":"Si la Presidenta electa o el Presidente electo se encuentra impedido para tomar posesi\u00f3n del cargo, asumir\u00e1, provisoriamente y con el t\u00edtulo de Vicepresidenta o Vicepresidente de la Rep\u00fablica, quien presida el Congreso de Diputadas y Diputados, la C\u00e1mara de las Regiones o la Corte Suprema, en ese orden. Si el impedimento fuese absoluto o durase indefinidamente, la Vicepresidenta o el Vicepresidente, en los diez d\u00edas siguientes al acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados, convocar\u00e1 a una nueva elecci\u00f3n presidencial que se celebrar\u00e1 noventa d\u00edas despu\u00e9s si ese d\u00eda corresponde a un domingo, o el domingo inmediatamente siguiente, conforme a las reglas generales. Quien as\u00ed se elija asumir\u00e1 sus funciones en la oportunidad que se\u00f1ale la ley y durar\u00e1 en ellas el resto del per\u00edodo ya iniciado.","title":"Art\u00edculo 283"},{"location":"capitulo8/articulo284/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 284 La Presidenta o el Presidente durar\u00e1 cuatro a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones, tras los cuales se podr\u00e1 reelegir, de forma inmediata o posterior, solo una vez. Si postula a la reelecci\u00f3n inmediata, desde el d\u00eda de la inscripci\u00f3n de su candidatura, no podr\u00e1 ejecutar gasto que no sea de mera administraci\u00f3n ni realizar actividades p\u00fablicas que conlleven propaganda a su campa\u00f1a para la reelecci\u00f3n. La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica dictar\u00e1 un instructivo que regule las situaciones descritas en este art\u00edculo.","title":"Art\u00edculo 284"},{"location":"capitulo8/articulo284/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo284/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo284/#articulo-284","text":"La Presidenta o el Presidente durar\u00e1 cuatro a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones, tras los cuales se podr\u00e1 reelegir, de forma inmediata o posterior, solo una vez. Si postula a la reelecci\u00f3n inmediata, desde el d\u00eda de la inscripci\u00f3n de su candidatura, no podr\u00e1 ejecutar gasto que no sea de mera administraci\u00f3n ni realizar actividades p\u00fablicas que conlleven propaganda a su campa\u00f1a para la reelecci\u00f3n. La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica dictar\u00e1 un instructivo que regule las situaciones descritas en este art\u00edculo.","title":"Art\u00edculo 284"},{"location":"capitulo8/articulo285/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 285 Cuando por enfermedad, ausencia del territorio de la rep\u00fablica u otro grave motivo, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica no pudiera ejercer su cargo, le subrogar\u00e1, con el t\u00edtulo de Vicepresidenta o Vicepresidente de la Rep\u00fablica, la ministra o el ministro de Estado que corresponda, seg\u00fan el orden de precedencia legal.","title":"Art\u00edculo 285"},{"location":"capitulo8/articulo285/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo285/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo285/#articulo-285","text":"Cuando por enfermedad, ausencia del territorio de la rep\u00fablica u otro grave motivo, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica no pudiera ejercer su cargo, le subrogar\u00e1, con el t\u00edtulo de Vicepresidenta o Vicepresidente de la Rep\u00fablica, la ministra o el ministro de Estado que corresponda, seg\u00fan el orden de precedencia legal.","title":"Art\u00edculo 285"},{"location":"capitulo8/articulo286/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 286 Son impedimentos definitivos para el ejercicio del cargo de Presidenta o Presidente de la Rep\u00fablica y causan su vacancia: la muerte; enfermedad grave, debidamente acreditada, que haga imposible el desempe\u00f1o del cargo por el resto del per\u00edodo, y as\u00ed lo califique el Tribunal Calificador de Elecciones; la dimisi\u00f3n aceptada por el Congreso de Diputadas y Diputados, y la destituci\u00f3n por acusaci\u00f3n constitucional, conforme a las reglas establecidas en esta Constituci\u00f3n. En caso de impedimento definitivo, asumir\u00e1 como subrogante la ministra o el ministro de Estado que se indica en el art\u00edculo anterior y se proceder\u00e1 conforme a los incisos siguientes. Si la vacancia se produce faltando menos de dos a\u00f1os para la pr\u00f3xima elecci\u00f3n presidencial, la Presidenta o el Presidente ser\u00e1 elegido por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta. El nombramiento se realizar\u00e1 dentro de los diez d\u00edas siguientes a la fecha de la vacancia y quien resulte elegido asumir\u00e1 su cargo dentro de los treinta d\u00edas siguientes. Para efectos de su reelecci\u00f3n, este per\u00edodo presidencial se considerar\u00e1 como uno completo. Si la vacancia se produce faltando dos a\u00f1os o m\u00e1s para la siguiente elecci\u00f3n presidencial, la Vicepresidenta o el Vicepresidente, dentro de los diez primeros d\u00edas de su subrogancia, convocar\u00e1 a una elecci\u00f3n presidencial para ciento veinte d\u00edas despu\u00e9s de la convocatoria, si ese d\u00eda corresponde a un domingo, o el domingo siguiente, conforme a las reglas generales. Quien resulte elegido asumir\u00e1 su cargo el d\u00e9cimo d\u00eda despu\u00e9s de su proclamaci\u00f3n, y hasta completar el per\u00edodo que restaba a quien se reemplaza. La Vicepresidenta o el Vicepresidente que subrogue y la Presidenta o el Presidente que se nombre conforme a lo dispuesto en el inciso anterior tendr\u00e1n todas las atribuciones que esta Constituci\u00f3n confiere a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 286"},{"location":"capitulo8/articulo286/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo286/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo286/#articulo-286","text":"Son impedimentos definitivos para el ejercicio del cargo de Presidenta o Presidente de la Rep\u00fablica y causan su vacancia: la muerte; enfermedad grave, debidamente acreditada, que haga imposible el desempe\u00f1o del cargo por el resto del per\u00edodo, y as\u00ed lo califique el Tribunal Calificador de Elecciones; la dimisi\u00f3n aceptada por el Congreso de Diputadas y Diputados, y la destituci\u00f3n por acusaci\u00f3n constitucional, conforme a las reglas establecidas en esta Constituci\u00f3n. En caso de impedimento definitivo, asumir\u00e1 como subrogante la ministra o el ministro de Estado que se indica en el art\u00edculo anterior y se proceder\u00e1 conforme a los incisos siguientes. Si la vacancia se produce faltando menos de dos a\u00f1os para la pr\u00f3xima elecci\u00f3n presidencial, la Presidenta o el Presidente ser\u00e1 elegido por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta. El nombramiento se realizar\u00e1 dentro de los diez d\u00edas siguientes a la fecha de la vacancia y quien resulte elegido asumir\u00e1 su cargo dentro de los treinta d\u00edas siguientes. Para efectos de su reelecci\u00f3n, este per\u00edodo presidencial se considerar\u00e1 como uno completo. Si la vacancia se produce faltando dos a\u00f1os o m\u00e1s para la siguiente elecci\u00f3n presidencial, la Vicepresidenta o el Vicepresidente, dentro de los diez primeros d\u00edas de su subrogancia, convocar\u00e1 a una elecci\u00f3n presidencial para ciento veinte d\u00edas despu\u00e9s de la convocatoria, si ese d\u00eda corresponde a un domingo, o el domingo siguiente, conforme a las reglas generales. Quien resulte elegido asumir\u00e1 su cargo el d\u00e9cimo d\u00eda despu\u00e9s de su proclamaci\u00f3n, y hasta completar el per\u00edodo que restaba a quien se reemplaza. La Vicepresidenta o el Vicepresidente que subrogue y la Presidenta o el Presidente que se nombre conforme a lo dispuesto en el inciso anterior tendr\u00e1n todas las atribuciones que esta Constituci\u00f3n confiere a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 286"},{"location":"capitulo8/articulo287/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 287 Son atribuciones de quien ejerce la Presidencia de la Rep\u00fablica: - a) Cumplir y hacer cumplir la Constituci\u00f3n, las leyes y los tratados internacionales, de acuerdo con sus competencias y atribuciones. - b) Dirigir la Administraci\u00f3n del Estado. - c) Nombrar y remover a las ministras y ministros de Estado, a las subsecretarias y subsecretarios y a las dem\u00e1s funcionarias y funcionarios que corresponda, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y la ley. Estos cargos son de su exclusiva confianza y quienes los desempe\u00f1en se mantendr\u00e1n en sus puestos mientras cuenten con ella. - d) Conducir las relaciones exteriores, suscribir y ratificar los tratados, convenios o acuerdos internacionales, nombrar y remover a embajadoras y embajadores y jefas y jefes de misiones diplom\u00e1ticas. - e) Declarar los estados de excepci\u00f3n constitucional en los casos y formas que se se\u00f1alan en la Constituci\u00f3n y la ley. - f) Concurrir a la formaci\u00f3n de las leyes y promulgarlas, conforme a lo que establece la Constituci\u00f3n. - g) Dictar decretos con fuerza de ley, previa delegaci\u00f3n del Congreso de Diputadas y Diputados, conforme a lo que se establece en la Constituci\u00f3n. - h) Ejercer la potestad reglamentaria de conformidad con la Constituci\u00f3n y la ley. - i) Ejercer permanentemente la jefatura suprema de las Fuerzas Armadas, disponerlas, organizarlas y distribuirlas para su desarrollo y empleo conjunto. - j) Designar y remover al jefe del Estado Mayor Conjunto, a los comandantes en jefe de las Fuerzas Armadas, y disponer los nombramientos, ascensos y retiros de los oficiales de las Fuerzas Armadas. - k) Conducir la seguridad p\u00fablica y designar y remover a los integrantes del alto mando policial. - l) Nombrar a la contralora o al contralor general conforme a lo dispuesto en la Constituci\u00f3n. - m) Participar en los nombramientos de las dem\u00e1s autoridades en conformidad con lo establecido en la Constituci\u00f3n. - n) Conceder indultos particulares, salvo en cr\u00edmenes de guerra y de lesa humanidad. - \u00f1) Velar por la recaudaci\u00f3n de las rentas p\u00fablicas y decretar su inversi\u00f3n con arreglo a la ley. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con la firma de todas las ministras y los ministros de Estado, podr\u00e1 decretar pagos no autorizados por ley, para atender necesidades impostergables derivadas de calamidades p\u00fablicas, agresi\u00f3n exterior, conmoci\u00f3n interior, grave da\u00f1o o peligro para la seguridad del pa\u00eds o el agotamiento de los recursos destinados a mantener servicios que no puedan paralizarse sin serio perjuicio para el pa\u00eds. El total de los giros que se hagan con estos objetos no podr\u00e1 exceder anualmente del dos por ciento (2%) del monto de los gastos que autorice la Ley de Presupuestos. Se podr\u00e1 contratar empleados con cargo a esta misma ley, pero sin que el \u00edtem respectivo pueda ser incrementado ni disminuido mediante traspasos. Las ministras y los ministros de Estado o funcionarios que autoricen o den curso a gastos que contravengan lo dispuesto en esta letra ser\u00e1n responsables, solidaria y personalmente, de su reintegro, y culpables del delito de malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos. - o) Convocar referendos, plebiscitos y consultas en los casos previstos en esta Constituci\u00f3n. - p) Presentar anualmente el proyecto de Ley de Presupuestos. - q) Pedir, indicando los motivos, que se cite a sesi\u00f3n especial al Congreso de Diputadas y Diputados o a la C\u00e1mara de las Regiones. En tal caso, la sesi\u00f3n deber\u00e1 celebrarse a la brevedad posible. - r) Las dem\u00e1s establecidas en la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 287"},{"location":"capitulo8/articulo287/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo287/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo287/#articulo-287","text":"Son atribuciones de quien ejerce la Presidencia de la Rep\u00fablica: - a) Cumplir y hacer cumplir la Constituci\u00f3n, las leyes y los tratados internacionales, de acuerdo con sus competencias y atribuciones. - b) Dirigir la Administraci\u00f3n del Estado. - c) Nombrar y remover a las ministras y ministros de Estado, a las subsecretarias y subsecretarios y a las dem\u00e1s funcionarias y funcionarios que corresponda, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y la ley. Estos cargos son de su exclusiva confianza y quienes los desempe\u00f1en se mantendr\u00e1n en sus puestos mientras cuenten con ella. - d) Conducir las relaciones exteriores, suscribir y ratificar los tratados, convenios o acuerdos internacionales, nombrar y remover a embajadoras y embajadores y jefas y jefes de misiones diplom\u00e1ticas. - e) Declarar los estados de excepci\u00f3n constitucional en los casos y formas que se se\u00f1alan en la Constituci\u00f3n y la ley. - f) Concurrir a la formaci\u00f3n de las leyes y promulgarlas, conforme a lo que establece la Constituci\u00f3n. - g) Dictar decretos con fuerza de ley, previa delegaci\u00f3n del Congreso de Diputadas y Diputados, conforme a lo que se establece en la Constituci\u00f3n. - h) Ejercer la potestad reglamentaria de conformidad con la Constituci\u00f3n y la ley. - i) Ejercer permanentemente la jefatura suprema de las Fuerzas Armadas, disponerlas, organizarlas y distribuirlas para su desarrollo y empleo conjunto. - j) Designar y remover al jefe del Estado Mayor Conjunto, a los comandantes en jefe de las Fuerzas Armadas, y disponer los nombramientos, ascensos y retiros de los oficiales de las Fuerzas Armadas. - k) Conducir la seguridad p\u00fablica y designar y remover a los integrantes del alto mando policial. - l) Nombrar a la contralora o al contralor general conforme a lo dispuesto en la Constituci\u00f3n. - m) Participar en los nombramientos de las dem\u00e1s autoridades en conformidad con lo establecido en la Constituci\u00f3n. - n) Conceder indultos particulares, salvo en cr\u00edmenes de guerra y de lesa humanidad. - \u00f1) Velar por la recaudaci\u00f3n de las rentas p\u00fablicas y decretar su inversi\u00f3n con arreglo a la ley. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, con la firma de todas las ministras y los ministros de Estado, podr\u00e1 decretar pagos no autorizados por ley, para atender necesidades impostergables derivadas de calamidades p\u00fablicas, agresi\u00f3n exterior, conmoci\u00f3n interior, grave da\u00f1o o peligro para la seguridad del pa\u00eds o el agotamiento de los recursos destinados a mantener servicios que no puedan paralizarse sin serio perjuicio para el pa\u00eds. El total de los giros que se hagan con estos objetos no podr\u00e1 exceder anualmente del dos por ciento (2%) del monto de los gastos que autorice la Ley de Presupuestos. Se podr\u00e1 contratar empleados con cargo a esta misma ley, pero sin que el \u00edtem respectivo pueda ser incrementado ni disminuido mediante traspasos. Las ministras y los ministros de Estado o funcionarios que autoricen o den curso a gastos que contravengan lo dispuesto en esta letra ser\u00e1n responsables, solidaria y personalmente, de su reintegro, y culpables del delito de malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos. - o) Convocar referendos, plebiscitos y consultas en los casos previstos en esta Constituci\u00f3n. - p) Presentar anualmente el proyecto de Ley de Presupuestos. - q) Pedir, indicando los motivos, que se cite a sesi\u00f3n especial al Congreso de Diputadas y Diputados o a la C\u00e1mara de las Regiones. En tal caso, la sesi\u00f3n deber\u00e1 celebrarse a la brevedad posible. - r) Las dem\u00e1s establecidas en la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 287"},{"location":"capitulo8/articulo288/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 288 Quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica tiene la potestad de dictar aquellos reglamentos, decretos e instrucciones que considere necesarios para la ejecuci\u00f3n de las leyes. Asimismo, puede ejercer la potestad reglamentaria en todas aquellas materias que no est\u00e9n reservadas exclusivamente a la ley. Cuando sean aplicables reglas de rango legal y reglamentario, primar\u00e1 la ley en caso de contradicci\u00f3n. La Presidenta o el Presidente deber\u00e1 informar mensualmente al Congreso sobre los reglamentos, decretos e instrucciones que se hayan dictado en virtud del inciso anterior.","title":"Art\u00edculo 288"},{"location":"capitulo8/articulo288/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo288/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo288/#articulo-288","text":"Quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica tiene la potestad de dictar aquellos reglamentos, decretos e instrucciones que considere necesarios para la ejecuci\u00f3n de las leyes. Asimismo, puede ejercer la potestad reglamentaria en todas aquellas materias que no est\u00e9n reservadas exclusivamente a la ley. Cuando sean aplicables reglas de rango legal y reglamentario, primar\u00e1 la ley en caso de contradicci\u00f3n. La Presidenta o el Presidente deber\u00e1 informar mensualmente al Congreso sobre los reglamentos, decretos e instrucciones que se hayan dictado en virtud del inciso anterior.","title":"Art\u00edculo 288"},{"location":"capitulo8/articulo289/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 289 Corresponde a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica la atribuci\u00f3n de negociar, concluir, firmar y ratificar tratados internacionales. En aquellos casos en que los tratados internacionales se refieran a materias de ley, ellos deber\u00e1n ser aprobados por el Poder Legislativo. No requerir\u00e1n esta aprobaci\u00f3n los celebrados en cumplimiento de una ley. Se informar\u00e1 al Poder Legislativo de la celebraci\u00f3n de los tratados internacionales que no requieran su aprobaci\u00f3n. El proceso de aprobaci\u00f3n de un tratado internacional se someter\u00e1, en lo pertinente, a los tr\u00e1mites de una ley de acuerdo regional. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica enviar\u00e1 el proyecto al Congreso de Diputadas y Diputados e informar\u00e1 sobre el proceso de negociaci\u00f3n, el contenido y el alcance del tratado, as\u00ed como de las reservas que pretenda confirmar o formular. Una vez recibido, el Congreso de Diputadas y Diputados podr\u00e1 sugerir la formulaci\u00f3n de reservas y declaraciones interpretativas a un tratado internacional, en el curso del tr\u00e1mite de su aprobaci\u00f3n, siempre que ellas procedan conforme a lo previsto en el propio tratado o en las normas generales de derecho internacional. Aprobado el tratado por el Congreso de Diputadas y Diputados, este ser\u00e1 remitido a la C\u00e1mara de las Regiones para su tramitaci\u00f3n. Las medidas que el Ejecutivo adopte o los acuerdos que celebre para el cumplimiento de un tratado en vigor no requerir\u00e1n nueva aprobaci\u00f3n del Poder Legislativo, a menos que se trate de materias de ley. El acuerdo aprobatorio de un tratado podr\u00e1 autorizar a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica para que, durante la vigencia del tratado, dicte las disposiciones con fuerza de ley que estime necesarias para su cabal cumplimiento, excepto trat\u00e1ndose de derechos fundamentales, nacionalidad, ciudadan\u00eda, elecciones y plebiscitos. Ser\u00e1 necesario el acuerdo del Poder Legislativo para el retiro o denuncia de un tratado que haya aprobado y para el retiro de una reserva que haya considerado al aprobarlo. La ley fijar\u00e1 el plazo para su pronunciamiento. Ser\u00e1n p\u00fablicos, conforme a las reglas generales, los hechos que digan relaci\u00f3n con el tratado internacional, incluidas sus negociaciones, su entrada en vigor, la formulaci\u00f3n y el retiro de reservas, las declaraciones interpretativas, las objeciones a una reserva y su retiro, la denuncia o el retiro del tratado, la suspensi\u00f3n, la terminaci\u00f3n y su nulidad. Al negociar los tratados o instrumentos internacionales de inversi\u00f3n o similares, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica procurar\u00e1 que las instancias de resoluci\u00f3n de controversias sean imparciales, independientes y preferentemente permanentes. Quienes habiten el territorio o las chilenas y los chilenos que se encuentren en el exterior y hayan cumplido los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad tendr\u00e1n iniciativa para solicitar a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica la suscripci\u00f3n de tratados internacionales de derechos humanos de acuerdo con los requisitos que establezca la ley, la que definir\u00e1 el plazo dentro del cual la o el Presidente deber\u00e1 dar respuesta a la referida solicitud.","title":"Art\u00edculo 289"},{"location":"capitulo8/articulo289/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo289/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo289/#articulo-289","text":"Corresponde a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica la atribuci\u00f3n de negociar, concluir, firmar y ratificar tratados internacionales. En aquellos casos en que los tratados internacionales se refieran a materias de ley, ellos deber\u00e1n ser aprobados por el Poder Legislativo. No requerir\u00e1n esta aprobaci\u00f3n los celebrados en cumplimiento de una ley. Se informar\u00e1 al Poder Legislativo de la celebraci\u00f3n de los tratados internacionales que no requieran su aprobaci\u00f3n. El proceso de aprobaci\u00f3n de un tratado internacional se someter\u00e1, en lo pertinente, a los tr\u00e1mites de una ley de acuerdo regional. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica enviar\u00e1 el proyecto al Congreso de Diputadas y Diputados e informar\u00e1 sobre el proceso de negociaci\u00f3n, el contenido y el alcance del tratado, as\u00ed como de las reservas que pretenda confirmar o formular. Una vez recibido, el Congreso de Diputadas y Diputados podr\u00e1 sugerir la formulaci\u00f3n de reservas y declaraciones interpretativas a un tratado internacional, en el curso del tr\u00e1mite de su aprobaci\u00f3n, siempre que ellas procedan conforme a lo previsto en el propio tratado o en las normas generales de derecho internacional. Aprobado el tratado por el Congreso de Diputadas y Diputados, este ser\u00e1 remitido a la C\u00e1mara de las Regiones para su tramitaci\u00f3n. Las medidas que el Ejecutivo adopte o los acuerdos que celebre para el cumplimiento de un tratado en vigor no requerir\u00e1n nueva aprobaci\u00f3n del Poder Legislativo, a menos que se trate de materias de ley. El acuerdo aprobatorio de un tratado podr\u00e1 autorizar a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica para que, durante la vigencia del tratado, dicte las disposiciones con fuerza de ley que estime necesarias para su cabal cumplimiento, excepto trat\u00e1ndose de derechos fundamentales, nacionalidad, ciudadan\u00eda, elecciones y plebiscitos. Ser\u00e1 necesario el acuerdo del Poder Legislativo para el retiro o denuncia de un tratado que haya aprobado y para el retiro de una reserva que haya considerado al aprobarlo. La ley fijar\u00e1 el plazo para su pronunciamiento. Ser\u00e1n p\u00fablicos, conforme a las reglas generales, los hechos que digan relaci\u00f3n con el tratado internacional, incluidas sus negociaciones, su entrada en vigor, la formulaci\u00f3n y el retiro de reservas, las declaraciones interpretativas, las objeciones a una reserva y su retiro, la denuncia o el retiro del tratado, la suspensi\u00f3n, la terminaci\u00f3n y su nulidad. Al negociar los tratados o instrumentos internacionales de inversi\u00f3n o similares, quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica procurar\u00e1 que las instancias de resoluci\u00f3n de controversias sean imparciales, independientes y preferentemente permanentes. Quienes habiten el territorio o las chilenas y los chilenos que se encuentren en el exterior y hayan cumplido los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad tendr\u00e1n iniciativa para solicitar a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica la suscripci\u00f3n de tratados internacionales de derechos humanos de acuerdo con los requisitos que establezca la ley, la que definir\u00e1 el plazo dentro del cual la o el Presidente deber\u00e1 dar respuesta a la referida solicitud.","title":"Art\u00edculo 289"},{"location":"capitulo8/articulo290/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 290 Las ministras y los ministros de Estado son colaboradores directos e inmediatos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica en el gobierno y administraci\u00f3n del Estado. Son responsables de la conducci\u00f3n de sus respectivas carteras, de los actos que firmen y solidariamente de los que suscriban o acuerden con titulares de otros ministerios. La ley determinar\u00e1 el n\u00famero y organizaci\u00f3n de los ministerios, as\u00ed como el orden de precedencia de las ministras y los ministros titulares. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 encomendar a una o m\u00e1s ministras o ministros la coordinaci\u00f3n de la labor que corresponde a las secretarias y los secretarios de Estado y las relaciones del Gobierno con el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones.","title":"Art\u00edculo 290"},{"location":"capitulo8/articulo290/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo290/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo290/#articulo-290","text":"Las ministras y los ministros de Estado son colaboradores directos e inmediatos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica en el gobierno y administraci\u00f3n del Estado. Son responsables de la conducci\u00f3n de sus respectivas carteras, de los actos que firmen y solidariamente de los que suscriban o acuerden con titulares de otros ministerios. La ley determinar\u00e1 el n\u00famero y organizaci\u00f3n de los ministerios, as\u00ed como el orden de precedencia de las ministras y los ministros titulares. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 encomendar a una o m\u00e1s ministras o ministros la coordinaci\u00f3n de la labor que corresponde a las secretarias y los secretarios de Estado y las relaciones del Gobierno con el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones.","title":"Art\u00edculo 290"},{"location":"capitulo8/articulo291/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 291 Para ser nombrado ministro o ministra de Estado se requiere ser ciudadano o ciudadana con derecho a sufragio y cumplir con los requisitos generales para el ingreso a la Administraci\u00f3n p\u00fablica. Se subrogar\u00e1n o reemplazar\u00e1n, en caso de ausencia, impedimento, renuncia o cuando por otra causa se produzca la vacancia del cargo, de acuerdo con lo que establece la ley.","title":"Art\u00edculo 291"},{"location":"capitulo8/articulo291/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo291/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo291/#articulo-291","text":"Para ser nombrado ministro o ministra de Estado se requiere ser ciudadano o ciudadana con derecho a sufragio y cumplir con los requisitos generales para el ingreso a la Administraci\u00f3n p\u00fablica. Se subrogar\u00e1n o reemplazar\u00e1n, en caso de ausencia, impedimento, renuncia o cuando por otra causa se produzca la vacancia del cargo, de acuerdo con lo que establece la ley.","title":"Art\u00edculo 291"},{"location":"capitulo8/articulo292/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 292 Los reglamentos y decretos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1n firmarse por la ministra o el ministro de Estado correspondiente y no ser\u00e1n obedecidos sin este requisito. Los decretos e instrucciones podr\u00e1n expedirse con la sola firma de la ministra o del ministro de Estado respectivo, por orden de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, conforme lo establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 292"},{"location":"capitulo8/articulo292/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo292/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo292/#articulo-292","text":"Los reglamentos y decretos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1n firmarse por la ministra o el ministro de Estado correspondiente y no ser\u00e1n obedecidos sin este requisito. Los decretos e instrucciones podr\u00e1n expedirse con la sola firma de la ministra o del ministro de Estado respectivo, por orden de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica, conforme lo establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 292"},{"location":"capitulo8/articulo293/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 293 Las ministras y los ministros podr\u00e1n asistir a las sesiones del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones y tomar parte en sus debates, con preferencia para hacer uso de la palabra. Sin perjuicio de lo anterior, concurrir\u00e1n personal y obligatoriamente a las sesiones especiales que convoque el Congreso o la C\u00e1mara para informarse sobre asuntos que, perteneciendo al \u00e1mbito de atribuciones de las correspondientes secretar\u00edas de Estado, acuerden tratar.","title":"Art\u00edculo 293"},{"location":"capitulo8/articulo293/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo293/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo293/#articulo-293","text":"Las ministras y los ministros podr\u00e1n asistir a las sesiones del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones y tomar parte en sus debates, con preferencia para hacer uso de la palabra. Sin perjuicio de lo anterior, concurrir\u00e1n personal y obligatoriamente a las sesiones especiales que convoque el Congreso o la C\u00e1mara para informarse sobre asuntos que, perteneciendo al \u00e1mbito de atribuciones de las correspondientes secretar\u00edas de Estado, acuerden tratar.","title":"Art\u00edculo 293"},{"location":"capitulo8/articulo294/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 294 La designaci\u00f3n de quienes representen a los ministerios y servicios p\u00fablicos con presencia en la regi\u00f3n aut\u00f3noma ser\u00e1 decisi\u00f3n de la Presidencia de la Rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 294"},{"location":"capitulo8/articulo294/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo294/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo294/#articulo-294","text":"La designaci\u00f3n de quienes representen a los ministerios y servicios p\u00fablicos con presencia en la regi\u00f3n aut\u00f3noma ser\u00e1 decisi\u00f3n de la Presidencia de la Rep\u00fablica.","title":"Art\u00edculo 294"},{"location":"capitulo8/articulo295/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 295 El Estado tiene el monopolio indelegable del uso leg\u00edtimo de la fuerza, la que ejerce a trav\u00e9s de las instituciones competentes, conforme a esta Constituci\u00f3n, las leyes y con respeto a los derechos humanos. La ley regular\u00e1 el uso de la fuerza y el armamento que pueda ser utilizado en el ejercicio de las funciones de las instituciones autorizadas por esta Constituci\u00f3n. Ninguna persona, grupo u organizaci\u00f3n podr\u00e1 poseer, tener o portar armas u otros elementos similares, salvo en los casos que se\u00f1ale la ley, la que fijar\u00e1 los requisitos, las autorizaciones y los controles del uso, del porte y de la tenencia de armas.","title":"Art\u00edculo 295"},{"location":"capitulo8/articulo295/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo295/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo295/#articulo-295","text":"El Estado tiene el monopolio indelegable del uso leg\u00edtimo de la fuerza, la que ejerce a trav\u00e9s de las instituciones competentes, conforme a esta Constituci\u00f3n, las leyes y con respeto a los derechos humanos. La ley regular\u00e1 el uso de la fuerza y el armamento que pueda ser utilizado en el ejercicio de las funciones de las instituciones autorizadas por esta Constituci\u00f3n. Ninguna persona, grupo u organizaci\u00f3n podr\u00e1 poseer, tener o portar armas u otros elementos similares, salvo en los casos que se\u00f1ale la ley, la que fijar\u00e1 los requisitos, las autorizaciones y los controles del uso, del porte y de la tenencia de armas.","title":"Art\u00edculo 295"},{"location":"capitulo8/articulo296/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 296 A la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica le corresponde la conducci\u00f3n de la seguridad p\u00fablica a trav\u00e9s del ministerio correspondiente. La disposici\u00f3n, la organizaci\u00f3n y los criterios de distribuci\u00f3n de las polic\u00edas se establecer\u00e1n en la Pol\u00edtica Nacional de Seguridad P\u00fablica. La ley regular\u00e1 la vigencia, los alcances y los mecanismos de elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de dicha pol\u00edtica, la que deber\u00e1 comprender la perspectiva de g\u00e9nero y de interculturalidad y el pleno respeto al derecho internacional y los derechos fundamentales.","title":"Art\u00edculo 296"},{"location":"capitulo8/articulo296/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo296/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo296/#articulo-296","text":"A la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica le corresponde la conducci\u00f3n de la seguridad p\u00fablica a trav\u00e9s del ministerio correspondiente. La disposici\u00f3n, la organizaci\u00f3n y los criterios de distribuci\u00f3n de las polic\u00edas se establecer\u00e1n en la Pol\u00edtica Nacional de Seguridad P\u00fablica. La ley regular\u00e1 la vigencia, los alcances y los mecanismos de elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de dicha pol\u00edtica, la que deber\u00e1 comprender la perspectiva de g\u00e9nero y de interculturalidad y el pleno respeto al derecho internacional y los derechos fundamentales.","title":"Art\u00edculo 296"},{"location":"capitulo8/articulo297/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 297 Las polic\u00edas dependen del ministerio a cargo de la seguridad p\u00fablica y son instituciones policiales, no militares, de car\u00e1cter centralizado, con competencia en todo el territorio de Chile, y est\u00e1n destinadas para garantizar la seguridad p\u00fablica, dar eficacia al derecho y resguardar los derechos fundamentales, en el marco de sus competencias. Las polic\u00edas deber\u00e1n incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en el desempe\u00f1o de sus funciones y promover la paridad en espacios de toma de decisi\u00f3n. En el uso de la fuerza, deber\u00e1n actuar respetando los principios de legalidad, necesidad, precauci\u00f3n, proporcionalidad, no discriminaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas, con respeto al derecho internacional y los derechos fundamentales garantizados en esta Constituci\u00f3n. Son instituciones profesionales, jerarquizadas, disciplinadas, obedientes y no deliberantes. Las polic\u00edas y sus integrantes estar\u00e1n sujetos a controles en materia de probidad y transparencia en la forma y condiciones que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. Sus integrantes no podr\u00e1n pertenecer a partidos pol\u00edticos; asociarse en organizaciones pol\u00edticas, gremiales o sindicales; ejercer el derecho a huelga, ni postularse a cargos de elecci\u00f3n popular. El ingreso y la formaci\u00f3n en las polic\u00edas ser\u00e1 gratuito y no discriminatorio, del modo que establezca la ley. La educaci\u00f3n y formaci\u00f3n policial se funda en el respeto a los derechos humanos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Paz Irarr\u00e1zabal - Universidad de Chile Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 297"},{"location":"capitulo8/articulo297/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo297/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo297/#articulo-297","text":"Las polic\u00edas dependen del ministerio a cargo de la seguridad p\u00fablica y son instituciones policiales, no militares, de car\u00e1cter centralizado, con competencia en todo el territorio de Chile, y est\u00e1n destinadas para garantizar la seguridad p\u00fablica, dar eficacia al derecho y resguardar los derechos fundamentales, en el marco de sus competencias. Las polic\u00edas deber\u00e1n incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en el desempe\u00f1o de sus funciones y promover la paridad en espacios de toma de decisi\u00f3n. En el uso de la fuerza, deber\u00e1n actuar respetando los principios de legalidad, necesidad, precauci\u00f3n, proporcionalidad, no discriminaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas, con respeto al derecho internacional y los derechos fundamentales garantizados en esta Constituci\u00f3n. Son instituciones profesionales, jerarquizadas, disciplinadas, obedientes y no deliberantes. Las polic\u00edas y sus integrantes estar\u00e1n sujetos a controles en materia de probidad y transparencia en la forma y condiciones que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. Sus integrantes no podr\u00e1n pertenecer a partidos pol\u00edticos; asociarse en organizaciones pol\u00edticas, gremiales o sindicales; ejercer el derecho a huelga, ni postularse a cargos de elecci\u00f3n popular. El ingreso y la formaci\u00f3n en las polic\u00edas ser\u00e1 gratuito y no discriminatorio, del modo que establezca la ley. La educaci\u00f3n y formaci\u00f3n policial se funda en el respeto a los derechos humanos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Paz Irarr\u00e1zabal - Universidad de Chile Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 297"},{"location":"capitulo8/articulo298/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 298 A la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica le corresponde la conducci\u00f3n de la defensa nacional y desempe\u00f1a la jefatura suprema de las Fuerzas Armadas. Ejercer\u00e1 el mando a trav\u00e9s del ministerio a cargo de la defensa nacional. La disposici\u00f3n, la organizaci\u00f3n y los criterios de distribuci\u00f3n de las Fuerzas Armadas se establecer\u00e1n en la Pol\u00edtica de Defensa Nacional y la Pol\u00edtica Militar. La ley regular\u00e1 la vigencia, los alcances y los mecanismos de elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de dichas pol\u00edticas, las que deber\u00e1n incorporar los principios de cooperaci\u00f3n internacional, de igualdad de g\u00e9nero y de interculturalidad y el pleno respeto al derecho internacional y los derechos fundamentales.","title":"Art\u00edculo 298"},{"location":"capitulo8/articulo298/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo298/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo298/#articulo-298","text":"A la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica le corresponde la conducci\u00f3n de la defensa nacional y desempe\u00f1a la jefatura suprema de las Fuerzas Armadas. Ejercer\u00e1 el mando a trav\u00e9s del ministerio a cargo de la defensa nacional. La disposici\u00f3n, la organizaci\u00f3n y los criterios de distribuci\u00f3n de las Fuerzas Armadas se establecer\u00e1n en la Pol\u00edtica de Defensa Nacional y la Pol\u00edtica Militar. La ley regular\u00e1 la vigencia, los alcances y los mecanismos de elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de dichas pol\u00edticas, las que deber\u00e1n incorporar los principios de cooperaci\u00f3n internacional, de igualdad de g\u00e9nero y de interculturalidad y el pleno respeto al derecho internacional y los derechos fundamentales.","title":"Art\u00edculo 298"},{"location":"capitulo8/articulo299/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 299 Las Fuerzas Armadas est\u00e1n integradas \u00fanica y exclusivamente por el Ej\u00e9rcito, la Armada y la Fuerza A\u00e9rea. Dependen del ministerio a cargo de la defensa nacional y son instituciones destinadas al resguardo de la soberan\u00eda, independencia e integridad territorial de la rep\u00fablica ante agresiones de car\u00e1cter externo, seg\u00fan lo establecido en la Carta de Naciones Unidas. Colaboran con la paz y seguridad internacional, conforme a la Pol\u00edtica de Defensa Nacional. Estas deben incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en el desempe\u00f1o de sus funciones, promover la paridad en espacios de toma de decisi\u00f3n y actuar con respeto al derecho internacional y a los derechos fundamentales garantizados en la Constituci\u00f3n. Son instituciones profesionales, jerarquizadas, disciplinadas, obedientes y no deliberantes. Las instituciones militares y sus integrantes est\u00e1n sujetos a controles en materia de probidad y transparencia. No pueden pertenecer a partidos pol\u00edticos; asociarse en organizaciones pol\u00edticas, gremiales o sindicales; ejercer el derecho a huelga, ni postularse a cargos de elecci\u00f3n popular. El ingreso y la formaci\u00f3n en las Fuerzas Armadas ser\u00e1 gratuito y no discriminatorio, en el modo que establezca la ley. La educaci\u00f3n militar se funda en el respeto a los derechos humanos. La ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n de la defensa, su institucionalidad, su estructura y empleo conjunto, sus jefaturas, su mando y la carrera militar.","title":"Art\u00edculo 299"},{"location":"capitulo8/articulo299/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo299/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo299/#articulo-299","text":"Las Fuerzas Armadas est\u00e1n integradas \u00fanica y exclusivamente por el Ej\u00e9rcito, la Armada y la Fuerza A\u00e9rea. Dependen del ministerio a cargo de la defensa nacional y son instituciones destinadas al resguardo de la soberan\u00eda, independencia e integridad territorial de la rep\u00fablica ante agresiones de car\u00e1cter externo, seg\u00fan lo establecido en la Carta de Naciones Unidas. Colaboran con la paz y seguridad internacional, conforme a la Pol\u00edtica de Defensa Nacional. Estas deben incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en el desempe\u00f1o de sus funciones, promover la paridad en espacios de toma de decisi\u00f3n y actuar con respeto al derecho internacional y a los derechos fundamentales garantizados en la Constituci\u00f3n. Son instituciones profesionales, jerarquizadas, disciplinadas, obedientes y no deliberantes. Las instituciones militares y sus integrantes est\u00e1n sujetos a controles en materia de probidad y transparencia. No pueden pertenecer a partidos pol\u00edticos; asociarse en organizaciones pol\u00edticas, gremiales o sindicales; ejercer el derecho a huelga, ni postularse a cargos de elecci\u00f3n popular. El ingreso y la formaci\u00f3n en las Fuerzas Armadas ser\u00e1 gratuito y no discriminatorio, en el modo que establezca la ley. La educaci\u00f3n militar se funda en el respeto a los derechos humanos. La ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n de la defensa, su institucionalidad, su estructura y empleo conjunto, sus jefaturas, su mando y la carrera militar.","title":"Art\u00edculo 299"},{"location":"capitulo8/articulo300/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 300 Solo se podr\u00e1 suspender o limitar el ejercicio de los derechos y las garant\u00edas que la Constituci\u00f3n asegura a todas las personas bajo las siguientes situaciones de excepci\u00f3n: conflicto armado internacional, conflicto armado interno seg\u00fan establece el derecho internacional o calamidad p\u00fablica. No podr\u00e1n restringirse o suspenderse sino los derechos y garant\u00edas expresamente se\u00f1alados en la Constituci\u00f3n. La declaraci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los estados de excepci\u00f3n constitucional respetar\u00e1 los principios de proporcionalidad y necesidad y se limitar\u00e1n, respecto de su duraci\u00f3n, extensi\u00f3n y medios empleados, a lo que sea estrictamente necesario para la m\u00e1s pronta restauraci\u00f3n de la normalidad constitucional.","title":"Art\u00edculo 300"},{"location":"capitulo8/articulo300/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo300/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo300/#articulo-300","text":"Solo se podr\u00e1 suspender o limitar el ejercicio de los derechos y las garant\u00edas que la Constituci\u00f3n asegura a todas las personas bajo las siguientes situaciones de excepci\u00f3n: conflicto armado internacional, conflicto armado interno seg\u00fan establece el derecho internacional o calamidad p\u00fablica. No podr\u00e1n restringirse o suspenderse sino los derechos y garant\u00edas expresamente se\u00f1alados en la Constituci\u00f3n. La declaraci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los estados de excepci\u00f3n constitucional respetar\u00e1 los principios de proporcionalidad y necesidad y se limitar\u00e1n, respecto de su duraci\u00f3n, extensi\u00f3n y medios empleados, a lo que sea estrictamente necesario para la m\u00e1s pronta restauraci\u00f3n de la normalidad constitucional.","title":"Art\u00edculo 300"},{"location":"capitulo8/articulo301/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 301 El estado de asamblea, en caso de conflicto armado internacional, y el estado de sitio, en caso de conflicto armado interno, ser\u00e1n declarados por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica con la autorizaci\u00f3n del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta. La declaraci\u00f3n deber\u00e1 determinar las zonas afectadas por el estado de excepci\u00f3n correspondiente. El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta, dentro del plazo de veinticuatro horas contadas desde el momento en que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica someta la declaraci\u00f3n de estado de asamblea o de sitio a su consideraci\u00f3n, deber\u00e1 pronunciarse por la mayor\u00eda de sus miembros aceptando o rechazando la proposici\u00f3n. En su solicitud y posterior declaraci\u00f3n se deber\u00e1n especificar los fundamentos que justifiquen la extrema necesidad de la declaraci\u00f3n, pudiendo el Congreso y la C\u00e1mara solamente introducir modificaciones respecto de su extensi\u00f3n territorial. Si el Congreso y la C\u00e1mara no se pronuncian dentro de dicho plazo, ser\u00e1n citados por el solo ministerio de la Constituci\u00f3n a sesiones especiales diarias, hasta que se pronuncien sobre la declaraci\u00f3n. Sin embargo, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, en circunstancias de necesidad impostergable, y solo con la firma de todas sus ministras y ministros, podr\u00e1 aplicar de inmediato el estado de asamblea o de sitio, mientras el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones se pronuncien sobre la declaraci\u00f3n. En este caso, solo podr\u00e1 restringirse el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n. Por la declaraci\u00f3n del estado de asamblea, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica estar\u00e1 facultado para restringir la libertad personal, el derecho de reuni\u00f3n, la libertad de trabajo, el ejercicio del derecho de asociaci\u00f3n; interceptar, abrir o registrar documentos y toda clase de comunicaciones; disponer requisiciones de bienes, y establecer limitaciones al ejercicio del derecho de propiedad. La declaraci\u00f3n de estado de sitio no podr\u00e1 extenderse por m\u00e1s de quince d\u00edas, sin perjuicio de que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica solicite su pr\u00f3rroga, para lo cual requerir\u00e1 el pronunciamiento conforme de cuatro s\u00e9ptimos de las diputadas, los diputados y representantes regionales en ejercicio para la primera pr\u00f3rroga, de tres quintos para la segunda y de dos tercios para la tercera y siguientes. Por la declaraci\u00f3n del estado de sitio, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 restringir la libertad de circulaci\u00f3n y el derecho de asociaci\u00f3n. Podr\u00e1, adem\u00e1s, suspender o restringir el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n. El estado de asamblea mantendr\u00e1 su vigencia por el tiempo que se extienda la situaci\u00f3n de conflicto armado internacional, salvo que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica disponga su t\u00e9rmino con anterioridad o el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones retiren su autorizaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 301"},{"location":"capitulo8/articulo301/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo301/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo301/#articulo-301","text":"El estado de asamblea, en caso de conflicto armado internacional, y el estado de sitio, en caso de conflicto armado interno, ser\u00e1n declarados por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica con la autorizaci\u00f3n del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta. La declaraci\u00f3n deber\u00e1 determinar las zonas afectadas por el estado de excepci\u00f3n correspondiente. El Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones, en sesi\u00f3n conjunta, dentro del plazo de veinticuatro horas contadas desde el momento en que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica someta la declaraci\u00f3n de estado de asamblea o de sitio a su consideraci\u00f3n, deber\u00e1 pronunciarse por la mayor\u00eda de sus miembros aceptando o rechazando la proposici\u00f3n. En su solicitud y posterior declaraci\u00f3n se deber\u00e1n especificar los fundamentos que justifiquen la extrema necesidad de la declaraci\u00f3n, pudiendo el Congreso y la C\u00e1mara solamente introducir modificaciones respecto de su extensi\u00f3n territorial. Si el Congreso y la C\u00e1mara no se pronuncian dentro de dicho plazo, ser\u00e1n citados por el solo ministerio de la Constituci\u00f3n a sesiones especiales diarias, hasta que se pronuncien sobre la declaraci\u00f3n. Sin embargo, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica, en circunstancias de necesidad impostergable, y solo con la firma de todas sus ministras y ministros, podr\u00e1 aplicar de inmediato el estado de asamblea o de sitio, mientras el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones se pronuncien sobre la declaraci\u00f3n. En este caso, solo podr\u00e1 restringirse el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n. Por la declaraci\u00f3n del estado de asamblea, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica estar\u00e1 facultado para restringir la libertad personal, el derecho de reuni\u00f3n, la libertad de trabajo, el ejercicio del derecho de asociaci\u00f3n; interceptar, abrir o registrar documentos y toda clase de comunicaciones; disponer requisiciones de bienes, y establecer limitaciones al ejercicio del derecho de propiedad. La declaraci\u00f3n de estado de sitio no podr\u00e1 extenderse por m\u00e1s de quince d\u00edas, sin perjuicio de que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica solicite su pr\u00f3rroga, para lo cual requerir\u00e1 el pronunciamiento conforme de cuatro s\u00e9ptimos de las diputadas, los diputados y representantes regionales en ejercicio para la primera pr\u00f3rroga, de tres quintos para la segunda y de dos tercios para la tercera y siguientes. Por la declaraci\u00f3n del estado de sitio, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 restringir la libertad de circulaci\u00f3n y el derecho de asociaci\u00f3n. Podr\u00e1, adem\u00e1s, suspender o restringir el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n. El estado de asamblea mantendr\u00e1 su vigencia por el tiempo que se extienda la situaci\u00f3n de conflicto armado internacional, salvo que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica disponga su t\u00e9rmino con anterioridad o el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones retiren su autorizaci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 301"},{"location":"capitulo8/articulo302/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 302 El estado de cat\u00e1strofe, en caso de calamidad p\u00fablica, ser\u00e1 declarado por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica. La declaraci\u00f3n deber\u00e1 establecer el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y el plazo de duraci\u00f3n, el que no podr\u00e1 ser mayor a treinta d\u00edas. Solo con acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados podr\u00e1 extenderse m\u00e1s all\u00e1 de este plazo. El referido acuerdo se tramitar\u00e1 en la forma establecida en el inciso 2 del art\u00edculo anterior. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica estar\u00e1 obligado a informar al Congreso de Diputadas y Diputados de las medidas adoptadas. Declarado el estado de cat\u00e1strofe, las zonas respectivas quedar\u00e1n bajo la dependencia inmediata de la jefa o del jefe de estado de excepci\u00f3n, quien deber\u00e1 ser una autoridad civil designada por quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica. Esta autoridad asumir\u00e1 la direcci\u00f3n y supervigilancia de aquellas zonas con las atribuciones y deberes que la ley se\u00f1ale. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar la pr\u00f3rroga del estado de cat\u00e1strofe, para lo cual requerir\u00e1 la aprobaci\u00f3n, en sesi\u00f3n conjunta, de la mayor\u00eda de integrantes en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones. Por la declaraci\u00f3n del estado de cat\u00e1strofe, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 restringir la libertad de circulaci\u00f3n y el derecho de reuni\u00f3n. Podr\u00e1, asimismo, disponer requisiciones de bienes, establecer limitaciones al ejercicio del derecho de propiedad y adoptar todas las medidas extraordinarias de car\u00e1cter legal y administrativo que sean necesarias para el pronto restablecimiento de la normalidad en la zona afectada.","title":"Art\u00edculo 302"},{"location":"capitulo8/articulo302/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo302/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo302/#articulo-302","text":"El estado de cat\u00e1strofe, en caso de calamidad p\u00fablica, ser\u00e1 declarado por la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica. La declaraci\u00f3n deber\u00e1 establecer el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y el plazo de duraci\u00f3n, el que no podr\u00e1 ser mayor a treinta d\u00edas. Solo con acuerdo del Congreso de Diputadas y Diputados podr\u00e1 extenderse m\u00e1s all\u00e1 de este plazo. El referido acuerdo se tramitar\u00e1 en la forma establecida en el inciso 2 del art\u00edculo anterior. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica estar\u00e1 obligado a informar al Congreso de Diputadas y Diputados de las medidas adoptadas. Declarado el estado de cat\u00e1strofe, las zonas respectivas quedar\u00e1n bajo la dependencia inmediata de la jefa o del jefe de estado de excepci\u00f3n, quien deber\u00e1 ser una autoridad civil designada por quien ejerza la Presidencia de la Rep\u00fablica. Esta autoridad asumir\u00e1 la direcci\u00f3n y supervigilancia de aquellas zonas con las atribuciones y deberes que la ley se\u00f1ale. La Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar la pr\u00f3rroga del estado de cat\u00e1strofe, para lo cual requerir\u00e1 la aprobaci\u00f3n, en sesi\u00f3n conjunta, de la mayor\u00eda de integrantes en ejercicio del Congreso de Diputadas y Diputados y de la C\u00e1mara de las Regiones. Por la declaraci\u00f3n del estado de cat\u00e1strofe, la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 restringir la libertad de circulaci\u00f3n y el derecho de reuni\u00f3n. Podr\u00e1, asimismo, disponer requisiciones de bienes, establecer limitaciones al ejercicio del derecho de propiedad y adoptar todas las medidas extraordinarias de car\u00e1cter legal y administrativo que sean necesarias para el pronto restablecimiento de la normalidad en la zona afectada.","title":"Art\u00edculo 302"},{"location":"capitulo8/articulo303/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 303 Los actos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica o de la jefa o del jefe de estado de excepci\u00f3n que tengan por fundamento la declaraci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional deber\u00e1n se\u00f1alar expresamente los derechos constitucionales que suspendan o restrinjan. El decreto de declaraci\u00f3n deber\u00e1 indicar espec\u00edficamente las medidas a adoptarse en raz\u00f3n de la excepci\u00f3n, las que deber\u00e1n ser proporcionales a los fines establecidos en la declaraci\u00f3n de excepci\u00f3n y no limitar excesivamente o impedir de manera total el leg\u00edtimo ejercicio de cualquier derecho establecido en esta Constituci\u00f3n. Los estados de excepci\u00f3n constitucional permitir\u00e1n a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica el ejercicio de potestades y competencias ordinariamente reservadas al nivel regional o comunal cuando el restablecimiento de la normalidad as\u00ed lo requiera. Todas las declaratorias de estado de excepci\u00f3n constitucional ser\u00e1n fundadas y especificar\u00e1n los derechos que van a ser suspendidos, as\u00ed como su extensi\u00f3n territorial y temporal. Las Fuerzas Armadas y polic\u00edas deber\u00e1n cumplir estrictamente las \u00f3rdenes de la jefa o del jefe de estado de excepci\u00f3n a cargo. Las medidas que se adopten durante los estados de excepci\u00f3n no podr\u00e1n, bajo ninguna circunstancia, prolongarse m\u00e1s all\u00e1 de su vigencia.","title":"Art\u00edculo 303"},{"location":"capitulo8/articulo303/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo303/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo303/#articulo-303","text":"Los actos de la Presidenta o del Presidente de la Rep\u00fablica o de la jefa o del jefe de estado de excepci\u00f3n que tengan por fundamento la declaraci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional deber\u00e1n se\u00f1alar expresamente los derechos constitucionales que suspendan o restrinjan. El decreto de declaraci\u00f3n deber\u00e1 indicar espec\u00edficamente las medidas a adoptarse en raz\u00f3n de la excepci\u00f3n, las que deber\u00e1n ser proporcionales a los fines establecidos en la declaraci\u00f3n de excepci\u00f3n y no limitar excesivamente o impedir de manera total el leg\u00edtimo ejercicio de cualquier derecho establecido en esta Constituci\u00f3n. Los estados de excepci\u00f3n constitucional permitir\u00e1n a la Presidenta o al Presidente de la Rep\u00fablica el ejercicio de potestades y competencias ordinariamente reservadas al nivel regional o comunal cuando el restablecimiento de la normalidad as\u00ed lo requiera. Todas las declaratorias de estado de excepci\u00f3n constitucional ser\u00e1n fundadas y especificar\u00e1n los derechos que van a ser suspendidos, as\u00ed como su extensi\u00f3n territorial y temporal. Las Fuerzas Armadas y polic\u00edas deber\u00e1n cumplir estrictamente las \u00f3rdenes de la jefa o del jefe de estado de excepci\u00f3n a cargo. Las medidas que se adopten durante los estados de excepci\u00f3n no podr\u00e1n, bajo ninguna circunstancia, prolongarse m\u00e1s all\u00e1 de su vigencia.","title":"Art\u00edculo 303"},{"location":"capitulo8/articulo304/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 304 La ley regular\u00e1 los estados de excepci\u00f3n, su declaraci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de las medidas legales y administrativas que procediera adoptar bajo ellos, en todo lo no regulado por esta Constituci\u00f3n. Dicha ley no podr\u00e1 afectar las competencias y el funcionamiento de los \u00f3rganos constitucionales, ni los derechos ni las inmunidades de sus respectivos titulares. Asimismo, esta ley regular\u00e1 el modo en el que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica y las autoridades que este encomiende rendir\u00e1n cuenta detallada, veraz y oportuna al Congreso de Diputadas y Diputados de las medidas adoptadas y de los planes para la superaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de excepci\u00f3n, as\u00ed como de los hechos de gravedad que hubieran surgido con ocasi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional. La omisi\u00f3n de este deber de rendici\u00f3n de cuentas se considerar\u00e1 una infracci\u00f3n a la Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 304"},{"location":"capitulo8/articulo304/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo304/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo304/#articulo-304","text":"La ley regular\u00e1 los estados de excepci\u00f3n, su declaraci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de las medidas legales y administrativas que procediera adoptar bajo ellos, en todo lo no regulado por esta Constituci\u00f3n. Dicha ley no podr\u00e1 afectar las competencias y el funcionamiento de los \u00f3rganos constitucionales, ni los derechos ni las inmunidades de sus respectivos titulares. Asimismo, esta ley regular\u00e1 el modo en el que la Presidenta o el Presidente de la Rep\u00fablica y las autoridades que este encomiende rendir\u00e1n cuenta detallada, veraz y oportuna al Congreso de Diputadas y Diputados de las medidas adoptadas y de los planes para la superaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de excepci\u00f3n, as\u00ed como de los hechos de gravedad que hubieran surgido con ocasi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional. La omisi\u00f3n de este deber de rendici\u00f3n de cuentas se considerar\u00e1 una infracci\u00f3n a la Constituci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 304"},{"location":"capitulo8/articulo305/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 305 Una vez declarado el estado de excepci\u00f3n, se constituir\u00e1 una Comisi\u00f3n de Fiscalizaci\u00f3n dependiente del Congreso de Diputadas y Diputados, de composici\u00f3n paritaria y plurinacional, integrada por diputadas y diputados, por representantes regionales y por representantes de la Defensor\u00eda del Pueblo, en la forma que establezca la ley. Dicho \u00f3rgano deber\u00e1 fiscalizar las medidas adoptadas bajo el estado de excepci\u00f3n, para lo cual emitir\u00e1 informes peri\u00f3dicos que contengan un an\u00e1lisis de ellas, su proporcionalidad y la observancia de los derechos humanos y tendr\u00e1 las dem\u00e1s atribuciones que le encomiende la ley. Los \u00f3rganos del Estado deben colaborar y aportar todos los antecedentes requeridos por la Comisi\u00f3n para el desempe\u00f1o de sus funciones. En caso de que tome conocimiento de vulneraciones a lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n o la ley, debe efectuar las denuncias pertinentes, las cuales ser\u00e1n remitidas y conocidas por los \u00f3rganos competentes. La ley regular\u00e1 su integraci\u00f3n y funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 305"},{"location":"capitulo8/articulo305/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo305/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo305/#articulo-305","text":"Una vez declarado el estado de excepci\u00f3n, se constituir\u00e1 una Comisi\u00f3n de Fiscalizaci\u00f3n dependiente del Congreso de Diputadas y Diputados, de composici\u00f3n paritaria y plurinacional, integrada por diputadas y diputados, por representantes regionales y por representantes de la Defensor\u00eda del Pueblo, en la forma que establezca la ley. Dicho \u00f3rgano deber\u00e1 fiscalizar las medidas adoptadas bajo el estado de excepci\u00f3n, para lo cual emitir\u00e1 informes peri\u00f3dicos que contengan un an\u00e1lisis de ellas, su proporcionalidad y la observancia de los derechos humanos y tendr\u00e1 las dem\u00e1s atribuciones que le encomiende la ley. Los \u00f3rganos del Estado deben colaborar y aportar todos los antecedentes requeridos por la Comisi\u00f3n para el desempe\u00f1o de sus funciones. En caso de que tome conocimiento de vulneraciones a lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n o la ley, debe efectuar las denuncias pertinentes, las cuales ser\u00e1n remitidas y conocidas por los \u00f3rganos competentes. La ley regular\u00e1 su integraci\u00f3n y funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 305"},{"location":"capitulo8/articulo306/","text":"CAP\u00cdTULO VIII Poder ejecutivo Art\u00edculo 306 Las medidas adoptadas en ejercicio de las facultades conferidas en los estados de excepci\u00f3n constitucional podr\u00e1n ser objeto de revisi\u00f3n por los tribunales de justicia tanto en su m\u00e9rito como en su forma. Las requisiciones que se practiquen dar\u00e1n lugar a indemnizaciones conforme a la ley.","title":"Art\u00edculo 306"},{"location":"capitulo8/articulo306/#capitulo-viii","text":"","title":"CAP\u00cdTULO VIII"},{"location":"capitulo8/articulo306/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/articulo306/#articulo-306","text":"Las medidas adoptadas en ejercicio de las facultades conferidas en los estados de excepci\u00f3n constitucional podr\u00e1n ser objeto de revisi\u00f3n por los tribunales de justicia tanto en su m\u00e9rito como en su forma. Las requisiciones que se practiquen dar\u00e1n lugar a indemnizaciones conforme a la ley.","title":"Art\u00edculo 306"},{"location":"capitulo8/capitulo8/","text":"Cap\u00edtulo VIII Poder ejecutivo","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo8/capitulo8/#capitulo-viii","text":"","title":"Cap\u00edtulo VIII"},{"location":"capitulo8/capitulo8/#poder-ejecutivo","text":"","title":"Poder ejecutivo"},{"location":"capitulo9/articulo307/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 307 La jurisdicci\u00f3n es una funci\u00f3n p\u00fablica que se ejerce en nombre de los pueblos y que consiste en conocer y juzgar, por medio de un debido proceso, los conflictos de relevancia jur\u00eddica y hacer ejecutar lo resuelto, conforme a la Constituci\u00f3n y las leyes, as\u00ed como a los tratados e instrumentos internacionales sobre derechos humanos de los que Chile es parte. Se ejerce exclusivamente por los tribunales de justicia y las autoridades de los pueblos y naciones ind\u00edgenas reconocidos por la Constituci\u00f3n o las leyes dictadas conforme a ella. El ejercicio de la jurisdicci\u00f3n debe velar por la tutela y promoci\u00f3n de los derechos humanos y de la naturaleza, del sistema democr\u00e1tico y el principio de juridicidad.","title":"Art\u00edculo 307"},{"location":"capitulo9/articulo307/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo307/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo307/#articulo-307","text":"La jurisdicci\u00f3n es una funci\u00f3n p\u00fablica que se ejerce en nombre de los pueblos y que consiste en conocer y juzgar, por medio de un debido proceso, los conflictos de relevancia jur\u00eddica y hacer ejecutar lo resuelto, conforme a la Constituci\u00f3n y las leyes, as\u00ed como a los tratados e instrumentos internacionales sobre derechos humanos de los que Chile es parte. Se ejerce exclusivamente por los tribunales de justicia y las autoridades de los pueblos y naciones ind\u00edgenas reconocidos por la Constituci\u00f3n o las leyes dictadas conforme a ella. El ejercicio de la jurisdicci\u00f3n debe velar por la tutela y promoci\u00f3n de los derechos humanos y de la naturaleza, del sistema democr\u00e1tico y el principio de juridicidad.","title":"Art\u00edculo 307"},{"location":"capitulo9/articulo308/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 308 Los tribunales de justicia se estructuran conforme al principio de unidad jurisdiccional como base de su organizaci\u00f3n y funcionamiento y est\u00e1n sujetos al mismo estatuto jur\u00eddico y a los mismos principios.","title":"Art\u00edculo 308"},{"location":"capitulo9/articulo308/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo308/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo308/#articulo-308","text":"Los tribunales de justicia se estructuran conforme al principio de unidad jurisdiccional como base de su organizaci\u00f3n y funcionamiento y est\u00e1n sujetos al mismo estatuto jur\u00eddico y a los mismos principios.","title":"Art\u00edculo 308"},{"location":"capitulo9/articulo309/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 309 El Estado reconoce los sistemas jur\u00eddicos de los pueblos y naciones ind\u00edgenas, los que en virtud de su derecho a la libre determinaci\u00f3n coexisten coordinados en un plano de igualdad con el Sistema Nacional de Justicia. Estos deber\u00e1n respetar los derechos fundamentales que establecen esta Constituci\u00f3n y los tratados e instrumentos internacionales sobre derechos humanos de los que Chile es parte. La ley determinar\u00e1 los mecanismos de coordinaci\u00f3n, de cooperaci\u00f3n y de resoluci\u00f3n de conflictos de competencia entre los sistemas jur\u00eddicos ind\u00edgenas y las entidades estatales.","title":"Art\u00edculo 309"},{"location":"capitulo9/articulo309/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo309/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo309/#articulo-309","text":"El Estado reconoce los sistemas jur\u00eddicos de los pueblos y naciones ind\u00edgenas, los que en virtud de su derecho a la libre determinaci\u00f3n coexisten coordinados en un plano de igualdad con el Sistema Nacional de Justicia. Estos deber\u00e1n respetar los derechos fundamentales que establecen esta Constituci\u00f3n y los tratados e instrumentos internacionales sobre derechos humanos de los que Chile es parte. La ley determinar\u00e1 los mecanismos de coordinaci\u00f3n, de cooperaci\u00f3n y de resoluci\u00f3n de conflictos de competencia entre los sistemas jur\u00eddicos ind\u00edgenas y las entidades estatales.","title":"Art\u00edculo 309"},{"location":"capitulo9/articulo310/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 310 Las juezas y jueces que ejercen jurisdicci\u00f3n son independientes entre s\u00ed y de todo otro poder o autoridad, debiendo actuar y resolver de forma imparcial. En sus providencias, solo est\u00e1n sometidos al imperio de la ley. La funci\u00f3n jurisdiccional la ejercen exclusivamente los tribunales establecidos por ley. Ning\u00fan otro \u00f3rgano del Estado, persona o grupo de personas, podr\u00e1n ejercer la funci\u00f3n jurisdiccional, conocer causas pendientes, modificar los fundamentos o el contenido de las resoluciones judiciales o reabrir procesos concluidos. Las juezas y jueces no podr\u00e1n desempe\u00f1ar ninguna otra funci\u00f3n o empleo, salvo actividades acad\u00e9micas en los t\u00e9rminos que establezca la ley. Las juezas y jueces solo ejercer\u00e1n la funci\u00f3n jurisdiccional, no pudiendo desempe\u00f1ar funci\u00f3n administrativa ni legislativa alguna. Las juezas y jueces no podr\u00e1n militar en partidos pol\u00edticos.","title":"Art\u00edculo 310"},{"location":"capitulo9/articulo310/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo310/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo310/#articulo-310","text":"Las juezas y jueces que ejercen jurisdicci\u00f3n son independientes entre s\u00ed y de todo otro poder o autoridad, debiendo actuar y resolver de forma imparcial. En sus providencias, solo est\u00e1n sometidos al imperio de la ley. La funci\u00f3n jurisdiccional la ejercen exclusivamente los tribunales establecidos por ley. Ning\u00fan otro \u00f3rgano del Estado, persona o grupo de personas, podr\u00e1n ejercer la funci\u00f3n jurisdiccional, conocer causas pendientes, modificar los fundamentos o el contenido de las resoluciones judiciales o reabrir procesos concluidos. Las juezas y jueces no podr\u00e1n desempe\u00f1ar ninguna otra funci\u00f3n o empleo, salvo actividades acad\u00e9micas en los t\u00e9rminos que establezca la ley. Las juezas y jueces solo ejercer\u00e1n la funci\u00f3n jurisdiccional, no pudiendo desempe\u00f1ar funci\u00f3n administrativa ni legislativa alguna. Las juezas y jueces no podr\u00e1n militar en partidos pol\u00edticos.","title":"Art\u00edculo 310"},{"location":"capitulo9/articulo311/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 311 La funci\u00f3n jurisdiccional debe ejercerse bajo un enfoque interseccional y debe garantizar la igualdad sustantiva y el cumplimiento de las obligaciones internacionales de derechos humanos en la materia. Este deber es extensivo a todo \u00f3rgano jurisdiccional y auxiliar, a funcionarias y funcionarios del Sistema Nacional de Justicia, durante todo el curso del proceso y en todas las actuaciones que realicen.","title":"Art\u00edculo 311"},{"location":"capitulo9/articulo311/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo311/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo311/#articulo-311","text":"La funci\u00f3n jurisdiccional debe ejercerse bajo un enfoque interseccional y debe garantizar la igualdad sustantiva y el cumplimiento de las obligaciones internacionales de derechos humanos en la materia. Este deber es extensivo a todo \u00f3rgano jurisdiccional y auxiliar, a funcionarias y funcionarios del Sistema Nacional de Justicia, durante todo el curso del proceso y en todas las actuaciones que realicen.","title":"Art\u00edculo 311"},{"location":"capitulo9/articulo312/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 312 La funci\u00f3n jurisdiccional se regir\u00e1 por los principios de paridad y perspectiva de g\u00e9nero. Todos los \u00f3rganos y personas que intervienen en la funci\u00f3n jurisdiccional deben garantizar la igualdad sustantiva. El Estado garantiza que los nombramientos en el Sistema Nacional de Justicia respeten el principio de paridad en todos los \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n, incluyendo la designaci\u00f3n de las presidencias. Los tribunales, cualquiera sea su competencia, deben resolver con enfoque de g\u00e9nero. Los sistemas de justicia deben adoptar todas las medidas para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra mujeres, diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero, en todas sus manifestaciones y \u00e1mbitos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Asociaci\u00f3n de Abogadas Feministas Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 312"},{"location":"capitulo9/articulo312/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo312/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo312/#articulo-312","text":"La funci\u00f3n jurisdiccional se regir\u00e1 por los principios de paridad y perspectiva de g\u00e9nero. Todos los \u00f3rganos y personas que intervienen en la funci\u00f3n jurisdiccional deben garantizar la igualdad sustantiva. El Estado garantiza que los nombramientos en el Sistema Nacional de Justicia respeten el principio de paridad en todos los \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n, incluyendo la designaci\u00f3n de las presidencias. Los tribunales, cualquiera sea su competencia, deben resolver con enfoque de g\u00e9nero. Los sistemas de justicia deben adoptar todas las medidas para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra mujeres, diversidades y disidencias sexuales y de g\u00e9nero, en todas sus manifestaciones y \u00e1mbitos. Evaluaci\u00f3n de este art\u00edculo en La Constituci\u00f3n es Nuestra por Asociaci\u00f3n de Abogadas Feministas Leer ac\u00e1!","title":"Art\u00edculo 312"},{"location":"capitulo9/articulo313/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 313 Las juezas y los jueces no podr\u00e1n ser acusados o privados de libertad, salvo en caso de delito flagrante, si la corte de apelaciones correspondiente no declara admisible uno o m\u00e1s cap\u00edtulos de la acusaci\u00f3n respectiva. La resoluci\u00f3n que se pronuncie acerca de la querella de cap\u00edtulos ser\u00e1 apelable ante la Corte Suprema. Encontr\u00e1ndose firme la resoluci\u00f3n que acoge la querella, el procedimiento penal continuar\u00e1 de acuerdo con las reglas generales y la jueza o el juez quedar\u00e1 suspendido del ejercicio de sus funciones.","title":"Art\u00edculo 313"},{"location":"capitulo9/articulo313/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo313/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo313/#articulo-313","text":"Las juezas y los jueces no podr\u00e1n ser acusados o privados de libertad, salvo en caso de delito flagrante, si la corte de apelaciones correspondiente no declara admisible uno o m\u00e1s cap\u00edtulos de la acusaci\u00f3n respectiva. La resoluci\u00f3n que se pronuncie acerca de la querella de cap\u00edtulos ser\u00e1 apelable ante la Corte Suprema. Encontr\u00e1ndose firme la resoluci\u00f3n que acoge la querella, el procedimiento penal continuar\u00e1 de acuerdo con las reglas generales y la jueza o el juez quedar\u00e1 suspendido del ejercicio de sus funciones.","title":"Art\u00edculo 313"},{"location":"capitulo9/articulo314/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 314 Las juezas y los jueces son inamovibles. No pueden ser suspendidos, trasladados o removidos, sino conforme a las causales y procedimientos establecidos por la Constituci\u00f3n y las leyes.","title":"Art\u00edculo 314"},{"location":"capitulo9/articulo314/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo314/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo314/#articulo-314","text":"Las juezas y los jueces son inamovibles. No pueden ser suspendidos, trasladados o removidos, sino conforme a las causales y procedimientos establecidos por la Constituci\u00f3n y las leyes.","title":"Art\u00edculo 314"},{"location":"capitulo9/articulo315/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 315 Las juezas y los jueces son personalmente responsables por los delitos de cohecho, falta de observancia en materia sustancial de las leyes que reglan el procedimiento y, en general, por toda prevaricaci\u00f3n, denegaci\u00f3n o torcida administraci\u00f3n de justicia. La ley determinar\u00e1 los casos y el modo de hacer efectiva esta responsabilidad.","title":"Art\u00edculo 315"},{"location":"capitulo9/articulo315/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo315/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo315/#articulo-315","text":"Las juezas y los jueces son personalmente responsables por los delitos de cohecho, falta de observancia en materia sustancial de las leyes que reglan el procedimiento y, en general, por toda prevaricaci\u00f3n, denegaci\u00f3n o torcida administraci\u00f3n de justicia. La ley determinar\u00e1 los casos y el modo de hacer efectiva esta responsabilidad.","title":"Art\u00edculo 315"},{"location":"capitulo9/articulo316/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 316 Las juezas y los jueces cesan en sus cargos por cumplir los setenta a\u00f1os de edad, por renuncia, por constatarse una incapacidad legal sobreviniente o por remoci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 316"},{"location":"capitulo9/articulo316/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo316/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo316/#articulo-316","text":"Las juezas y los jueces cesan en sus cargos por cumplir los setenta a\u00f1os de edad, por renuncia, por constatarse una incapacidad legal sobreviniente o por remoci\u00f3n.","title":"Art\u00edculo 316"},{"location":"capitulo9/articulo317/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 317 Reclamada su intervenci\u00f3n en la forma legal y sobre materias de su competencia, los tribunales no podr\u00e1n excusarse de ejercer su funci\u00f3n en un tiempo razonable ni aun a falta de norma jur\u00eddica expresa que resuelva el asunto sometido a su decisi\u00f3n. El ejercicio de la jurisdicci\u00f3n es indelegable.","title":"Art\u00edculo 317"},{"location":"capitulo9/articulo317/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo317/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo317/#articulo-317","text":"Reclamada su intervenci\u00f3n en la forma legal y sobre materias de su competencia, los tribunales no podr\u00e1n excusarse de ejercer su funci\u00f3n en un tiempo razonable ni aun a falta de norma jur\u00eddica expresa que resuelva el asunto sometido a su decisi\u00f3n. El ejercicio de la jurisdicci\u00f3n es indelegable.","title":"Art\u00edculo 317"},{"location":"capitulo9/articulo318/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 318 Para hacer ejecutar las resoluciones y practicar o hacer practicar las actuaciones que determine la ley, los tribunales de justicia podr\u00e1n impartir \u00f3rdenes o instrucciones directas a la fuerza p\u00fablica. Estas deben cumplir lo mandatado de forma r\u00e1pida y expedita, sin que puedan calificar su fundamento, oportunidad o legalidad. Las sentencias dictadas contra el Estado de Chile por tribunales internacionales de derechos humanos cuya jurisdicci\u00f3n ha sido reconocida por este ser\u00e1n cumplidas por los tribunales de justicia conforme al procedimiento establecido por la ley, aun si aquellas contravienen una sentencia firme pronunciada por estos.","title":"Art\u00edculo 318"},{"location":"capitulo9/articulo318/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo318/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo318/#articulo-318","text":"Para hacer ejecutar las resoluciones y practicar o hacer practicar las actuaciones que determine la ley, los tribunales de justicia podr\u00e1n impartir \u00f3rdenes o instrucciones directas a la fuerza p\u00fablica. Estas deben cumplir lo mandatado de forma r\u00e1pida y expedita, sin que puedan calificar su fundamento, oportunidad o legalidad. Las sentencias dictadas contra el Estado de Chile por tribunales internacionales de derechos humanos cuya jurisdicci\u00f3n ha sido reconocida por este ser\u00e1n cumplidas por los tribunales de justicia conforme al procedimiento establecido por la ley, aun si aquellas contravienen una sentencia firme pronunciada por estos.","title":"Art\u00edculo 318"},{"location":"capitulo9/articulo319/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 319 Las sentencias deber\u00e1n ser siempre fundadas y redactadas en un lenguaje claro e inclusivo. La ley podr\u00e1 establecer excepciones al deber de fundamentaci\u00f3n de las resoluciones judiciales. Todas las etapas de los procedimientos y las resoluciones judiciales son p\u00fablicas. Excepcionalmente, la ley podr\u00e1 establecer su reserva o secreto en casos calificados.","title":"Art\u00edculo 319"},{"location":"capitulo9/articulo319/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo319/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo319/#articulo-319","text":"Las sentencias deber\u00e1n ser siempre fundadas y redactadas en un lenguaje claro e inclusivo. La ley podr\u00e1 establecer excepciones al deber de fundamentaci\u00f3n de las resoluciones judiciales. Todas las etapas de los procedimientos y las resoluciones judiciales son p\u00fablicas. Excepcionalmente, la ley podr\u00e1 establecer su reserva o secreto en casos calificados.","title":"Art\u00edculo 319"},{"location":"capitulo9/articulo320/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 320 El acceso a la funci\u00f3n jurisdiccional ser\u00e1 gratuito, sin perjuicio de las actuaciones judiciales y sanciones procesales establecidas por la ley. La justicia arbitral ser\u00e1 siempre voluntaria. La ley no podr\u00e1 establecer arbitrajes forzosos.","title":"Art\u00edculo 320"},{"location":"capitulo9/articulo320/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo320/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo320/#articulo-320","text":"El acceso a la funci\u00f3n jurisdiccional ser\u00e1 gratuito, sin perjuicio de las actuaciones judiciales y sanciones procesales establecidas por la ley. La justicia arbitral ser\u00e1 siempre voluntaria. La ley no podr\u00e1 establecer arbitrajes forzosos.","title":"Art\u00edculo 320"},{"location":"capitulo9/articulo321/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 321 La funci\u00f3n jurisdiccional se basa en los principios rectores de la justicia abierta, que se manifiesta en la transparencia, participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n, con el fin de garantizar el Estado de derecho, promover la paz social y fortalecer la democracia.","title":"Art\u00edculo 321"},{"location":"capitulo9/articulo321/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo321/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo321/#articulo-321","text":"La funci\u00f3n jurisdiccional se basa en los principios rectores de la justicia abierta, que se manifiesta en la transparencia, participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n, con el fin de garantizar el Estado de derecho, promover la paz social y fortalecer la democracia.","title":"Art\u00edculo 321"},{"location":"capitulo9/articulo322/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 322 La funci\u00f3n jurisdiccional se define en su estructura, integraci\u00f3n y procedimientos conforme a los principios de plurinacionalidad, pluralismo jur\u00eddico e interculturalidad. Cuando se trate de personas ind\u00edgenas, los tribunales y sus funcionarios deber\u00e1n adoptar una perspectiva intercultural en el tratamiento y resoluci\u00f3n de las materias de su competencia, tomando debidamente en consideraci\u00f3n las costumbres, las tradiciones, los protocolos y los sistemas normativos de los pueblos ind\u00edgenas, conforme a los tratados e instrumentos internacionales de derechos humanos de los que Chile es parte.","title":"Art\u00edculo 322"},{"location":"capitulo9/articulo322/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo322/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo322/#articulo-322","text":"La funci\u00f3n jurisdiccional se define en su estructura, integraci\u00f3n y procedimientos conforme a los principios de plurinacionalidad, pluralismo jur\u00eddico e interculturalidad. Cuando se trate de personas ind\u00edgenas, los tribunales y sus funcionarios deber\u00e1n adoptar una perspectiva intercultural en el tratamiento y resoluci\u00f3n de las materias de su competencia, tomando debidamente en consideraci\u00f3n las costumbres, las tradiciones, los protocolos y los sistemas normativos de los pueblos ind\u00edgenas, conforme a los tratados e instrumentos internacionales de derechos humanos de los que Chile es parte.","title":"Art\u00edculo 322"},{"location":"capitulo9/articulo323/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 323 Es deber del Estado promover e implementar mecanismos colaborativos de resoluci\u00f3n de conflictos que garanticen la participaci\u00f3n activa y el di\u00e1logo. Solo la ley podr\u00e1 determinar los requisitos y efectos de los mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos.","title":"Art\u00edculo 323"},{"location":"capitulo9/articulo323/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo323/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo323/#articulo-323","text":"Es deber del Estado promover e implementar mecanismos colaborativos de resoluci\u00f3n de conflictos que garanticen la participaci\u00f3n activa y el di\u00e1logo. Solo la ley podr\u00e1 determinar los requisitos y efectos de los mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos.","title":"Art\u00edculo 323"},{"location":"capitulo9/articulo324/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 324 Las personas que ejercen jurisdicci\u00f3n en \u00f3rganos unipersonales o colegiados se denominan juezas o jueces. No existir\u00e1 jerarqu\u00eda entre quienes ejercen jurisdicci\u00f3n y solo se diferenciar\u00e1n por la funci\u00f3n que desempe\u00f1en. Adem\u00e1s, no recibir\u00e1n tratamiento honor\u00edfico alguno. Solo la ley podr\u00e1 establecer cargos de juezas y jueces. La Corte Suprema y las cortes de apelaciones solo podr\u00e1n ser integradas por personas que tengan la calidad de juezas o jueces titulares, interinos, suplentes o subrogantes. La planta de personal y organizaci\u00f3n administrativa interna de los tribunales ser\u00e1 establecida por la ley.","title":"Art\u00edculo 324"},{"location":"capitulo9/articulo324/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo324/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo324/#articulo-324","text":"Las personas que ejercen jurisdicci\u00f3n en \u00f3rganos unipersonales o colegiados se denominan juezas o jueces. No existir\u00e1 jerarqu\u00eda entre quienes ejercen jurisdicci\u00f3n y solo se diferenciar\u00e1n por la funci\u00f3n que desempe\u00f1en. Adem\u00e1s, no recibir\u00e1n tratamiento honor\u00edfico alguno. Solo la ley podr\u00e1 establecer cargos de juezas y jueces. La Corte Suprema y las cortes de apelaciones solo podr\u00e1n ser integradas por personas que tengan la calidad de juezas o jueces titulares, interinos, suplentes o subrogantes. La planta de personal y organizaci\u00f3n administrativa interna de los tribunales ser\u00e1 establecida por la ley.","title":"Art\u00edculo 324"},{"location":"capitulo9/articulo325/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 325 El Sistema Nacional de Justicia gozar\u00e1 de autonom\u00eda financiera. Anualmente, se destinar\u00e1n en la Ley de Presupuestos los fondos necesarios para su adecuado funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 325"},{"location":"capitulo9/articulo325/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo325/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo325/#articulo-325","text":"El Sistema Nacional de Justicia gozar\u00e1 de autonom\u00eda financiera. Anualmente, se destinar\u00e1n en la Ley de Presupuestos los fondos necesarios para su adecuado funcionamiento.","title":"Art\u00edculo 325"},{"location":"capitulo9/articulo326/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 326 Los tribunales deber\u00e1n cumplir con el principio de proximidad e itinerancia. Con la finalidad de garantizar el acceso a la justicia y a la tutela jurisdiccional efectiva, podr\u00e1n funcionar en localidades situadas fuera de su lugar de asiento, siempre dentro del territorio de su competencia.","title":"Art\u00edculo 326"},{"location":"capitulo9/articulo326/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo326/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo326/#articulo-326","text":"Los tribunales deber\u00e1n cumplir con el principio de proximidad e itinerancia. Con la finalidad de garantizar el acceso a la justicia y a la tutela jurisdiccional efectiva, podr\u00e1n funcionar en localidades situadas fuera de su lugar de asiento, siempre dentro del territorio de su competencia.","title":"Art\u00edculo 326"},{"location":"capitulo9/articulo327/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 327 El Sistema Nacional de Justicia est\u00e1 integrado por la justicia vecinal, los tribunales de instancia, las cortes de apelaciones y la Corte Suprema.","title":"Art\u00edculo 327"},{"location":"capitulo9/articulo327/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo327/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo327/#articulo-327","text":"El Sistema Nacional de Justicia est\u00e1 integrado por la justicia vecinal, los tribunales de instancia, las cortes de apelaciones y la Corte Suprema.","title":"Art\u00edculo 327"},{"location":"capitulo9/articulo328/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 328 La Corte Suprema es un \u00f3rgano colegiado con jurisdicci\u00f3n en todo el pa\u00eds que tiene como funci\u00f3n velar por la correcta aplicaci\u00f3n del derecho y uniformar su interpretaci\u00f3n, as\u00ed como las dem\u00e1s atribuciones que establezcan esta Constituci\u00f3n y la ley. Se compondr\u00e1 de veinti\u00fan juezas y jueces y funcionar\u00e1 en pleno o salas especializadas. Sus juezas y jueces durar\u00e1n en sus cargos un m\u00e1ximo de catorce a\u00f1os, sin posibilidad de reelecci\u00f3n. La presidencia de la Corte Suprema ser\u00e1 ejercida por una persona elegida por sus pares. Durar\u00e1 en sus funciones dos a\u00f1os sin posibilidad de ejercer nuevamente el cargo. Quien ejerza la Presidencia no podr\u00e1 integrar ninguna de las salas.","title":"Art\u00edculo 328"},{"location":"capitulo9/articulo328/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo328/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo328/#articulo-328","text":"La Corte Suprema es un \u00f3rgano colegiado con jurisdicci\u00f3n en todo el pa\u00eds que tiene como funci\u00f3n velar por la correcta aplicaci\u00f3n del derecho y uniformar su interpretaci\u00f3n, as\u00ed como las dem\u00e1s atribuciones que establezcan esta Constituci\u00f3n y la ley. Se compondr\u00e1 de veinti\u00fan juezas y jueces y funcionar\u00e1 en pleno o salas especializadas. Sus juezas y jueces durar\u00e1n en sus cargos un m\u00e1ximo de catorce a\u00f1os, sin posibilidad de reelecci\u00f3n. La presidencia de la Corte Suprema ser\u00e1 ejercida por una persona elegida por sus pares. Durar\u00e1 en sus funciones dos a\u00f1os sin posibilidad de ejercer nuevamente el cargo. Quien ejerza la Presidencia no podr\u00e1 integrar ninguna de las salas.","title":"Art\u00edculo 328"},{"location":"capitulo9/articulo329/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 329 La Corte Suprema conocer\u00e1 y resolver\u00e1 las impugnaciones deducidas en contra de las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, lo har\u00e1 en sala especializada y asistida por una consejer\u00eda t\u00e9cnica integrada por expertos en su cultura y derecho propio, en la forma que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 329"},{"location":"capitulo9/articulo329/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo329/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo329/#articulo-329","text":"La Corte Suprema conocer\u00e1 y resolver\u00e1 las impugnaciones deducidas en contra de las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, lo har\u00e1 en sala especializada y asistida por una consejer\u00eda t\u00e9cnica integrada por expertos en su cultura y derecho propio, en la forma que establezca la ley.","title":"Art\u00edculo 329"},{"location":"capitulo9/articulo330/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 330 Las cortes de apelaciones son \u00f3rganos colegiados con jurisdicci\u00f3n sobre una regi\u00f3n o parte de ella. Su funci\u00f3n principal es resolver las impugnaciones de las resoluciones dictadas por los tribunales de instancia, as\u00ed como las dem\u00e1s competencias que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley. Funcionar\u00e1n en pleno o en salas preferentemente especializadas. La presidencia de cada corte de apelaciones ser\u00e1 ejercida por una persona elegida por sus pares. Durar\u00e1 en sus funciones dos a\u00f1os.","title":"Art\u00edculo 330"},{"location":"capitulo9/articulo330/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo330/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo330/#articulo-330","text":"Las cortes de apelaciones son \u00f3rganos colegiados con jurisdicci\u00f3n sobre una regi\u00f3n o parte de ella. Su funci\u00f3n principal es resolver las impugnaciones de las resoluciones dictadas por los tribunales de instancia, as\u00ed como las dem\u00e1s competencias que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley. Funcionar\u00e1n en pleno o en salas preferentemente especializadas. La presidencia de cada corte de apelaciones ser\u00e1 ejercida por una persona elegida por sus pares. Durar\u00e1 en sus funciones dos a\u00f1os.","title":"Art\u00edculo 330"},{"location":"capitulo9/articulo331/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 331 Son tribunales de instancia los civiles, penales, de familia, laborales, de competencia com\u00fan o mixtos, administrativos, ambientales, vecinales, de ejecuci\u00f3n de pena y los dem\u00e1s que establezcan la Constituci\u00f3n y ley. La organizaci\u00f3n, las atribuciones, la competencia y el n\u00famero de juezas o jueces que integran estos tribunales son determinados por la ley.","title":"Art\u00edculo 331"},{"location":"capitulo9/articulo331/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo331/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo331/#articulo-331","text":"Son tribunales de instancia los civiles, penales, de familia, laborales, de competencia com\u00fan o mixtos, administrativos, ambientales, vecinales, de ejecuci\u00f3n de pena y los dem\u00e1s que establezcan la Constituci\u00f3n y ley. La organizaci\u00f3n, las atribuciones, la competencia y el n\u00famero de juezas o jueces que integran estos tribunales son determinados por la ley.","title":"Art\u00edculo 331"},{"location":"capitulo9/articulo332/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 332 Los tribunales administrativos conocen y resuelven las acciones dirigidas en contra de la Administraci\u00f3n del Estado o promovidas por esta y las dem\u00e1s materias que establezca la ley. Para su conocimiento y resoluci\u00f3n la ley establecer\u00e1 un procedimiento unificado, simple y expedito. Habr\u00e1 al menos un tribunal administrativo en cada regi\u00f3n del pa\u00eds y podr\u00e1n funcionar en salas especializadas. Los asuntos de competencia de estos tribunales no podr\u00e1n ser sometidos a arbitraje.","title":"Art\u00edculo 332"},{"location":"capitulo9/articulo332/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo332/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo332/#articulo-332","text":"Los tribunales administrativos conocen y resuelven las acciones dirigidas en contra de la Administraci\u00f3n del Estado o promovidas por esta y las dem\u00e1s materias que establezca la ley. Para su conocimiento y resoluci\u00f3n la ley establecer\u00e1 un procedimiento unificado, simple y expedito. Habr\u00e1 al menos un tribunal administrativo en cada regi\u00f3n del pa\u00eds y podr\u00e1n funcionar en salas especializadas. Los asuntos de competencia de estos tribunales no podr\u00e1n ser sometidos a arbitraje.","title":"Art\u00edculo 332"},{"location":"capitulo9/articulo333/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 333 Los tribunales ambientales conocer\u00e1n y resolver\u00e1n acerca de la legalidad de los actos administrativos en materia ambiental, de la acci\u00f3n de tutela de derechos de la naturaleza y derechos ambientales, de la reparaci\u00f3n por da\u00f1o ambiental y las dem\u00e1s que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. Habr\u00e1 al menos un tribunal ambiental en cada regi\u00f3n del pa\u00eds. La ley regular\u00e1 la integraci\u00f3n, competencia y dem\u00e1s aspectos que sean necesarios para su adecuado funcionamiento. Las acciones para impugnar la legalidad de los actos administrativos que se pronuncien sobre materia ambiental y la solicitud de medidas cautelares podr\u00e1n interponerse directamente ante los tribunales ambientales, sin que pueda exigirse el agotamiento previo de la v\u00eda administrativa.","title":"Art\u00edculo 333"},{"location":"capitulo9/articulo333/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo333/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo333/#articulo-333","text":"Los tribunales ambientales conocer\u00e1n y resolver\u00e1n acerca de la legalidad de los actos administrativos en materia ambiental, de la acci\u00f3n de tutela de derechos de la naturaleza y derechos ambientales, de la reparaci\u00f3n por da\u00f1o ambiental y las dem\u00e1s que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. Habr\u00e1 al menos un tribunal ambiental en cada regi\u00f3n del pa\u00eds. La ley regular\u00e1 la integraci\u00f3n, competencia y dem\u00e1s aspectos que sean necesarios para su adecuado funcionamiento. Las acciones para impugnar la legalidad de los actos administrativos que se pronuncien sobre materia ambiental y la solicitud de medidas cautelares podr\u00e1n interponerse directamente ante los tribunales ambientales, sin que pueda exigirse el agotamiento previo de la v\u00eda administrativa.","title":"Art\u00edculo 333"},{"location":"capitulo9/articulo334/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 334 La justicia vecinal se compone de los juzgados vecinales y los centros de justicia vecinal. En cada comuna del pa\u00eds que sea asiento de una municipalidad habr\u00e1, a lo menos, un juzgado vecinal que ejercer\u00e1 la funci\u00f3n jurisdiccional respecto de todas aquellas controversias jur\u00eddicas que se susciten a nivel comunal que no sean competencia de otro tribunal y de los dem\u00e1s asuntos que la ley les encomiende, conforme a un procedimiento breve, oral, simple y expedito.","title":"Art\u00edculo 334"},{"location":"capitulo9/articulo334/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo334/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo334/#articulo-334","text":"La justicia vecinal se compone de los juzgados vecinales y los centros de justicia vecinal. En cada comuna del pa\u00eds que sea asiento de una municipalidad habr\u00e1, a lo menos, un juzgado vecinal que ejercer\u00e1 la funci\u00f3n jurisdiccional respecto de todas aquellas controversias jur\u00eddicas que se susciten a nivel comunal que no sean competencia de otro tribunal y de los dem\u00e1s asuntos que la ley les encomiende, conforme a un procedimiento breve, oral, simple y expedito.","title":"Art\u00edculo 334"},{"location":"capitulo9/articulo335/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 335 Los centros de justicia vecinal son \u00f3rganos encargados de promover la soluci\u00f3n de conflictos vecinales y de peque\u00f1a cuant\u00eda dentro de una comunidad determinada por ley, sobre la base del di\u00e1logo social, la paz y la participaci\u00f3n de las partes involucradas. Se debe priorizar su instalaci\u00f3n en zonas rurales y lugares alejados de \u00e1reas urbanas. Los centros de justicia vecinal deber\u00e1n orientar e informar al p\u00fablico en materias jur\u00eddicas, haciendo las derivaciones que fuesen necesarias, as\u00ed como ejercer las dem\u00e1s funciones que la ley les encomiende. La organizaci\u00f3n, atribuciones, materias y procedimientos que correspondan a los centros de justicia vecinal se regir\u00e1n por la ley respectiva.","title":"Art\u00edculo 335"},{"location":"capitulo9/articulo335/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo335/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo335/#articulo-335","text":"Los centros de justicia vecinal son \u00f3rganos encargados de promover la soluci\u00f3n de conflictos vecinales y de peque\u00f1a cuant\u00eda dentro de una comunidad determinada por ley, sobre la base del di\u00e1logo social, la paz y la participaci\u00f3n de las partes involucradas. Se debe priorizar su instalaci\u00f3n en zonas rurales y lugares alejados de \u00e1reas urbanas. Los centros de justicia vecinal deber\u00e1n orientar e informar al p\u00fablico en materias jur\u00eddicas, haciendo las derivaciones que fuesen necesarias, as\u00ed como ejercer las dem\u00e1s funciones que la ley les encomiende. La organizaci\u00f3n, atribuciones, materias y procedimientos que correspondan a los centros de justicia vecinal se regir\u00e1n por la ley respectiva.","title":"Art\u00edculo 335"},{"location":"capitulo9/articulo336/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 336 Los tribunales de ejecuci\u00f3n de penas velar\u00e1n por los derechos fundamentales de las personas condenadas o sujetas a medidas de seguridad, conforme a lo reconocido en esta Constituci\u00f3n y a los tratados e instrumentos internacionales de derechos humanos, procurando su integraci\u00f3n e inserci\u00f3n social. Ejercer\u00e1n funciones jurisdiccionales en materia de ejecuci\u00f3n de penas y medidas de seguridad, control jurisdiccional de la potestad disciplinaria de las autoridades penitenciarias, protecci\u00f3n de los derechos y beneficios de los internos en los establecimientos penitenciarios y dem\u00e1s que se\u00f1ale la ley.","title":"Art\u00edculo 336"},{"location":"capitulo9/articulo336/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo336/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo336/#articulo-336","text":"Los tribunales de ejecuci\u00f3n de penas velar\u00e1n por los derechos fundamentales de las personas condenadas o sujetas a medidas de seguridad, conforme a lo reconocido en esta Constituci\u00f3n y a los tratados e instrumentos internacionales de derechos humanos, procurando su integraci\u00f3n e inserci\u00f3n social. Ejercer\u00e1n funciones jurisdiccionales en materia de ejecuci\u00f3n de penas y medidas de seguridad, control jurisdiccional de la potestad disciplinaria de las autoridades penitenciarias, protecci\u00f3n de los derechos y beneficios de los internos en los establecimientos penitenciarios y dem\u00e1s que se\u00f1ale la ley.","title":"Art\u00edculo 336"},{"location":"capitulo9/articulo337/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 337 El sistema de cumplimiento de las sanciones penales y de las medidas de seguridad se organizar\u00e1 sobre la base del respeto a los derechos humanos y tendr\u00e1 como objetivos el cumplimiento de la pena y la integraci\u00f3n e inserci\u00f3n social de la persona que cumpla una condena judicial. Es deber del Estado, en su especial posici\u00f3n de garante frente a las personas privadas de libertad, velar por la protecci\u00f3n y ejercicio efectivo de sus derechos fundamentales consagrados en esta Constituci\u00f3n y en los tratados e instrumentos internacionales sobre derechos humanos.","title":"Art\u00edculo 337"},{"location":"capitulo9/articulo337/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo337/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo337/#articulo-337","text":"El sistema de cumplimiento de las sanciones penales y de las medidas de seguridad se organizar\u00e1 sobre la base del respeto a los derechos humanos y tendr\u00e1 como objetivos el cumplimiento de la pena y la integraci\u00f3n e inserci\u00f3n social de la persona que cumpla una condena judicial. Es deber del Estado, en su especial posici\u00f3n de garante frente a las personas privadas de libertad, velar por la protecci\u00f3n y ejercicio efectivo de sus derechos fundamentales consagrados en esta Constituci\u00f3n y en los tratados e instrumentos internacionales sobre derechos humanos.","title":"Art\u00edculo 337"},{"location":"capitulo9/articulo338/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 338 Solo el Estado puede ejecutar el cumplimiento de penas y medidas privativas de libertad, a trav\u00e9s de instituciones p\u00fablicas especialmente establecidas para estos fines. Esta funci\u00f3n no podr\u00e1 ser cumplida por privados. Para la inserci\u00f3n, integraci\u00f3n y reparaci\u00f3n de las personas privadas de libertad, los establecimientos penitenciarios deben contar con espacios para el estudio, el trabajo, el deporte, las artes y las culturas. En el caso de mujeres y personas gestantes y madres de lactantes, el Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias, tales como infraestructura y equipamiento, en los reg\u00edmenes de control cerrado, abierto y pospenitenciario.","title":"Art\u00edculo 338"},{"location":"capitulo9/articulo338/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo338/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo338/#articulo-338","text":"Solo el Estado puede ejecutar el cumplimiento de penas y medidas privativas de libertad, a trav\u00e9s de instituciones p\u00fablicas especialmente establecidas para estos fines. Esta funci\u00f3n no podr\u00e1 ser cumplida por privados. Para la inserci\u00f3n, integraci\u00f3n y reparaci\u00f3n de las personas privadas de libertad, los establecimientos penitenciarios deben contar con espacios para el estudio, el trabajo, el deporte, las artes y las culturas. En el caso de mujeres y personas gestantes y madres de lactantes, el Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias, tales como infraestructura y equipamiento, en los reg\u00edmenes de control cerrado, abierto y pospenitenciario.","title":"Art\u00edculo 338"},{"location":"capitulo9/articulo339/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 339 El Tribunal Calificador de Elecciones conocer\u00e1 del escrutinio general y de la calificaci\u00f3n de las elecciones de las autoridades electas por votaci\u00f3n popular a nivel nacional, resolver\u00e1 las reclamaciones que se susciten y proclamar\u00e1 a los que resulten elegidas y elegidos. Adem\u00e1s, conocer\u00e1 y resolver\u00e1 los reclamos administrativos que se entablen contra actos del Servicio Electoral y las decisiones emanadas de tribunales supremos u \u00f3rganos equivalentes de las organizaciones pol\u00edticas. Tambi\u00e9n conocer\u00e1 y resolver\u00e1 sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesaci\u00f3n en el cargo de diputadas y diputados o de los representantes regionales. De igual manera, calificar\u00e1 la renuncia de estos cuando les afecte una enfermedad grave, debidamente acreditada, que les impida desempe\u00f1ar el cargo. Dicho Tribunal conocer\u00e1, adem\u00e1s, de los plebiscitos nacionales y tendr\u00e1 las dem\u00e1s atribuciones que determine la ley. El Tribunal valorar\u00e1 la prueba conforme a las reglas de la sana cr\u00edtica. Estar\u00e1 constituido por cinco juezas y jueces, designados por el Consejo de la Justicia, quienes deber\u00e1n postular en la forma y oportunidad que determine la ley respectiva. Durar\u00e1n seis a\u00f1os en sus funciones. Una ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y el funcionamiento del Tribunal Calificador de Elecciones, su planta, remuneraciones y estatuto del personal.","title":"Art\u00edculo 339"},{"location":"capitulo9/articulo339/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo339/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo339/#articulo-339","text":"El Tribunal Calificador de Elecciones conocer\u00e1 del escrutinio general y de la calificaci\u00f3n de las elecciones de las autoridades electas por votaci\u00f3n popular a nivel nacional, resolver\u00e1 las reclamaciones que se susciten y proclamar\u00e1 a los que resulten elegidas y elegidos. Adem\u00e1s, conocer\u00e1 y resolver\u00e1 los reclamos administrativos que se entablen contra actos del Servicio Electoral y las decisiones emanadas de tribunales supremos u \u00f3rganos equivalentes de las organizaciones pol\u00edticas. Tambi\u00e9n conocer\u00e1 y resolver\u00e1 sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesaci\u00f3n en el cargo de diputadas y diputados o de los representantes regionales. De igual manera, calificar\u00e1 la renuncia de estos cuando les afecte una enfermedad grave, debidamente acreditada, que les impida desempe\u00f1ar el cargo. Dicho Tribunal conocer\u00e1, adem\u00e1s, de los plebiscitos nacionales y tendr\u00e1 las dem\u00e1s atribuciones que determine la ley. El Tribunal valorar\u00e1 la prueba conforme a las reglas de la sana cr\u00edtica. Estar\u00e1 constituido por cinco juezas y jueces, designados por el Consejo de la Justicia, quienes deber\u00e1n postular en la forma y oportunidad que determine la ley respectiva. Durar\u00e1n seis a\u00f1os en sus funciones. Una ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y el funcionamiento del Tribunal Calificador de Elecciones, su planta, remuneraciones y estatuto del personal.","title":"Art\u00edculo 339"},{"location":"capitulo9/articulo340/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 340 Los tribunales electorales regionales est\u00e1n encargados de conocer el escrutinio general y la calificaci\u00f3n de las elecciones de nivel regional, comunal y de organismos de la sociedad civil y dem\u00e1s organizaciones reconocidas por esta Constituci\u00f3n o por la ley, as\u00ed como resolver las reclamaciones a que den lugar y proclamar las candidaturas que resulten electas. Conocer\u00e1n, asimismo, de los plebiscitos regionales y comunales, sin perjuicio de las dem\u00e1s atribuciones que determine la ley. Sus resoluciones ser\u00e1n apelables y su conocimiento corresponder\u00e1 al Tribunal Calificador de Elecciones en la forma que determine la ley. Igualmente, les corresponder\u00e1 conocer de la calificaci\u00f3n de las elecciones de car\u00e1cter gremial y de las que tengan lugar en aquellas organizaciones que la ley se\u00f1ale. Los tribunales electorales regionales estar\u00e1n constituidos por tres juezas y jueces, designados por el Consejo de la Justicia, los cuales deber\u00e1n postular en la forma y oportunidad que determine la ley respectiva. Durar\u00e1n seis a\u00f1os en sus funciones. Estos tribunales valorar\u00e1n la prueba conforme a las reglas de la sana cr\u00edtica. Una ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de los tribunales electorales regionales, plantas, remuneraciones y estatuto del personal.","title":"Art\u00edculo 340"},{"location":"capitulo9/articulo340/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo340/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo340/#articulo-340","text":"Los tribunales electorales regionales est\u00e1n encargados de conocer el escrutinio general y la calificaci\u00f3n de las elecciones de nivel regional, comunal y de organismos de la sociedad civil y dem\u00e1s organizaciones reconocidas por esta Constituci\u00f3n o por la ley, as\u00ed como resolver las reclamaciones a que den lugar y proclamar las candidaturas que resulten electas. Conocer\u00e1n, asimismo, de los plebiscitos regionales y comunales, sin perjuicio de las dem\u00e1s atribuciones que determine la ley. Sus resoluciones ser\u00e1n apelables y su conocimiento corresponder\u00e1 al Tribunal Calificador de Elecciones en la forma que determine la ley. Igualmente, les corresponder\u00e1 conocer de la calificaci\u00f3n de las elecciones de car\u00e1cter gremial y de las que tengan lugar en aquellas organizaciones que la ley se\u00f1ale. Los tribunales electorales regionales estar\u00e1n constituidos por tres juezas y jueces, designados por el Consejo de la Justicia, los cuales deber\u00e1n postular en la forma y oportunidad que determine la ley respectiva. Durar\u00e1n seis a\u00f1os en sus funciones. Estos tribunales valorar\u00e1n la prueba conforme a las reglas de la sana cr\u00edtica. Una ley regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de los tribunales electorales regionales, plantas, remuneraciones y estatuto del personal.","title":"Art\u00edculo 340"},{"location":"capitulo9/articulo341/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 341 La gesti\u00f3n administrativa y la superintendencia directiva y correccional del Tribunal Calificador de Elecciones y de los tribunales electorales regionales corresponder\u00e1 al Consejo de la Justicia. Consejo de la Justicia","title":"Art\u00edculo 341"},{"location":"capitulo9/articulo341/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo341/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo341/#articulo-341","text":"La gesti\u00f3n administrativa y la superintendencia directiva y correccional del Tribunal Calificador de Elecciones y de los tribunales electorales regionales corresponder\u00e1 al Consejo de la Justicia. Consejo de la Justicia","title":"Art\u00edculo 341"},{"location":"capitulo9/articulo342/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 342 El Consejo de la Justicia es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, t\u00e9cnico, paritario y plurinacional, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, cuya finalidad es fortalecer la independencia judicial. Est\u00e1 encargado de los nombramientos, gobierno, gesti\u00f3n, formaci\u00f3n y disciplina en el Sistema Nacional de Justicia. En el ejercicio de sus atribuciones debe considerar el principio de no discriminaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n, la paridad de g\u00e9nero, la equidad territorial y la plurinacionalidad.","title":"Art\u00edculo 342"},{"location":"capitulo9/articulo342/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo342/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo342/#articulo-342","text":"El Consejo de la Justicia es un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, t\u00e9cnico, paritario y plurinacional, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, cuya finalidad es fortalecer la independencia judicial. Est\u00e1 encargado de los nombramientos, gobierno, gesti\u00f3n, formaci\u00f3n y disciplina en el Sistema Nacional de Justicia. En el ejercicio de sus atribuciones debe considerar el principio de no discriminaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n, la paridad de g\u00e9nero, la equidad territorial y la plurinacionalidad.","title":"Art\u00edculo 342"},{"location":"capitulo9/articulo343/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 343 Son atribuciones del Consejo de la Justicia: - a) Nombrar, previo concurso p\u00fablico y por resoluci\u00f3n motivada, a todas las juezas, los jueces, las funcionarias y los funcionarios del Sistema Nacional de Justicia. - b) Adoptar las medidas disciplinarias en contra de juezas, jueces, funcionarias y funcionarios del Sistema Nacional de Justicia, incluida su remoci\u00f3n, conforme a lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n y la ley. - c) Efectuar una revisi\u00f3n integral de la gesti\u00f3n de todos los tribunales del Sistema Nacional de Justicia, a lo menos cada cinco a\u00f1os, la que incluir\u00e1 audiencias p\u00fablicas para determinar su correcto funcionamiento, conforme a lo establecido en la Constituci\u00f3n y la ley. Esta revisi\u00f3n, en ning\u00fan caso, incluir\u00e1 las resoluciones judiciales. - d) Evaluar y calificar, peri\u00f3dicamente, el desempe\u00f1o de juezas, jueces, funcionarias y funcionarios del Sistema Nacional de Justicia. - e) Decidir sobre promociones, traslados, permutas y cese de funciones de integrantes del Sistema Nacional de Justicia. - f) Definir las necesidades presupuestarias, ejecutar y gestionar los recursos para el adecuado funcionamiento del Sistema Nacional de Justicia. - g) Pronunciarse sobre cualquier modificaci\u00f3n legal en la organizaci\u00f3n y atribuciones del Sistema Nacional de Justicia. El Congreso de Diputadas y Diputados deber\u00e1 oficiar al Consejo, el que deber\u00e1 responder dentro de treinta d\u00edas contados desde su recepci\u00f3n. - h) Proponer a la autoridad competente la creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de tribunales. - i) Velar por la habilitaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y el continuo perfeccionamiento de quienes integran el Sistema Nacional de Justicia. Para estos efectos, la Academia Judicial estar\u00e1 sometida a la direcci\u00f3n del Consejo. - j) Asegurar la formaci\u00f3n inicial y capacitaci\u00f3n constante de la totalidad de funcionarias, funcionarios y auxiliares de la administraci\u00f3n de justicia, con el fin de eliminar estereotipos de g\u00e9nero y garantizar la incorporaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero, el enfoque interseccional y de derechos humanos. - k) Dictar instrucciones relativas a la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n administrativa de los tribunales. Estas instrucciones podr\u00e1n tener un alcance nacional, regional o local. - l) Las dem\u00e1s atribuciones que encomienden esta Constituci\u00f3n y la ley.124","title":"Art\u00edculo 343"},{"location":"capitulo9/articulo343/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo343/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo343/#articulo-343","text":"Son atribuciones del Consejo de la Justicia: - a) Nombrar, previo concurso p\u00fablico y por resoluci\u00f3n motivada, a todas las juezas, los jueces, las funcionarias y los funcionarios del Sistema Nacional de Justicia. - b) Adoptar las medidas disciplinarias en contra de juezas, jueces, funcionarias y funcionarios del Sistema Nacional de Justicia, incluida su remoci\u00f3n, conforme a lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n y la ley. - c) Efectuar una revisi\u00f3n integral de la gesti\u00f3n de todos los tribunales del Sistema Nacional de Justicia, a lo menos cada cinco a\u00f1os, la que incluir\u00e1 audiencias p\u00fablicas para determinar su correcto funcionamiento, conforme a lo establecido en la Constituci\u00f3n y la ley. Esta revisi\u00f3n, en ning\u00fan caso, incluir\u00e1 las resoluciones judiciales. - d) Evaluar y calificar, peri\u00f3dicamente, el desempe\u00f1o de juezas, jueces, funcionarias y funcionarios del Sistema Nacional de Justicia. - e) Decidir sobre promociones, traslados, permutas y cese de funciones de integrantes del Sistema Nacional de Justicia. - f) Definir las necesidades presupuestarias, ejecutar y gestionar los recursos para el adecuado funcionamiento del Sistema Nacional de Justicia. - g) Pronunciarse sobre cualquier modificaci\u00f3n legal en la organizaci\u00f3n y atribuciones del Sistema Nacional de Justicia. El Congreso de Diputadas y Diputados deber\u00e1 oficiar al Consejo, el que deber\u00e1 responder dentro de treinta d\u00edas contados desde su recepci\u00f3n. - h) Proponer a la autoridad competente la creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de tribunales. - i) Velar por la habilitaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y el continuo perfeccionamiento de quienes integran el Sistema Nacional de Justicia. Para estos efectos, la Academia Judicial estar\u00e1 sometida a la direcci\u00f3n del Consejo. - j) Asegurar la formaci\u00f3n inicial y capacitaci\u00f3n constante de la totalidad de funcionarias, funcionarios y auxiliares de la administraci\u00f3n de justicia, con el fin de eliminar estereotipos de g\u00e9nero y garantizar la incorporaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero, el enfoque interseccional y de derechos humanos. - k) Dictar instrucciones relativas a la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n administrativa de los tribunales. Estas instrucciones podr\u00e1n tener un alcance nacional, regional o local. - l) Las dem\u00e1s atribuciones que encomienden esta Constituci\u00f3n y la ley.124","title":"Art\u00edculo 343"},{"location":"capitulo9/articulo344/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 344 El Consejo de la Justicia se compone de diecisiete integrantes, conforme a la siguiente integraci\u00f3n: a) Ocho juezas o jueces titulares elegidos por sus pares. b) Dos funcionarias, funcionarios o profesionales del Sistema Nacional de Justicia elegidos por sus pares. c) Dos integrantes elegidos por los pueblos y naciones ind\u00edgenas en la forma que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. Deber\u00e1n ser personas de comprobada idoneidad para el ejercicio del cargo y que se hayan destacado en la funci\u00f3n p\u00fablica o social. d) Cinco personas elegidas por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, previa determinaci\u00f3n de las ternas correspondientes por concurso p\u00fablico, a cargo del Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica. Deber\u00e1n ser profesionales con a lo menos diez a\u00f1os del t\u00edtulo correspondiente, que se hayan destacado en la actividad profesional, acad\u00e9mica o en la funci\u00f3n p\u00fablica. Durar\u00e1n seis a\u00f1os en sus cargos y no podr\u00e1n reelegirse. Se renovar\u00e1n por parcialidades cada tres a\u00f1os conforme a lo establecido por la ley. Sus integrantes ser\u00e1n elegidos de acuerdo con criterios de paridad de g\u00e9nero, plurinacionalidad y equidad territorial.","title":"Art\u00edculo 344"},{"location":"capitulo9/articulo344/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo344/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo344/#articulo-344","text":"El Consejo de la Justicia se compone de diecisiete integrantes, conforme a la siguiente integraci\u00f3n: a) Ocho juezas o jueces titulares elegidos por sus pares. b) Dos funcionarias, funcionarios o profesionales del Sistema Nacional de Justicia elegidos por sus pares. c) Dos integrantes elegidos por los pueblos y naciones ind\u00edgenas en la forma que determinen la Constituci\u00f3n y la ley. Deber\u00e1n ser personas de comprobada idoneidad para el ejercicio del cargo y que se hayan destacado en la funci\u00f3n p\u00fablica o social. d) Cinco personas elegidas por el Congreso de Diputadas y Diputados y la C\u00e1mara de las Regiones en sesi\u00f3n conjunta, previa determinaci\u00f3n de las ternas correspondientes por concurso p\u00fablico, a cargo del Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica. Deber\u00e1n ser profesionales con a lo menos diez a\u00f1os del t\u00edtulo correspondiente, que se hayan destacado en la actividad profesional, acad\u00e9mica o en la funci\u00f3n p\u00fablica. Durar\u00e1n seis a\u00f1os en sus cargos y no podr\u00e1n reelegirse. Se renovar\u00e1n por parcialidades cada tres a\u00f1os conforme a lo establecido por la ley. Sus integrantes ser\u00e1n elegidos de acuerdo con criterios de paridad de g\u00e9nero, plurinacionalidad y equidad territorial.","title":"Art\u00edculo 344"},{"location":"capitulo9/articulo345/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 345 El Consejo de la Justicia podr\u00e1 funcionar en pleno o en comisiones. En ambos casos, tomar\u00e1 sus decisiones por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. El Consejo se organizar\u00e1 desconcentradamente. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, el funcionamiento, los procedimientos de elecci\u00f3n de integrantes del Consejo y fijar\u00e1 la planta, el r\u00e9gimen de remuneraciones y el estatuto de su personal.","title":"Art\u00edculo 345"},{"location":"capitulo9/articulo345/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo345/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo345/#articulo-345","text":"El Consejo de la Justicia podr\u00e1 funcionar en pleno o en comisiones. En ambos casos, tomar\u00e1 sus decisiones por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio. El Consejo se organizar\u00e1 desconcentradamente. La ley determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, el funcionamiento, los procedimientos de elecci\u00f3n de integrantes del Consejo y fijar\u00e1 la planta, el r\u00e9gimen de remuneraciones y el estatuto de su personal.","title":"Art\u00edculo 345"},{"location":"capitulo9/articulo346/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 346 Quienes integren el Consejo no podr\u00e1n ejercer otra funci\u00f3n o empleo, sea o no remunerado, con exclusi\u00f3n de las actividades acad\u00e9micas. La ley podr\u00e1 establecer otras incompatibilidades en el ejercicio del cargo. Aquellos mencionados en las letras a) y b) del art\u00edculo sobre la composici\u00f3n del Consejo quedar\u00e1n suspendidos del ejercicio de su funci\u00f3n mientras dure su cometido. No podr\u00e1n concursar para ser designados en cargos judiciales hasta transcurrido un a\u00f1o desde que cesen en sus funciones.","title":"Art\u00edculo 346"},{"location":"capitulo9/articulo346/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo346/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo346/#articulo-346","text":"Quienes integren el Consejo no podr\u00e1n ejercer otra funci\u00f3n o empleo, sea o no remunerado, con exclusi\u00f3n de las actividades acad\u00e9micas. La ley podr\u00e1 establecer otras incompatibilidades en el ejercicio del cargo. Aquellos mencionados en las letras a) y b) del art\u00edculo sobre la composici\u00f3n del Consejo quedar\u00e1n suspendidos del ejercicio de su funci\u00f3n mientras dure su cometido. No podr\u00e1n concursar para ser designados en cargos judiciales hasta transcurrido un a\u00f1o desde que cesen en sus funciones.","title":"Art\u00edculo 346"},{"location":"capitulo9/articulo347/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 347 Quienes integren el Consejo cesar\u00e1n en su cargo al t\u00e9rmino de su per\u00edodo, por cumplir setenta a\u00f1os de edad, por remoci\u00f3n, renuncia, incapacidad f\u00edsica o mental sobreviniente o condena por delito que merezca pena aflictiva. Tanto la renuncia como la incapacidad sobreviniente deber\u00e1 ser aceptada o constatada, seg\u00fan corresponda, por el Consejo. El proceso de remoci\u00f3n ser\u00e1 determinado por la ley, respetando todas las garant\u00edas de un debido proceso.","title":"Art\u00edculo 347"},{"location":"capitulo9/articulo347/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo347/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo347/#articulo-347","text":"Quienes integren el Consejo cesar\u00e1n en su cargo al t\u00e9rmino de su per\u00edodo, por cumplir setenta a\u00f1os de edad, por remoci\u00f3n, renuncia, incapacidad f\u00edsica o mental sobreviniente o condena por delito que merezca pena aflictiva. Tanto la renuncia como la incapacidad sobreviniente deber\u00e1 ser aceptada o constatada, seg\u00fan corresponda, por el Consejo. El proceso de remoci\u00f3n ser\u00e1 determinado por la ley, respetando todas las garant\u00edas de un debido proceso.","title":"Art\u00edculo 347"},{"location":"capitulo9/articulo348/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 348 El Consejo efectuar\u00e1 los nombramientos mediante concursos p\u00fablicos regulados por la ley, los que incluir\u00e1n audiencias p\u00fablicas. Para acceder a un cargo de jueza o juez dentro del Sistema Nacional de Justicia se requerir\u00e1 haber aprobado el curso de habilitaci\u00f3n de la Academia Judicial para el ejercicio de la funci\u00f3n jurisdiccional; contar con tres a\u00f1os de ejercicio de la profesi\u00f3n de abogada o abogado para el caso de tribunales de instancia; con cinco a\u00f1os para el caso de las cortes de apelaciones, y con veinte a\u00f1os para el caso de la Corte Suprema, y los dem\u00e1s requisitos que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 348"},{"location":"capitulo9/articulo348/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo348/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo348/#articulo-348","text":"El Consejo efectuar\u00e1 los nombramientos mediante concursos p\u00fablicos regulados por la ley, los que incluir\u00e1n audiencias p\u00fablicas. Para acceder a un cargo de jueza o juez dentro del Sistema Nacional de Justicia se requerir\u00e1 haber aprobado el curso de habilitaci\u00f3n de la Academia Judicial para el ejercicio de la funci\u00f3n jurisdiccional; contar con tres a\u00f1os de ejercicio de la profesi\u00f3n de abogada o abogado para el caso de tribunales de instancia; con cinco a\u00f1os para el caso de las cortes de apelaciones, y con veinte a\u00f1os para el caso de la Corte Suprema, y los dem\u00e1s requisitos que establezcan la Constituci\u00f3n y la ley.","title":"Art\u00edculo 348"},{"location":"capitulo9/articulo349/","text":"CAP\u00cdTULO IX Sistemas de justicia Art\u00edculo 349 Los procedimientos disciplinarios ser\u00e1n conocidos y resueltos por una comisi\u00f3n compuesta por cinco integrantes del Consejo que se elegir\u00e1n por sorteo, decisi\u00f3n que ser\u00e1 revisable por su pleno a petici\u00f3n del afectado. La resoluci\u00f3n del Consejo que ponga t\u00e9rmino al procedimiento ser\u00e1 impugnable ante la Corte Constitucional. Las decisiones adoptadas conforme a los incisos anteriores no podr\u00e1n ser revisadas ni impugnadas ante otros \u00f3rganos del Sistema Nacional de Justicia.","title":"Art\u00edculo 349"},{"location":"capitulo9/articulo349/#capitulo-ix","text":"","title":"CAP\u00cdTULO IX"},{"location":"capitulo9/articulo349/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/articulo349/#articulo-349","text":"Los procedimientos disciplinarios ser\u00e1n conocidos y resueltos por una comisi\u00f3n compuesta por cinco integrantes del Consejo que se elegir\u00e1n por sorteo, decisi\u00f3n que ser\u00e1 revisable por su pleno a petici\u00f3n del afectado. La resoluci\u00f3n del Consejo que ponga t\u00e9rmino al procedimiento ser\u00e1 impugnable ante la Corte Constitucional. Las decisiones adoptadas conforme a los incisos anteriores no podr\u00e1n ser revisadas ni impugnadas ante otros \u00f3rganos del Sistema Nacional de Justicia.","title":"Art\u00edculo 349"},{"location":"capitulo9/capitulo9/","text":"Cap\u00edtulo VII Sistemas de justicia","title":"Sistemas de justicia"},{"location":"capitulo9/capitulo9/#capitulo-vii","text":"","title":"Cap\u00edtulo VII"},{"location":"capitulo9/capitulo9/#sistemas-de-justicia","text":"","title":"Sistemas de justicia"}]}